<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relamg.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Octavus [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus OCTAVUS [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.mg"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t8">
        <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e107"><supplied>TRACTATUS OCTAVUS</supplied></head>
        <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e110"><supplied>DE CONIUNCTIONIBUS</supplied></head>
        <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e113">
          <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e114"><supplied>Introductio</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t8-d1e117">Genera coniunctionum sunt plura 1.Quia quedam sunt dubitative
            et quedam 2interrogative secundum <ref><name>Priscianum</name></ref>, Ut ‘-ne’, ‘an’ et
            ‘utrum’. Et hoc genus coniunctionum comprehendit Do natus sub disiunctivis. Sed
            obinissis 3aliis interrogativis et 4 dubitativis coniunctionibus de bar coniunctione
            ‘an’ adpresens intendimus.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e121">
          <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e123"><supplied>DE HAC CONIUNCTIONE ‘AN’</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t8-d1e126">Circa quam primo queritur que sit differentia inter
            interrogatio nem factam per nomen 1et interrogationem factam per adverbium et
            interrogationem 2Factam per coniunctionem; secundo queritur quid significet hec thctio
            ‘an’; tertia 3questio est qualiter differat hec coniunctio ‘an’ ab aliis coniuctionibus
            interrogativis, Ut ab hiis coniunctionibus 4‘-ne’ et ‘utrum’; quarta 5questio est, cain
            habeat in se naturam disiunctionis, inter 6que 1habeat disiungere; quinta 8questio est,
            cum exerceat tres actus (quia 9importat disiunctionem et 10 interrogationem e1’t
            dubitationem), utrum equaliter se habeat ad omnes i1St2oS actus vel non.</p>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e129">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e131">QJLe sit dfferentia inter interrogationes
              diversimtxte factas</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e134">Circa primum obicitur quia’: Quicquid est, aut est
              substantia aut accidens. Sed omnis 2dubitatio est de re aliqua. Ergo est de substantia
              vel de accidente. Sed 3omnis interrogatio est de re dubitata 4.Ergo omnis
              interrogatio est de substantia vel de accidente. Sed omnis interrogatio de substantia
              fit per hec interrogativa ‘quis’, ‘que’, ‘quod’ vel ‘quid’. E5t hec sunt nomina. S6ed
              interrogatio de accidente, cum accidens significetur vel per’7 nomina quedam vel per
              adverbia, f8let per nomina (Ut ‘qualis’, ‘quantus’, ‘quotus’, ‘9)quotennis’ vel per
              adverbia (Ut ‘cur’, ‘quare’, ‘quando’, ‘ubi’ et consimiia). Ergo o1m0nis
              interrogatio fit per nomen vel per adverbium. Ergo omnis d1ictio
              interrogativa est nomen vel adverbium. Ergo nulla con iunctio est dictio
              interrogativa.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e137">Et dicendum quod quandoque contmgit
            <pb ed="#T" n="42-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>dubitare de re
              significata’ per nomen, sive significetur per modum substantie sive per modum
              accidentis. E2t de huiusmodi requeritur per nomina interrogativa (at ‘quis’, ‘que’,
              ‘quod’ vel ‘quid’, ‘qualis’, ‘,3quantus’ ‘quotus’, ‘quotennis’) secundum diversitatem
              substantie e4t eorum que accidurit substantie. Quandoque autem dubitatur de actu
              speciali. Et tunc queritur de ipso per hoc [mOrb] interrogativum ‘5quid’ additum
              actui generali, ut ‘6quid agit?’: ‘sedet’ vel ‘dormit’ vel ‘disputat’ v7el’ ‘legit’ et
              sic de aliis. Et sic hiis duobus modis queritur per nomen de red8ubitata Quandoque
              autem dubitamus de hiis q9ue debentur actui, at de causa actus, ut C0UflZ’ legit:
              ‘quare legit?’ v1e1l de tempore in quo fuit actus, ut ‘quando c1ucurrit 2?’ vel
              ‘c3quuramedt?o’’ vel de loco comparato ad actuali secundum quod actus suitur in
              loco vel de loco vel ad locum vel per locum, itt ‘ubi est?’, ‘ubi f1ec4it hoc?’,
              ‘unde venit?’, ‘quo vadit?’, ‘qua transivit?’; et s1i5c de omnibus querit6ur’ per
              adverbia localia. Et sic patet quod de omnibus predictis que debentur actui, queritur
              per adverbia. Q7uandoque autem dubitamus de inherentia vel de compositione actus
              cum substantia. E8t’ tunc queritur de ipsa inherentia vel compositione per
              coniunctiones interrogativas, at per has coniunctiones ‘-ne’, ‘an’ et ‘utrum’.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e140">Et ideo interrogativa rerum d1ubitatarum sunt tribus modis.
              Quia quedam sunt noniina et quedam s2unt adverbia, alia vero coniunctiones. Et hec
              differentia sulnpta est a parte ipsorum dubitabilium 3que sunt obiecta
              dubitationis. Ad argunlentum 4dicendum quod omnis dubitatio 5est de substantia vel de
              accidente, ecteudendo ‘accidens’ ad ipsum accidens et ad adherentiam 6ipsius
              7accidentis cum subiecto 8vel ipsius actus curri substantia. Et tunc interrogatio de
              accidente aliquando 9fit per quedam nomina interrogativa” (Ut ‘qualis’, ‘quantus’ et
              consimilia), aliquando per adverbia, aliquando per coniunctiones. Et ita’
              2insufficienter dividit 13interrogationem’ 4 accidentis opponendo.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e144">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e146"><supplied>Quid significet hec dictio an’</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e149">Circa secundum 1queritur quid significet hec dictio ‘an’.
              Et dicunt quidam quod significat disiunctionem cum electione. Sed quod hec clictio
              ‘an’ non significet electionem probo 2quia: Hec 5est dictio 4interrogativa et ita
              importat 5interrogationem. Sed omnis interrogatio causatur ex dubitatione. Ergo hec
              dictio ‘an’ importat dubitationeam. Sed dubitatio contraria est electiom,
              quia 6qui dubitat nescit eligere inter 7ea de quibus dubitat. Ergo hec dictio ‘an’ non
              importat. electionem 8.Rem ad idem. Si hec dictio ‘an’ significet electionem, aut
              significat eam ut conceptam 9ve1 10 Ut affectum 11.Sed flOfl’ 2Ut conceptam’ 3quia
              Cum omnis t4electio sit actus anime’ 5et nullus actus anime possit significari Ut
              conceptus’ 6nisi per nomen v1e71 verbum vel participium, ergo si hec dictio ‘an’
              significet electionem 1u8t conceptam, oportet quoci sit nomen vel verbum vel
              participium. Quod falsum est. Si autem significet eam per modum affectus: Sed
              affectus anime non significatur per modum affectus t9 nisi per quedam adverbia et
              per interiectiones et per modos verborum. Ergo si hec dictio ‘an’ significet
              electionem per modum affec tus 20,oportet quod sit adverbium vel interiectio vel
              accidat verbo
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/>tamquam modus. Quod est impossibile. Ergo impossibile est quod
              hec dictio ‘an’ significet elcctionem per modum conceptus vel per 2’modum
              affectus.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e152">Quod concedimus dicentes quod hec dictio ‘an’ significat
              disjunctionem cum dubitatione sub modo interrogandi t.Et quia 2 quicumque
              3interrogat petit certificari inquantum interrogat, ideo ad interrogationem sequitur
              petitio certificauonis 5de re dubitata. Et ideo quia hec dictio ‘an’ interrogat
              disiungendo° inter aliqua, propter hoc 7per ipsam importatur petitio aiterius
              8disiunctorum 9.Quod autem hec dictio 10 ‘an’ significet disiunctioriem patet per hoc
              quod est” coniunctio disiunctiva. QuodlZ autem importet dubitationem patet per hoc
              quod est dictio interrogativa et ulterius ad interrogationem sequitur petitio
              alterius disiunctorum 14,ut dictum est.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e155">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e156">Qualiter differat ab aliis coniunctionibus
              inte’negativis</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e159">Circa tertium queritur que sit differentia huius
              dictionis ‘an’ ad alias coniunctiones interrogativas (que stint ‘-ne’ et ‘utrum’)
              quia: Si nulla est differentia, ergo una earum sufflcit. Ergo alie superfluunt. Et
              dicendum quod iste 2tres coniunctiones ‘utrum’, ‘an’, ‘-ne’ conveniunt in hoc quod
              interrogant de compositione actus cum substantia, Ut dictum est. Sed differimt in
              hoc quod hec coniunctio ‘-ne’ magis se tenet cum actu, iste vero coniunctiones ‘an’
              et ‘utrum’ magis se tenent a parte suppositi 3.Et 4differunt iste due (scilicet ‘an’
              et ‘utrum’) hoc modo quia hec coniunctio ‘utrum’ aunt quam geminatur sine "alia"
              disiunctiva 5coniunctione, sed 6 exigit secum coniuxictionem aliam disiunctivam
              7,Ut ‘utrum Sortes currat vel Plato’. Sed ista coniunctio ‘an’ quandoque 8gemmatur
              sine altera coniunctione, ut ‘tu scis an Sortes currat an Plato’. Et ec hoc patet alia
              differentia, scilicet quod coniunctio ista ‘-ne’ non potest recipere supra se
              transitionem alterius actus propter° hoc quod se tenet cum actu; actus enim non
              transit supra alium actum sed supra aliquod casuale. Unde nichil est dictu ‘tu vides
              curritne Sortes’, sed ‘tu vides Sortem currentem’ 10 Alie vero due recipiunt supra
              se transitionem actus propter hoc quod magis se tenent cum substantia sive cum
              supposito, ut ‘tu scis an Sortes currat’ et ‘tu vides utrum Plato legat’. Tertia
              differentia est quod hec coniunctio ‘-ne’ semper est inter rogativa, alie autem due
              aliquando 1tenentur tantum disiunctive, Ut ‘ego b1e2ne scio utrum Plato legat vel
              non’ et ‘bene scio an legat a.ri non legat’.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e164">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e166">Inter que habeat disiungere</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e169">Circa quartum queritur, cum hec coniunctio ‘an’ sit
              coniunctio disiunctiva, inter que habeat 1disiungere. Et de hoc talis datur regula
              quotienscumque hec d2ictio ¶an’ semel ponitur, dinungt inter d3icta contradicto4ne
              opposita 5;quando vera his ponitur, disiisngit inter dicta inventa. Quad autem prima
              pars regule sit vera probo 6quia: In cmiii interrogatione supponitur aliquid commune
              ad id quod queritur, ut cum querit 7aliquis ‘quis disputat?’, supponit hominem in 8
              communi disputare et vult certificari de particulari homine qui disputat; [P79ra3 et
              similiter in qualibet alia interrogatione. Ergo in cmiii interrogatione [N7lraJ
              supponitur aliquid 9commune sive universale ad id quod queritur. Ergo in hac
              interrogatione ‘tu scis an Sortes currat’ supponitur aliquid’° commune ad id quod
              queritur. Sed non queritur n1i1si altera pars contradictionis, quia de illa
              <pb ed="#T" n="42-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/>
              solum dubitatur. Ergo supponitur "aliquid" commune ad illam. Sed nichil est commune
              ad partes’ 2contradictionis nisi disiunctio 13.Ergo supponitur ibi disiunctio inter
              partes contradictionis. Sed non est ibi aliquid’ 4per quod supponati.ir ista
              disiunctio nisi per hanc coniunctionem 15‘an’. Ergo hec coniunctio ‘an’ disiungit
              inter partes’ 6 contradictionis. Sed hoc modo semel ponitur. Ergo quando semel
              ponitur, disiungit inter dicta contradictorie opposita. Quod concedimus.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e172">Sed contra. Omnis disiunctio est adminus inter duo. Unde 1
              nichil est dictu ‘Sortes currit vel’, quia deficit 2alterum extremonum. Ergo nichil
              est dictu ‘tu scis an Sortes currat’, cum deficiat alterum extremorum. Solutio. Non
              est simile de hac dictione ‘an’ et de hac dictione ‘vel’, quia hec dictio ‘an’ est
              dictio interrogativa et disiunctiva. Et idea ratione interrogationis adiuncte
              disiunctioni, quando adiungitur uni parti contradictionis 3,dat intelligere alteram,
              quia qui dubitat de uno oppositorum, dubitat de reliquo. Sed hec dictio ‘vel’ tantum
              est disiunctiva et non interrogativa. Et idea non dat intelligere alterum
              4extremorum.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e175">Item. Obicitur circa 1secundam partem regale quia:
              Multorum non est dubitatio una sed plures, nisi illa multa opponantur aliquo genere
              oppositionis. Sed cum dicitur ‘tu scis an Sortes currat an Plato disputet’, ista
              2scilicet ‘Sortem 5currere’ et ‘Platonem disputare’ non opponuntur aliquo genere
              oppositionis. Ergo non est eorum dubitatio una. Ergo hec dictio ‘an’ non disiungit
              inter ea. Ergo non disiungit inter dicta inventa quando bis ponitur. Sed contra. Omne
              illud quod 4 queritur per 5interrogationem 6,solvitur 7"per" illud qua in responsione
              dato questio 8terminatur. Sed dato utrolibet predictorum enun tiabiliuin questio
              terminatur. Ergo indifferenter queritur hoc vel illud. Ergo hec dictio ‘an’ disiungit
              inter ea, quia 9 solum disiungit inter ea de quibus querit. Sed hec sunt dicta
              inventa. Ergo 1° quando his ponitur, disiungit inter dicta 11 inventa. Quod
              concedimus.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e178">Ad hoc quod obicit in contrarium, dicendum quod ‘dubitatio
              una’ et ‘interrogatio’ una’ et ‘responsio una’ sunt dupliciter. Quia uno modo est
              responsio una simpliciter, ut quando queritur unum de uno secundum se et absolute (Ut
              cum queritur 2‘curritne Sortes?’ et 3 respondetur ‘sic’ ‘vel ‘non’). Alio autem
              modo est 4 responsio una non simpliciter sed per suppositionem, ut cum. queritur
              5‘currit ne Sortes vel Plato?’; hic enim oportet supponere quod alter 6istorum currat
              ad hoc ut detur responsio una. Et similiter ‘dubitatio una” 7et etiam ‘interrogatio
              una’ sunt dupliciter, scilicet simpliciter et per suppositionem. Ut cum queritur ‘tu
              scis an Sortes currat an Plato disputet’, non est interrogatio una neque dubitatio
              simpliciter sed per suppositionem, ut quod uterque 8illorum sit et 1°quod
              respondens sciat de alter illorum. </p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e182">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e184"><supplied>Utrum equaliter se habeat ad omnes suos actus</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e187">Circa quintum obicitur 1quod hec dictio ‘an’ non debeat
              exercere istos tres actus qui sunt disiungere 2,interrogare et dubitare, quia unius
              actus unum est instrumentum proprium et econverso. Ergo si hec dictio ‘an’ est
              instrumentum interrogandi, non erit instrumentum dubitandi neque disiungendi 4.Et
              dicendurri quad instrumentum idem secundum
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/>substantiam et secundum
              rationem non potest esse instrumentum diversorum actuum sese non consequentium
              5.Sed instrumentum idem secundum substantiam et diversum secundum rationem
              potest esse actuum simpliciter diversorum. Unde sicut 6pulmo est instrumentum
              temperandi calorem cordis per respirationem (et h7oc secundum quod est attractivus
              aeris) et etiam 8est instrumentum loquendi repercutiendo 9aera ad v1oca0lem
              arteriam (et h1o1c inquantum est expulsivus et repercus s1iv2us aeris); et ita
              secundum alli3ud est instrumentum temperandi calorem cordis et secundum aliud est
              instrumentum loquendi, — similiter hec coniunctio ‘an’ secundum quod disiungit,
              continetur sub specie disiunctivarum coniunctiona 4,secundum autem quod per ips5am
              interrogamus, continetur sub specie interrogativarum coniunctionum; secundum autem
              quod per ipsam dubitamus, [IsJ7Iva] continetur s1u6b specie dubitativarum. [P79oal
              Et sic semper est coniunctio cadem secundum substantiam, d1iff7ert autem secundum
              rationem et speciem, cum s1i8t diversarum specierum secundum quod per’ 9ipsam
              exercemus tres predictos 2°actus.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e190">Et nota quod per prius est disiunctiva et per posterius’
              interrogativa et dubitativa, quia semper disiungit sed non semper interrogat vel
              dubitat. Et nota quod hec dictio ‘an’ p2etit alteram partem determinate eorum
              inter que disiungit. Et propter hoc solet dici quod 3 oportet quod respondens sciat
              4alteram partem determinate. Quod 5 probatur sic. Respondens° Irlagis certus 7debet
              8esse de questione quam interrogans, quia respondens debet certificare interrogantem
              de questione. Sed interrogans 9scit alteram partem in 10 genere sive in communi. Ergo
              oportet quod” respondens sciat alteram partem specialiter’ 2 et determinate. Quod concedimus.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e193">Sed contra. Sicut contingit scire universale ignorando
              particula re (Ut scio hominem in universali esse in Yspania’, tamen 2nullum
              particularem s3cio ibi esse), — similiter contingit scire disiunctum sive
              disiunctionem ignorando quamlibet partem disiunctionis. Probatio. Scio astra esse
              paria vel imparia, tamen n4eque scio hanc partem neque illam. Ergo cum dico ‘tu
              scis an Sortes currit an Plato disputet’, n5on oportet quod respondens sciat alteram
              partem determinate. Et dicendum quod h6oc ultimum argumentum non tenet. Si enim
              hec dictio ‘an’ esset tantum disiunctiva, bene oporteret Sed quia non solum est
              disiunctiva sed etiam interrogativa, ideo non tenet, q8uia quicumque interrogat
              p9etit certificari eo ipso quod interrogat’°. Et ideo cum hec dictio ‘an’ sit
              interrogativa alterius d1,isiunc1torum oportet quod importet petitionem alterius
              disiunc tt.or2um Et propter h1uius3modi petitionem oportet quod respondens sciat
              alteram partem determinate. Et ita argumentum predictum impeditur propter
              interrogationem huius dictionis ‘an’.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e197">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e199"><supplied>Sophismata</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e202">Queritur de hoc s1ophismate TU SCIS AN OMNIS H2OMO S3IT
              SORTES AN DIFFERAT A4E ILLO. Probatio. Tu scis an Sortes sit Sortes an [PZ9ub]
              differat [mOvb] ab jib. Tu scis an P5lato sit Sortes an differat ab jib et sic de
              s6ingulis Ergo prima vera. Contra. Tn scis an omnis homo sit Sortes an differat ab
              j.7ib Ergo tu scis omnem hominem esse SORTEM a8n omnem hominem differre a9 Sorte;
              quorum utrumque est falsum.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e205">Solutio. Prima falsa simpliciter. probatio peccat secundum
              consequens ab insufficienti, quia in hac propositione ‘tu scis an omnis homo sit
              Sortes an differat ab
              <pb ed="#T" n="43-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> jib’ est duplex universa litas, q2uoniam in una parte
              disiunctionis est una distributio et alia in altera. Unde sensus e3st ‘tu scis an
              omnis homo sit S4ortes an o5mnis homo differat a Sorte’. Sed non sumuntur omnes
              singulares harunt duarum distributionum in ipsa p,6robatione quia preter i7llas quas
              sumit, d8eberet sumere istas ‘tu scis an Sortes sit Sortes an omnis homo differat a
              Sorte’, ‘tu scis an Plato sit Sortes an omnis homo differat a Sorte’ (et hec
              disiunctiva est falsa, quia utraque pars eius est falsa) et s9imiliter omnes alie que
              relinquuntur’ . Et hoc modo deberet 1sumere oinnes particulares” prime distributionis
              secunda 13 distributione 14integra’ 5permanente. Et etiam deberet econverso sumere
              omnes particulares’ 6secunde distributionis ita quod prima distributio integra
              permaneat’ 7.Ut ‘tu scis art omnis homo sit Sortes an Sortes differat a Sorte’ 18et
              ‘tu scis an omnis homo sit Sortes an Plato differat a Sorte’ et sic de allis. A1io 19
              etiam 20 modo deberet sumere particulares 21,scilicet accipiendo singulares 22unius
              cum omnibus singuiaribus alterius, ut ‘tu scis an Sortes 23sit Sortes an Sortes
              differat a. Sorte’ et ‘2L4u scis an Plato sit Sortes an Sortes differat a Sorte’ et
              sic de aliis. Sed harum omnium nullam accepit 2.Et ita procedit ab insufficienti.
              Unde peccat secundum consequens 26.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e208">Item. Posito quod Sortes vel Plato mentiatur 1sed tu
              nescias uter 2 eorum mentiatur, queritur de hoc sophismate TU SCIS AN DE MENTIENTE
              SIT FALSUM SORTEM ESSE ILLUM. Probatio. Hec negativa 3est vera ‘non de 4 mentiente est
              falsum Sortem esse 5ilium’ utroque [N72ra] casu contingente, scilicet sive Sortes
              mentiatur sive Plato. Quia Sorte mentiente hec est vera [P8Ora] ‘non de mentiente est
              falsum Sortem esse ilium’ (idest ‘Sortem esse mentientem’), immo est verum de
              Sorte. Item Platone mentiente hec est vera ‘non de mentiente est falsum Sortem esse
              ilium’ (idest ‘Sortem esse Platonem mentientem’), quia 6licet sit falsum Sortem
              esse Platonem, non tam en est’ 7falsum de Piatone, quia non est enuntiabile de eo.
              Unde neque verum neque falsum de eo est 8, propter hoc 9 quod enuntiabile dicitur 10
              semper de re subiecti termini, srve de eo quod subicitur, et non de co quad
              predicatur, ut 1 ‘hominem esse lapidem’ est enuntiabile de homine et non de lapide,
              sed ‘lapidem esse hominem’ est enuntiabile de lapide et non de homine. Et sic patet
              quod utroque casu contingente hec est vera ‘non de mentiente est falsum Sortem esse
              ilium’. lit hoc s1c2is et etiam scis ex ypothesi quod plures casus non possum
              contingere 13.Ergo tu scis hanc, scilicet 14 ‘non 15 de mentiente est’ 6etc.’. Et hec
              est altera pars prime disiunctive, quia hec dictio ‘an’ semel 17 posita disiungit
              inter opposita. Ergo hec est vera ‘tu scis an de mentiente sit falsum Sortem esse
              ilium an non de mentiente sit falsum Sortem esse ilium’, quia hums disjunctive 18
              altera pars est vera.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e211">Contra. Tu scis an de mentiente sit falsum Sortem 1esse
              ilium. Ergo tu scis an de inentiente sit falsum ilium esse Sortem (per locum a
              convertibili, Ut ‘si Sortes est ille, ille est Sortes’, sicut 2‘5j homo est animal,
              et animal est homo’). Sed conclusio est dubia et non 3certa, quia Sorte mentiente
              hec negativa 4est vera ‘non de mentiente est falsum ilium 5esse Sortem’, idest
              ‘mentientem 6esse Sortem’. Sed Platone mentiente falsa est, quia sensus est ‘non 7de
              mentiente est falsum ilium 8esse Sortem’ (idest ‘Platonem esse Sortem’), quia hoc
              est falsum de mentiente, eoquod ‘Platonem esse Sortem’ est falsum de
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/>
              Platone. Ergo predicta negativa est dubia, cum sit vera uno c9asu contingente et
              a1li0o falsa et nte1scis quis casus debeat contingere’ 2.Ergo sua opposita est dubia,
              quia quisquis’ 3dubitat de uno oppositorum, necesse est ipsum de reliquo dubitare.
              Ergo hec est falsa ‘tu scis an de inentiente sit faisum [W72rb] illu 4esse Sortem.
              Ergo prima’ 5est falsa ex 16 qua sequitur. 20 Solutio. Prima est simpliciter vera,
              hec scilicet ‘tu scis an de mentiente sit falsum Sortem esse illum’. Et probatio
              bene tenet. Sed primum argumentum improbationis pe cc at secundum sophisma
              accidentis. Sicut hic t: ‘tu scis quod 2de homine [P80th] est enun riabile hominem
              esse substantiam; ergo tu scis quod de homine est en untiabile 3substantiam esse
              hominem’. Quod 4falsum est, quia 5 iicet 6‘hominem esse substantiam’ et
              ‘substantiam esse hominem’ convertantur, non tamen quod subicitur in uno 1,
              subicitur 8in reliquo 9.Unde 10est unum enuntiabile de homine et non de substantia
              (quia homo subicitur in eo) et alterum est enuntiabile de substantia et non de
              homine, quia substantia subicitur in eo 11 .</p>
          </div>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e216">
          <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e218">B. DE HAG CONIUNCTIONE ‘VEL’</head>
          <p xml:id="phsyn-t8-d1e221">Habito tde hac coniunctione disiunctiva 2‘an’ consequenter
            queritur 3de hac dictione ‘vel’. Circa quam primo queritur quid significet hec dictio
            4‘vel’; secundo autem 5queritur utrum suum significatum 6sit’ ens simpliciter vel non;
            tertio utrum res huius dictionis ‘vel’ sit in genere vel non; quarto qualiter differat
            ab aliis coniunctionibus disiunctivis; quinto utrum disiunctio 8faciat terminum
            9disiunctum 0predicabilem” de pluribus.</p>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e224">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e226">Quid significet hec dictio ‘vel’</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e229">Circa primum queritur’ quia: Ut patet per diffinitionem con
              iunctionis, hec coniunctio ‘ye!’ significat comparationem que est secundum simul
              aut secundum prius e2t posterius. Sed non signi ficat comparationem que e3st
              secundum prius e4t posterius, quia sic esset dictio consecutiva 5.Ergo significat
              comparationem que est secundum simul. Ergo significat res simul esse. Sed contra.
              Dicit 6 Boetius quod hoc sapit disiunctiva coniunctio quod e7a inter que coniurigit
              simul esse non permittit 8.Ergo hec coniunctio 9‘vel’ non ponit res simul esse. Ergo
              non significat comparationem que 1°est secundum simul. Item ad idem. Priscianus
              diffinit coniunctionem disiunctivam d1ice1ns “disjunctive coniunctiones sunt que,
              quamvis dictiones coniungant, sensus tamen disiungunt et alteram quidem rem esse,
              alteram vero non esse significant”’ 2• Sed diffinitio supe rioris convenit cuilibet
              [N72va1 inferiori. Ergo oportet quod h1e3c diffinitio intelligatur in hac coniunctione
              ‘vel’. Ergo hec coniunctio ‘vel’ non ponit res simul esse. Ergo non significat
              comparationem que est secundum sitnul.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e232">Et dicendum quod hec coniunctio ‘vel’ significat compara
              tionem rerum’ simul existentium disiungendo. Et hec comparatio est disiunctio
              2ipsorum disiunctorum equaliter se habens ad utrumque, quia hec coniunctio ‘vel’ non
              magis se habet ad unum disiunctorum [P8Ova] quam ad alterum quantum est tie se, Ut
              cum dicitur ‘Sortes vel Plato’. Ad illud autem quod obicit per Boetium, dicendum
              quod ubicumque 3est disiunctio, duo exiguntur, scilicet ea que disiunguntur et illud
              respectu cuius est disiunctio. Unde 4 cum dicitur ‘Sortes vel Plato currit’ 5Sortes
              vel Plato sunt disiuncta et disiunguntur respectu huius actus ‘currit’. Unde hec
              coniunctio ‘vel’ ponit ipsa° disiuncta simul esse et illud respectu cuius est
              disiunctio, non ponit simul 7esse in eis. Unde Sortes et Plato simul ponuntur
              secundum se, non tamen simul ponuntur sub cursu. Et idec quod dicit <ref><name>Boethis</name></ref>,
              intelligendum est quoad illud respectu cuius est
              <pb ed="#T" n="43-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/>disiunctio. Ad illud autem
              quod obicit de diffanitione coniunctionis disiunctive, dicendum quod ‘simul’ est
              duobus modis. Quia uno modo est simul contra 8prius et posterius in consequendo. Et
              sic omnes coniunctiones disjunctive dicunt res simul esse, eoquod n9on ponunt unum
              tamquam antecedens et reliquum tam quam consequens. Abc autem modo dicitur ‘simul’
              secundum participationem unius rei, ut Si Sortes et Plato participant albedinem,
              dicuntur esse simul in participatione albedinis. Et hoc modo dicit <ref><name>Priscianus</name></ref> quod
              1°coniunctiones disjunctive disiungunt sensus et aiteram quidem rem esse, alteram
              vero non esse significant.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e236">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e238">Utrum suun sificatun sit en.s simpticiter</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e241">Circa secundum queritur tquia: Quod importatur per hanc
              dictionem ‘vel’ repperitur in e2nte (ut ‘homo vel asinus’) et in non ente (Ut
              ‘chimera vel hircocerwus’). Ergo non est ens simpliciter. kem ad idem. Quicquid est
              ens simpliciter, aut est substantia aut quantitas et sic de aliis. Sed hec coniunctio
              ‘vel’ non [.N72vb] significat substantiam neque quantitatem et sic de aliis. Ergo
              significa t3um eius non est ens simpliciter sed quodammodo. Quod concedimus
              dicentes quod significat respectum quendam repertum tam in ente quam i4n
              non-ente.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e245">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e247">Utrum res huius dictionis ‘vel’sit in genere vel
              non</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e250">Circa tertium otbicitur quia: Cum omnes relationes s2int in
              Ad aliquid (sive in predicamento Relationis), sed bec dictio ‘vel’ non dick rem
              absolu tam sed respectivam (quia nichil est dictu ‘Sortes currit vel’ propter hoc quod
              deficit [P8Ovb] alterum extremorum), ergo dicit relationem. Ergo est i3n Ad
              aliquid (sive in predicamento Relationis). Item. Hec dictio ‘vel’ equaliter se habet
              quantum est de se ad utrumque extremorum. S4ed dicit comparationem unius ad alterum.
              Ergo dicit relationem secundum equiparantiam. Ergo est in genere Relationis. Sed
              obicitur in contrarium quod nulla comparatio que est secundum simul a5nt secundum.
              prius et posterius, est in aliquo predicamento°. Sed omnis res cuiuslibet
              coniunctionis est comparatio que est secundum sin-jul a7nt s8ecundum prius e9t poste
              rius. Ergo nulla res a1°licuius coniunctionis est in aliquo predica mento (et est
              sillogismus in secundo prime). Ergo s1ignifi1catum huius dictionis ‘vel’ non est in
              aliquc genere. Quod concedimus.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e253">Ad primum autem quod obicit dicendum quod ‘comparatio’
              sive ‘respectus’ est duplex. Quia quedam stint comparationes que sunt res
              simpliciter existentes Ut pater—filius, duplum—dimidium. Et tales comparationes sunt
              in predicamento Relationis, eoquod sunt’ relationes. Alie autem sunt comparationes
              que non sunt res simpliciter existentes, eoquod sunt tam existcntium quam
              non-existenthim. Et huiusmodi comparationes non sunt in genere Relationis. E2t tales
              sunt significationes coniunctionum disiunctivarum. Unde non sequitur quod quamvis
              hec coniunctio ‘vel’ dicat rem respectivam, quod propter hoc sit in Ad aliquid (sive
              in genere Relationis).</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e256">Ad aliud dicendum quod ‘comparatio secundum equalitatem’
              est duplex. Quia quedam est q1ue est ab anima tantum dum anima apprehendit
              significata partium orationis. Et talis comparatio secun dun equalitatem non est in
              Ad aliquid, quia non est ens simpliciter sed [N73ra] quodammodo, cum sit ipsorum
              s2ignificatorum et contingat significare tam ens quam non-ens. Ergo c3oniparationes
              significatorum non possunt esse simpliciter e.4ntes Ergo non sunt in genere 5. Et
              huiusmodi comparatio significatur per coniunctionem disiunctivam. Alia autem est
              comparatio secundum equalitatem que solum
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> sequitur rem compietam et
              perfectam in esse, Ut ami Cu S—V1C1flUS 6,similis—equalis. Et huiusmodi comparatio
              secun dum equalitatem est equiparantia’7. Et est 8 species Relationis. Unde est in
              genere Relationis.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e261">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e263">Qualiter differat ab aliis coniunctionibus
              di.siunctivis</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e266">Circa quartum obicitur quia’: Si iste coniunctiones 2‘vel’,
              ‘-ye’, ‘aut’, ‘-ne’, ‘an’, ‘utrum’ non superfinunt, oportet eas differre a se
              invicem, [P8lraJ aut Si non differunt, oportet quod alique earum superfluarit. Et
              propter hoc queritur qualiter hec coniunctio 3‘vel’ differat ab aliis coniunctionibus
              disiunctivis. Et dicendum quod iste coniunctiones ‘vel’, ‘-ye’, ‘aut’ 4differunt ab
              istis tribus, scilicet ‘an’ 5, ‘-ne’, ‘utrum’, per hoc quod iste ties possunt esse
              medium per 6quod unus actus transit’ 7supra alium actum, Ut ‘SC1O an Sortes currat’
              et 9 ‘scis 1°utrum’ 1Sortes currat’ et ‘scit utrum Sortes currat’ et ‘putasne Sortes
              currat’. Sed ‘vel’ et ‘-ye’ et ‘aut’ non possunt esse medium quo anus actus possit’
              2transire supra alium actum 13.Nichil enim’ 4est dictu ‘1sc5is vel Sortes currit’,
              ‘scisve Sortes currit’ 1e6t ‘scis aut Sortes currit’, Ut actus sciendi intelligatur
              transire supra hoc quod dico ‘Sortem currere’, sicut ex alia parte bene 1’7dicebatur
              ‘tu scis an Sortes currat’ idest ‘tu scis Sortem currere vel non currere’. Alia
              etiam est differentia quia ille ties sunt interrogative, sed ‘vel’, ‘-ye’ et ‘aut’
              non sunt interrogative, immo tantum disjunctive.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e269">Item. Nec coniunctio ‘vel’ disiungit res que debent movere
              intellectum speculativum vel quamlibet aliam virtutem cognosciti yam’ non 2motam
              ab affectu vel ab appetitu, sed prout 3est cognoscitiva 4tantum. Sed hec coniunctio
              5‘aut’ disiungit res anotivas 6practici intellectus vel ipsius affectus vel etiam
              motivas 7ipsius appetitus sensibilis. [N73rb] kem. Hec coniunctio ‘-ye’ differt ab
              hiis 8duabus, scilicet ‘vel’ et ‘aut’, quia hec est disiunctiva encletica, ille 9vero
              non, sed sunt tantum disjunctive. Enclesis autem est inclinatio; unde ‘1enc1e0ticum’
              idest ‘1.inclina1tivum’ Et sic iste tres differunt inter se et ab hti2is tribus
              interrogativis.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e272">Item. Hec coniunctio ‘-ye’ differt ab hiis duabus ‘an’ et
              ‘utrum’ quia ‘-ye” est interrogativa encletica, ‘an’ vero et ‘utrum’ non sunt
              encletice. Enclesis autem in solis tribus repperitur coniunctionibus que dicuntur
              encletice ‘-que’, ‘-ne’, ‘-ye’. Et quia attrahunt accentum precedentis dictionis ad
              ultimam sillabatu (Ut ‘2,putasne’ ‘dixitve’, ‘)3amavi,tque’ ideo sequuntur semper
              primam dictionem illius clausule in qua ponuntur. Et ideo d4icuntur a gramaticis
              subjunctive.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e276">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e278">Utrum disiunctio faciat terminum disiunctum predicabilem
              de pluribvs</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e281">Circa quintum obicitur quod terminus d1isiunctus predicatur
              de utraque sui parte, ut ‘Sortes est Sortes vel Plato’ et ‘Plato est Sortes vel
              Plato’. Ergo terminus disiunctus est terminus communis ad utrum que disiunctorum.
              Ergo est predicabiis tie phiribus. Sed obicitur in contrarium quia: Quicquid
              predicatur de pluribus est genus vel [P8lrbJ species v2eI differeratia vel proprium
              vel accidens v3el diffinitio. Sed terminus disiunctus nullum istorum est, quia
              o4mnia ista sunt e5ntia terminus v6ero disiunctus repperitur tam in ente quam in
              non-ente. Ergo terminus disiunctus non est predicabilis de pluribus.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e284">Solutio. Communitas predicationis’ est duobus modis. Quia
              uno modo est quando res
              <pb ed="#T" n="44-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> una participata a pluribus predicatur de pluribus vel
              substantialiter vel accidentaliter. Et tunc oportet quod sit unum de quinque
              predicabilibus vel d.2iffinitio Alio autem modo communitas predicationis est quando
              non predicatur res una, s5ed complexio plurium rerum i4ndifferenter ponendo UflUfli
              et removendo reliquum. Et hoc modo terminus disiunctus est predicabilis de
              pluribus, Ut ‘Sortes vel Plato’ et sic de aliis. Et quia hec coniunctio ‘vel’ de
              n5atura sua i6ndeterminate ponit unum disiunctorum et removet reliquum respectu
              a7licuius tertii (et sic e8st disiunctiva), ideo proprie sumitur cum disjunctive
              tenetur, minus [A773va] vero proprie quando tenetur subdisiunctive; et dicitur
              subdisiunctive teneri quando utraque pars disiunctionis est vera.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e287">Item. Videtur quod terminus disiunctus debeat esse aliquod’
              de quinque p2redicabilibus quia: Quicquid recipit supra se distributionem, est unum
              de quinque predicabilibus. Sed terminus disiunctus recipit supra se distributionem,
              Ergo terminus disiunctus est unum de quinque predicabilibus. Maior patet q5uia
              ‘Omnis’ e4t ‘nullus’ C5L consimilia u6niversaliter consignificant. Sed nichil sumitur
              univer saliter nisi universale. Ergo tantum sunt dispositiones universalis. S7ed
              universale dividitur per quinque predicabiia. Ergo quicquid recipit supra se
              distributionem etc. Et hec fuit major. Minor v8ero patet, quia aliter non esset hec
              vera ‘omne rationale vel irrationale est animal’ et econverso.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e290">Solutio. In termino d1isiuncto duo sunt: unum est ipsa
              disiunctio et aliud ipsi termini qui disiunguntur. Unde terminus disiunctus ratione
              d2isiunctionis numquam potest recipere d.3istributionem Sed ratione terminorum
              qui disiunguntur, aliquando potest, aliquando non, q4uia quando termini disiuncti
              sunt singulares non p5otest re cipere distributionem; nichil enim est dictu ‘omnis
              Sortes v6el Plato’. Quando autem termini qui disiunguntur sunt universales, tunc
              terminus disiunctus potest recipere distributionem, Ut ‘OfllfllS homo v7el asmus
              est homo’. Sed tunc oratio est duplex, eoquod potest recipere distributionem pro
              altera parte tantum. Et sic est vera hec ‘omnis homo vel asinus [P8Iva] est
              homo’, et h8ic est sensus: ‘omnis homo est homo vel omnis asinus est homo’; et sic
              est propositio dis iunctiva. Alio autem modo potest recipere distributionem pro
              utraque p9arte simul. Et sic est falsa hec ‘omnis homo vel asinus est homo’; et est
              categorica et est sensus: ‘tam homo quam asinus universaliter est homo’. Tertio
              autem modo totum disiunctum potest recipere distributionem supra se, p1’rout
              convenit utrique parti disiunctionis. Et sic hec est vera ‘omne rationale vel
              irrationale est animal’, q2uia’ natura animalis adequatur cum disiuncto quod est
              ‘rationale vel irrationale’. Et sic [Z’173ub] patet qualiter terminus disiunctus s3i
              totum disiunctum potest recipere supra se distributionem et qualiter non. Patet etiam
              quod in sillogismo q1ue4rrL facit maior et minor sunt duplices.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e294">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e296"><supplied>Sophismata</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e299">Secundum predicta queritur de hoc sophismate QUICQUID EST
              VEL NON EST, EST. Probatio. ‘Quicquid est, est’; hec est Vera. Sed verum potest
              disiungi a quolibet a2lio a vero. Ergo prima vera. Contra. Quicquid est vel non est,
              est. Sed Cesar est vel non est. Ergo Cesar est. Solutio. Prima duplex, eoquod potest
              esse divisa; et est sensus: ‘quicquid est, est vel quicquid
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> non est, est’. Et
              sic est vera, q3uia pro altera parte; et sic est disiunctiva. V4e1 potest esse
              composita, et est sensus ‘5quicquid est vel non est, est’ idest ‘tam omne iflud quod
              est quam omne illud quod non est, est’. Et sic est falsa et sic est categorica. Unde
              est ibi sophisma compositionis, quia composita est falsa.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e302">Item. Queritur de hoc sophismate OMNIS PROPOSITIO VEL EIUS
              CONTRADICTORIA EST VERA. Probatio. Ista propositio’ ‘Sortes currit’ vel eius
              contradictoria est vera. Et ha propositio ‘Plato disputat’ vel eius contradictoria est
              vera, et sic de a2liis Ergo omnis propositio vel eius contradictoria e3st vera.
              Contra. Omnis propositio vel eius contradictoria e4st vera. Sed non omais propositie
              est vera. Ergo omnis eius contradictoria est vera. Quod falsum est.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e305">Solutio. Prima duplex, eoquod distributio potest cadere
              supra propositionem s1’umptam absolute. Et sic distribuit ipsam pro qualibet
              particulari propositione; et sic est falsa et divisa., quia hec est disiunctiva cuius
              utraque pars est falsa. Vel distributio potest cadere supra propositionem n2on
              absolute sumptam sed comparatam ad su am contradictoriam. Et hoc modo adhuc est
              duplex. Quia uno modo iste terminus d5isiunctus ‘propositio vel eius contradictoria’
              potest subici predicate pro utraque parte universaliter, sicut in hiis ‘omne
              rationale vel irrationale est animal’ et econverso; ‘omne par vel mi par est numerus’
              vel econverso; ‘omne rectum [P8Iv1J vel curvum est linea’ et econverso. Et s4ic
              prima adhuc est faisa, quia. hoc modo sensus est ‘omnis propositio vel ens
              contradictoria est vera’ idest ‘omnes propositiones et e5amm contradictorie [.N74ra]
              sunt vere in simul’ quod est impossibile. Alio autem modo iste terminus dis
              i8unctus ‘propositio vel eius c9ontradictonia’ subicitur huic predicate, scilicet
              ‘esse verum’, non pro utraque parte disiunctionis insimul et universaliter, sed pro
              utraque indeterminate, ita quod aliquando sit veritas pro aliquibus singularibus unius
              partis disiunctionis, aliquan 1d0o pro singu1laribus a1lter2ius partis disiunctionis;
              et sic est vera. Ut s1i stent sex propositiones, scilicet ‘Deus est’, ‘homo est
              la.pis’, ‘Sor tes est asinus’, 1e4t cum istis sint earum contradictorie, tunc cum
              dicitur ‘hec propositio “Deus est” vel eius contradictoria est vera, illa propositio,
              scilicet “homo est lapis” vel eius contradictoria est vera’ (et sic de aliis tam
              aflirmativis quam negativis, ut quelibet illarum sex accipiatur tam affIrmativa
              t5quam negativa in disiunctione ad suam oppositam), — aliquando est veritas ex utn6a
              parte disiunctionis, aliquando ex altera. Et sic probat et sic distribuitur
              ‘propositio’l? pro omni affirmativa 18in disiunctione ad suam negativam et pro omni
              negativa in disiunctione ad suam affimativam. Unde tres sunt sensus in predicta
              oratione t9.Et secundu.m primum est ibi 20 sophisma divisionis, q2u1ia t2un2c est
              divisa et falsa (2e3t est tunc propositio disiunctiva). Aliis autem duobus modis est
              categorica. Et principio eorum est falsa, s2ecu5ndo vera.</p>
          </div>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e311">
          <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e312"><supplied>C. DE CONIUNCTIONE COPULATIVA</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t8-d1e315">In precedentibus dictum est de coniunctionibus
            1-interrogativis et disiunctivis. Nunc autem dicendum est de hac coniunctione ‘Ct’.
            Circa quam primo queritur quid significet; secundo utrum res eius s2it ens
            simpliciter vel non; tertio utrum res ems sit
            <pb ed="#T" n="44-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/> in genere vel non; quarto queritur cuiusmodi unitas f3iat per hanc
            coniunctionem copulativam ‘et’; quinto 4,cum habeat copulare diver sa, queritur
            que sint iHa 5diversa; sexto queritur 6propter quid,
            quando preponitur, genlinatur.</p>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e318">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e320">Quid signficet hec coniunctio ‘et’</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e323">Circa primum queritur quid significet hec coniunctio ‘et’
              quia’: Hec coniunctio ‘et’ dicitur copulativa ab actu copulandi quem exer cet. Sed
              nulla dictio significat actum quem exercet, sicut nullum instrumentum significat
              actum suum. Ergo cum hec dictio ‘et’ exerceat copulationem, (vel actum
              copulandi), tunc hec coniunctio ‘et’ non potest significare copialationem.
              Item ad idem 2.Hec coniunctio ‘et’ est pars orationis reperta ad copulandum ceteras
              partes orationis 3.Sed cum dico quod est pars orationis reperta ad copulandum alias
              partes, in hoc attribuo 4ei duo: unum est 5 quod est pars orationis, aliud est quod
              habet 6ex natura sua copulare ceteras panes. Sed s7ua significatio debetur ei per hoc
              quod est pars orationis, copulatio vero 8debetur ei ratione finis 9ad quem est 10 et
              propter quem” inventa fuit 12.Qui’ 3scilicet finis est copulare panes alias. Ergo
              significatio huius t4coniunctionis 15‘et’ non est copulatio’ 6.Ergo non significat
              copulationem. Quod 17 concedimus.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e326">Ad illud quod queritur’, dicendum quod hec coniunctio ‘et’
              significat comparationem 2que 3est "secundum" simul sive secun dum 4snnultatem 5.Et
              ad istam simultatem sequitur copulatio, sicut ad hoc quod dico ‘non cuin alio’
              sequitur exclusio. Unde cum dico ‘Sortes et Plato sunt albi’, hec 6coniunctio ‘et’
              dicit simultatem vel unitatem eorum 7in albedine, et ideo copulat istos respectu
              albedinis. Et nota quod hec coniunctio 9‘et’ non dicit simul 10in tempore, quia sic
              esset hec falsa ‘Adam et Moe fuerunt homines’ 11,quia non fuerunt in eodem tempore,
              quia rieque in tempore Ade t2 neque in tempore Noê t5.Ergo non 14 dicit simul in
              tempore. Item ad idem. Bene t5 dicitur 16 ‘ille cucurrit 17hen et cumit modo et’ 8
              curret cras’. Sed cursus t9 hestemus 20et hodiemus et crastinus non sunt in eo— dem
              tempore. Ergo hec coniunctio ‘et’ non dicit 21 simul in tempore. Quod concedimus
              dicentes quod. hec coniunctio 2‘et’ dicit primo et per se simultatem 23plurium
              subiectorum in uno accidente de pan 24 quantum est de Se, vel pluriumi accidentium
              in uno subiecto, Ut ‘Sortes et Plato sunt albi’ ‘ve1 25 ‘Sortes sedet 26 et disputat’.
              Circa secundum et circa tertium queratur etsolvatur sicut prius de hac coniunctione
              ‘vel’.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e330">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e332"><supplied>Quiusmodi 2mitas fiat per hanc coniuctionem
              ‘et’</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e335">Circa quartum obicitur quia’: Omne 2totum habet in se
              aliquam unitatem. Sed omnis terminus copulatus (Ut ‘Sortes et Plato’) est quod dam
              totum. Ergo habet in se aliquam unitatem (in primo prune 3). Sed obicitur
              in contrarium quod 4non est unum 5genere neque unam specie neque unum numero (quia
              neque unum nomine vel diffinitione) neque unum proprio neque unum accidente. Ergo
              non habet in se aliquam unitatem. Omnes enim premisse per se manifeste sunt. Et ideo
              supponantur 6.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e338">Et dicendum quod ‘unum’ dicitur multipliciter. Quia est
              quoddam unum quod est 1 ex materia et forma, ut homo est ex corpore
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> humano
              (quod est eius materia) et ex anima intellectiva (que est eius forma). Alio autem
              modo est unum continuatione 2,Ut linea, superficies, tempus et quocilibet continuum.
              Tertio autem modo est unum insertu 5,Ut in arbore ex ramo 4unius arboris et
              trunco alterius arboris fit unum per 5 insertionem. Alio autem modo est unum
              contiguatione 6, sicut sunt duo corpora inter que non est medium, sicut contiguatur
              digitus digito quando 7nichil 8est in medio. Alio autem modo est unum aggregatione,
              ut acervus lapidum. Alio autem modo est unum collatione sicut ex came et osse fit
              unum per quoddam medium quod non 1°est omnium caro neque omnium Os, sicut sunt nervi
              et cartillagines. Dico ergo quod hec coniunctio ‘et’ facit unitatem aggregationis et
              non aliam ex predictis. Unde terminus copulatus” est unum aggregatione’ 2.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e341">Ad illud autem quod obicit 1in contrarium (dividendo unum
              per unum genere et unum specie etSiC de aliis), dicendum quod unum 2ibi non dividitur
              quo ad omnes suas significationes, sed tantum quoad illas 3secundum quas sumuntur
              4quatuor predicata 5in <ref><title>Topicis</title></ref>, et annexa comm. Quatuor autem predicata de quibus
              agitur in <ref><title>Topicis</title></ref> hec sunt: diffinitio, proprium, genus, accidens; annexa comm sunt
              alia predicata reducibilia ad hec. Ut ‘idem genere’ reducitur ad genus et etiam
              differentia reducitur ad genus; compara tiones vero accidentis 6(ut ‘melior’,
              ‘fortior’, ‘iustior’, ‘utilior’ et ‘peior’, et sic 7 de aliis) reducuntur ad
              predicatum de accidente; idem autem simpliciter et diversum reducuntur ad
              predicatum [N74vb] de 8diffinitione.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e344"> Item. Nota quod licet hec coniunctio ‘et’ debeat
              copulare diversa, non tamen copulat quelibet diversa, quia non potest copulare
              adiectivum substantivo nec econverso (Ut ‘homo et albus currit’) propter hoc quod d1e
              se dicit associationem aliquorum d2e pan. Unde equaliter respicit utrumque
              eictreinorum. Et ideo primo et per se vel copulat duas substantias 3uni accidents vel
              duo 4accidentia uni substantie, Ut ‘Sortes et Plato sunt albi’, ‘homo 6legit et
              disputat’.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e348">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e350"><supplied>Quam diversitatem exigzt h.ec amiunetio et’</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e353">Circa quintum queritur quia: Videtur i1am ex predictis
              quod hec coniunctio ‘et’ non possit copulare quelibet diversa, quia non potest
              copulare adiectivum substantivo 2,Ut prius patuit. Ergo non copulat quelibet diversa.
              Et propter hoc queritur quam diversitatem exigat hec 3coniunctio 4‘et’. Et dicendum,
              sicut iam patet ex 5 predictis, quod exigit 6diversitatem substantiarum de 7 pan
              se habentium vel etiam 8accidentium 9‘vel habitudinum. Et universaliter debet
              copulare diversa d° pan se liabentia, Ut ‘Sortes et Plato’ v1etl ‘albus et niger’, vel
              ‘ab ilk 1e2t in jib’; et sic dc aliis habitudinibus, accident1ib3us et
              substantiis.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e356">Sed tunc queritur utrum sufficiat ei diversitas
              suppositorum cum unitate significationis, Ut ‘homo et homo currunt”. Et videtur
              quod sic quia: Omne 2plurale geminat singulare in terminis
              <pb ed="#T" n="45-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> cominunibus (Ut
              removeantur signa universalia, nam ‘omnis’ non geminat suuirt singulare). Sed bene
              dicitur ‘homines sunt’. Ergo bene dicitur 3‘homo et homo sunt’. Et similiter bene
              dicitur ‘homines currunt’. Ergo bene dicitur 3‘homo et homo currunt’; et sic de
              aliis 4.Item ad idem. Dicit <ref><name>Boetius</name> in libro suo <title>De Trinitate</title></ref> quod talia sunt
              predicata qualia subiecta permiserint. Quod probat quia: Cum dicitur ‘homo est
              iustus’, ‘lJeus 5est iustus’, hoc nomen. ‘iustus’ pre dicat de homine iustitiam
              accidentalem, d6e Dco autem predicat divinam 7essentiam. Econverso tamen potest dici
              quod talia sunt 8 subiecta qualia permiserint predicata. Sed aim dicitur ‘homo et
              homo currant’, predicatum exigit quod iste terminus ‘homo’ inde finite 9sumptus
              teneatur pro diversis. Sed si pro diversis teneatur, bene dicitur. [N75ra] Ergo’°
              recte dicitur ‘homno et homo currunt’. Quod concedimus. Sciendum11 autem quod
              convenientius copulat diversa supposita12 et diversa significata de13 pari se habentia
              (ut 'homo et equus currunt') quam diversa supposita cum unitate significationis (ut
              'homo et homo currunt')</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e360">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e362">Propter quid, quando preponitur, geminetur</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e365">Circa sextum queritur quia1: Omnis copulativ coniunctio,
              nisi sit encletica, equaliter se habet ad utrumque extremorum. Sed quando preponitur
              uni, magis se habeat ad illud cui preponitur. Ergo2 hec coniunctio 'et' equaliter se
              habet ad illud cui preponitur. Ergo numquam debet3 preponi. Sed si non preponitur, non
              geminatur. Ergo numquam debet geminari. Et dicendum quod hec4 coniunctio 'et'
              equaliter respicit5 utrumque extremorum. Et ideo quando6 preponitur uni extremorum:
              quia7 magis se habet ad illud cui preponitur, propter8 hoc oportet quod preponatur
              alteri ut equaliter se habeat ad utrumque extremorum. Et hec est9 causa propter10 quam
              quando preponitur, geminatur.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e370">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e372"><supplied>Sophismata</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e375">Secundum predicta queritur de hoc sophismate OMNE NON_ANIMAL
              QUOD ET SORTES SUNT DUO, NON EST SORTES. Probatio. Hoc non-animal quod et Sortes sunt
              duo, non est Sortes (demonstrato ligno). Illud non-animal quod et Sortes sunt duo, non
              est Sortes (demonstrato lapide), et sic de aliis. Ergo omne non-animal quod est Sortes
              et duo, non est Sortes. Contra. Omne non-animal quod et SORTES sunt duo non est Sortes
              (locus1 a convertibili, quia 'non-animal' et 'aliud quam animal'equipollent). Sed
              Sortes est aliud quam animal quod et Sortes sunt duo. Ergo Sortes non est Sortes (in
              quarto prime).</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e378">Solutio. Prima simpliciter est vera. Et improbatio non
              valet. Nec est sillogismus’ quem facit, s2ed paralogismus, quia major et minor sunt
              duplices. Quia h3ec propositio que erat maior (4scilicer ‘omne aliud quam animal
              quod et Sortes sunt duo, non est Sortes’) est duplex, eoquod hoc relativum ‘quod’
              potest referre hunc terminum ‘aliud’ vel hunc terminum ‘animal’. Si autem referat
              istum terminum ‘,6aliud’ sic est major vera et est sensus: ‘omne aliud ab animali
              quod (scilicet aliud ab animali) et Sortes sunt duo, non est Sortes’. Et hoc est
              verum, quia nichil est a7liud ab animali nisi lapis et lignum et cetera inanimata
              omnia, quorum nullum [lV75rbj est Sortes. Si autem referat istum terminum ‘,8animal’
              sic maior est falsa et est sensus: ‘omnne aliud quam animal quod (scilicet animal)
              [P83ra] et Sortes sunt duo, non est Sortes’. Hoc a9utem falsum est, quia Sortes non
              facit numerum secum, sed omnis alii homines faciunt numerum cum Sorte, et alia
              animalia. Et ita Sortes est aliud a quolibet
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> animali faciente numerum cum
              Sorte. Et sic S1or0tes comprehenditur i1’n hac distributione ‘omne aliud. quam
              animal quod (scilicet a2)nimal’ etc.’, secun dumn quod hoc relativum ‘quod’ refert
              istum terminunt ‘animal’. Unde hoc modo maior dicit quod Sortes non est Sortes.
              Econverso autem dicendum est de minori. E3t’ ut melius pateat falsitas maioris in
              sensu secundo, ponatur quod Sortes sit et nullum aliud animal s1i4t nisi Plato et
              unus equus. Tunc nullum aliud animal est q1uo5d faciat numerum cum Sorte nisi Plato
              et ille cquus. Et Sortes aliud est ab illis duobus. Et sic hec est falsa ‘omne aliud
              quam i1116a duo animalia que (scilicet a’1nim)alia faciunt numerum cum Sorte, non
              est Sortes’.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e381">Item. Queritur de hoc sophismate OMNE’ ENUNTIAIILE DIFFERT
              AB ALIQUO ET SUUM OPPOSITU1 EST COMPONIB2ILE ILLI. Probatio. Hoc enuntiabile ‘Sortem
              esse’ differt ab aliquo et suumn oppositum est componibile illi, quia differt ab hoc
              enuntiabili ‘equum currere’ et suum oppositum, scilicet ‘Sortem non esse’, est
              componibile illi, quia potest stare cum illo: simul enim possunt esse vera hec dua
              enuntiabilia, scilicet ‘Sortem non esse’ et ‘equum currere’. Istud enuntiabile,
              scilicet ‘hominem legere’, differt ab auquo et suum oppositum est componibile illi,
              etsic de aliis. Ergo prima vera. Contra. Hec est quedam copulativa cuius utraque pars
              est falsa. E3rgo i4psa est falsa. Solutio. Prima falsa. Et probatio peccat secundum
              figuram dictionis a pluribus "suppositionibus determinatis ad unam 5huius
              termini ‘aliquo’. Et etiam est ibi accidens per quandam regulam in Distributionibus
              habitam quia, quamvis hec distributio ‘omne enuntiabile’ secundum se
              convertibiliter sequatur ad suas partes singulares omnes, tamen secundum quod partes
              stant sub hoc predicato quod est ‘differre ab aliquo’, sic non sequitur ad illas, sed
              est ibi accidens.</p>
          </div>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e386">
          <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e388"><supplied>D DE NAC DICTIONE ‘NISI’</supplied></head>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e391">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e393"><supplied>Introductio</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e396">Loquentes communiter ponunt quod hec dictio 1‘nisi’ per se
              et proprie tenetur consecutive et non exceptive. [W75va] Et [P83rb] ideo circa hanc
              dictionem ‘nisi’ primo queratur utrum possit teneri exceptive vel non; secundo
              queratur utrum hec dictio ‘nisi’ et hec ora tb ‘Si rkOfl’ equipolleant ad invicem,
              cum hec dictio ‘nisi’ componatur CC ‘Si’ et ‘non’; tertio queritur quot sint genera
              dictionuni instand— varum et qualiter differant in genere; quarto queritur quare
              potius ex hoc adverbio negandi ‘non’ per compositionem flat dictio instantiva que 2est
              exceptiva quam alia dictio instantiva alterius generis; quinto queritur quare hec
              dictio ‘nisi’, secundum quod est consecutiva, vult semper adiungi verbo subiunctivi
              modi. </p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e400">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e402"> <supplied>Utrum hec dictio ‘nisi’ pssit teneri exceptive </supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e405">Circa primum obicitur quod 1aliquando teneatur exceptive
              quia: Instantia 2aliquando fit in toto, Ut ‘Sortes currit’, ‘nullus homo currit’; hic
              enim 3fit instantia in toto contra partem; aliquando 4fit instantia in parte contra
              5totum, ut 6 cum dicitur ‘omnis hoino currit’, ‘Sortes non currit’ vel ‘quidam homo
              non currit’; hic enim fertur instantia in parte contra totunt. Sed posito quod Sortes
              currat et nichil aliud, tunc hec est vera ‘nullus homo currit nisi Sortes’. Sed ibi
              est instantia extrahendo7 partem a toto. Sed non est possibile ferre instantiam
              extrahendo8 partem a toto nisi per dictionem exceptivam. Ergo hec dictio ‘nisi’ in
              predicta oratione tenetur exceptive. Item ad
              <pb ed="#T" n="45-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> idem. Cum dicitur ‘nullus homo
              currit nisi iste’0asinus’, hec oratia est impropria. Sed Si hec dictio ‘nisi’ teneatur
              consecutive, esset propria sed esset falsa. Ergo hec dictio ‘nisi’ non tenetur ibi
              consecutive. Sed tenetur consecutive vel exceptive. Ergo tenetur exceptive. Item ad
              idem. Consequentia est duplex11.Quia’2quedam est consequentia simplex’3,ut ‘si homo
              currit, animal currit’. Alia autem est consequentia uS flUfl Ut ‘51 veneris
              mecum14,ibo ad ecclesiant’. Sed ex nulla earum licet inferre 15consequens ve116
              antecedens. Quia ex pri ma consequentia non sequitur ‘ergo homo currit’ (quod. est
              antece dens) neque sequitur ‘ergo animal currit’ (quod est consequens). Et ex altera
              consequentia, que est consequentia ut rzuizc, non17 sequitur ‘ergo venies18 mecum’
              (quod est antecedens) neque’9sequitur ‘ergo ibo ad ecclesiam’ (quod est consequens).
              Ergo ex nulla earum Sequitur consequens neque antecedens. Sed cum dicitur ‘nullus
              homo currit20 nisi Sortes’, [A775vb} ex h ac beite sequitur ‘ergo Sortes currit’. Ergo
              hec dictio ‘nisi’ non tenetur ibi consecutive. Et tenetur21 con secutive vel
              exceptive. Ergo tenetur exceptive.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e408">Quod concedimus dicentes quod aliquando tenetur
              exceptive, Ut in predictis orationibus et consimilibus, et non semper tenetur
              consecutive. Sed contra. Hec dictio2 ‘nisi’ componitur ex 4si’ et ‘non’. Sed neque ‘Si’
              neque ‘non’ sunt dictiones exceptive neque habent naturam 3exceptionis. Ergo hec4
              dictio ‘nisi’ non habebit naturam5 exceptionis, cum composituirl non habeat
              naturam au guam6nisi a suis componentibus. Ergo hec7 dictio ‘nisi’ numquam tenetur
              exceptive. Et tenetur exceptive vel consecutive. Ergo tenetur consecutive. Item.
              On-mis dictio exceptiva dicit habitudinem partis ad totum. Sed nulla coniunctio dicit
              habitudinem partis ad totum. Ergo nulla coniunctio est dictio exceptiva (in secundo
              secunde). Ergo hec dictio ‘nisi’ non est d8ictio exceptiva. S9ed est exceptiva vel
              consecutiva. Ergo ea consecutiva.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e411">Et dicendum, sicut dictum est prius quod hec dictio
              ‘nisi’ aliquando tenetur exceptive, aliquando consecutive. Ad illud autem quod obicit
              in contrarium, dicendum quod, sicut o,2bicit hec dictio ‘nisi’ componitur ex ‘Si’
              et ‘non’. Sed hoc adverbium ‘non’ semper fert instantiam e3i cui adiungitur, cum
              s4emper contradicat ci. Et sic est dictio instantiva et fert instantiam aliquando in
              toto, aliquando in parte, sicut diximus prius. Sed per c5ompositionem t6rahitur ad.
              instantiam que est in parte, extrahendo partem a toto. Et hoc sufficit ad dictionem
              exceptivam, ut ‘nullus h7onto nisi Sortes’. Et ideo hec dictio ‘nisi’ aliquando
              tenetur exceptive, aliquando consecutive. Et sic patet quod, quamvis hoc adverbium
              ‘8non’ n9on sit dictio exceptiva, habet tamen naturam i,0nstantie’ que (scilicet
              natura instantiva) per ctomp1ositionem t1rah2itur ad n1atu3ram dictionum
              exceptivaruni in hac dictione ‘nisi’. Ad secundum quod obicit in contrarium, dicendum
              quod non sillogizat in secundo secunde, sed potius para logizat, quia minor
              paralogismi predicti est [N76ra} duplex, scilicet hec ‘nulla coniunctio dicit
              habitudinem partis ad totum’, eoquod quedam sunt coniunctiones que habent in se
              naturam duplicem. Sicut ille coniunctiones que sunt composite ex coniunctione et ex
              aliis partibus orationis, ut hec coniunctio ‘quapropter’, que est com posita ex hoc
              nomine ‘qua’ et ex hac prepositione ‘propter’; et sic intellectus eius con stituitur
              ex intellectibus i11lar4um dictionum. Hec autem coniunctio ‘nisi’ composita. est,
              Ut dictum est, ex ‘non’ et ‘Si’. Unde habet in se naturam instantie que est secundum
              partem, ut dictum fuit prius.
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> Et p1e5r hoc dicit h6abitudinem’ partis ad
              t1.otu7m Et sic habet in se duplicem naturam, s8cilicet’ naturam instantivam
              r1atio9ne adverbii ex quo componitur, et naturam consec2utiv0am ratione
              coniunctionis, unde dicitur coniunctio consecutiva21.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e415">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e417"><supplied>Utrum ‘nisi’ et ‘Si flOfl’ equipolleant ad
              invicem</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e420">Circa secundum nota quod, sicut patet ex predictis’, hec
              dictio ‘nisi’ aliquando tenetur exceptive, aliquando consecutive. Et secundum quod
              tenetur consecutive, hec dictio2‘nisi’ et hec oratio ‘si non’ equipollent, Ut ‘non
              currit nisi moveatur’ idest ‘non currit Si non moveatur’ . Secundum autem quod hec
              dictio ‘nisi’ tenetur exceptive, tunc3 significat aliud quam hec oratio ‘ si non’ et
              non significat idem, cum tunc significet habitudinem partis ad totum, Ut ‘flOfl
              cum4 hoc’; sicut enim dictio exclusiva significat hoc "totum" ‘non cum alio’,
              similiter econverso dictio exceptiva signiftcat hoc5 totum ‘non cum hoc’. </p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e424">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e426"><supplied>Quod sint genera dictionum instarztivantm</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e429">Circa tertium nota quod tria sunt genera dictionum instantarum.
              Quia. quedam stint exclusive; et iste instant excludendo. Alie sunt
              exceptive; et iste instant excipiendo. Alie sunt contradictorie sive contradicentes;
              et per istas fit instantia contradicendo. Nota etiam quod in genere sic
              differunt 1quia2 exclusive instant scraper in toto excludendo 3ipsum (ut ‘solus
              Sortes’4),exceptive vero instant semper in parte, extrahendo 5partem a toto (Ut
              ‘nullus homo nisi Sortes’); contradictorie vel contradicentes instant [N76rb] indifferenter
              aliquando in paste, aliquando in toto, removendo aliquid a toto6 vel a parte7
              (Ut ‘quidam homo cumit, nullus homo currit’; ‘omnis homo currit; quidam homo non
              currit’).</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e434">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e436"><supplied>De compositione huius dictionis ‘nisi’</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e439">Circa quartum obicitur quiat:Cum hec dictio ‘non’
              intelligatur in qualibet dictione instantiva (ut in exciusivis et in exceptivis
              dictionibus et2 in contradicentibus) et ita3 sit principium 4omnium. earum, ergo,
              sicut per compositionem 5ex6 ea fit dictio exceptiva, sic7 etiam ex ea debet lien
              dictio instanth’a alterius generis, ut exciusiva. Et dicendum quod non est idem
              modus intelligendi hanc dictionem ‘non’ in qualibet 8dictione instantiva. Unde non
              est uno modo principium omnium dictionum instantivarum. Quia dupliciter est
              una dictio principium alterius, quiam modo per impositionem, a9lio modo per
              compositionem. Unde dico quod in dictionibus exciusivis per impositionem earum
              intelligitur negatio, quia ‘tantum’ et ‘solus’ ex sua impositione significant ‘non
              1°aim alio’. Et ita t’iste dictiones exceplive ‘preter’, ‘preterquam’ simuliter
              habent per 12 impositionem negationem’ 3de intellectu suo. Sed iste dictio— tn4es
              contradicentes ‘nullus’, ‘nichil’, ‘neuter’ et etiam hec d1jc5tjo exceptiva ‘nisi’
              per compositionem habent negationem t6de intellectu suo. Et sic patet quod non est
              ideni modus contelligendi’ 7 negationem in omnibus dictionibus instantivis. Unde non
              oportet, si in quibusdam est per compositionem, quocl’ 8in aiiis sit similiter per
              compositionem.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e442">Item. Queritur quare ex hoc adverbio ‘non’ etex hac
              coniunctione ‘si’ potius’ fiat dictio exceptiva per compositionem quam exclu siva,
              cum hoc adverbium ‘non’ 2sit instantivum 3etinstantia repperiatur tam in
              exclusivis 4quam in exceptivis 5,quamvis differenter 6. Et dicendum quod hoc
              adverbium ‘non’ negativum est, quod 7negat; et8 per ordinationem 9ipsius
              <pb ed="#T" n="46-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/>
              ad 10 hanc dictionem ‘si’ intelligitur adversatio. U1ndte in hac dictione ‘nisi’
              intelligitur negatio et adversatio. Et propter’ 2hoc est dictio exceptiva, quia
              adversatur preiacenti’ 3in aliqua parte ipsius.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e445">Item. Cum hec 1 dictio ‘nisi’ semper sit composita ex
              ‘non’ 2et ‘Si’ et [N76va] aliquando sit exceptiva, aliquando vero consecutiva, oportet
              ergo quod diversimode fiat compositio huius dictionis ‘nisi’ ex suis componentibus.
              Quod concedimus dicentes quod quando hec dictio ‘nisi’ est consecutiva, consecutio
              cadit supra negationem; et tunc consecutio est completiva huius dictionis ‘nisi’. Et
              tunc hec dictio ‘nisi’ secundum <ref><name>Priscianum</name></ref> continetur sub coniunctione continuativa
              et secundum <ref><name>Donatum</name></ref> sub coniunctione causali. Ut ‘non currit nisi 4
              moveatur’ idest ‘5 non moveatur, non currit’. Quando autem est exceptiva, tunc
              negatio cadit supra consecutionem. Et sic negatio transmutat 6compositionem in
              alteram speciem, quia 7in dictionem exceptivam. Et sic secundum diversos modos
              compositionis est hec dictio ‘nisi’ alterius et alterius speciei.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e448">S1i autem queratur utrum instantia repperiatur equaliter in
              tribus 2predictis generibus dictionum 3instantivarum, dicendum 4 quad non, quia per
              prius est instantia in dictionibus instantivis 5 contradicentibus (quia 6hic 7
              maxima 8est oppositio, cum ibi sit contradictio) et per posterius instantia
              repperitur in dictionibus exceptivis. [P84r61 Et tamen in hiis plus est de instantia
              quam in exclusivis, quia quamvis exceptum 9non immediate contradicat sue toti,
              tamen bene 10 sequitur contradictio. Ut ‘omnis homo preter Sortem currit’; ex hoc
              sequitur quod Sortes non currat 11 et 12 ulterius sequitur quod homo 13 non 14
              currat, quia si Sortes non 15 currit, homo 16non currit (et est locus a parte
              subiectiva). Sed in dictionibus exclusivis id quod exciuditur non contradicit ei a quo
              fit exclusio. Ut ‘solus Sortes currit’ idest ‘Sortes currit 17et nullus alius a Sorte
              currit’; iste enim due ‘Sortes currit’, ‘nullus alius a. Sorte currit’ non contra
              dicunt neque primo neque ex consequenti. Et ideo minus est de instantia in
              dictionibus exclusivis et plus in dictionibus exceptivis, e t maxime in
              contradicentibus 18.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e452">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e454"><supplied>Quare hec dictio consecutiva ‘nisi’ vull semper
              adiuzg’i verbo sztbitmctivi modi</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e457">Circa cum tum obicitur sic. Coniunctio nata est coniungere
              ceteras partes orationis. Ergo tam nomina quam verba et sic de aliis partibus, et
              quoslibet numeros et quaslibet’ personas et quelibet 2tem pora et quoslibet 3modos
              et sic de aliis accidentibus sub hiis partibus et sub aliis. Ergo hec dictio ‘nisi’
              secundum quod est coniunctio 4consecutiva, male determinatur tantum 5ad
              modum subiunctivum 6.Et dicendum quod negatio 7que est in hac 8dictione ‘nisi’, non
              est negatio absoluta sed respectiva, secundum quod hec dictio ‘nisi’ est dictio
              consecutiva. Et huius causa est quia negatio et consecutio uniuntur i9n intellectu uno
              huius dictionis ‘nisi’. Et’° quia intellectus est in consecutione, ideo negario est in
              consecutione, quia unitur 1’in intellectu uno cum ipsa consecutione, ut diximus. Et
              i1de2o negatio non est ibi absoluta sed respectiva. Unde cum negatio debeat
              determinare verbum, ideo 3negatio absoluta debet 14 determinare verbum absolutum
              etnegatio respectiva’ 5determinabit 16 verbum respectivum. Et ideo, quia inter
              omnes modos verborum solus modus subiunctivus dicit rem suam respectivam ‘, sive in
              respectu sive in comparatione ad aliud, ideo hec d1ic8tio ‘nisi’, secundum quod est
              consecutiva, debet adiungi verbo subiunctivi t9 modi.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e461">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e463"><supplied>Sophismatez</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e466">Secundum predicta queritur de hoc sophismate NICHIL EST VERUM
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> NISI IN HOC INSTANTI. Probatio. Quicquid est verum, est verum in hoc
              instanti. Ergo nichil est verum nisi in hoc instanti. Contra.. Nichil est verum nisi
              in hoc instanti. Ergo te esse asinum non est verum nisi in hoc instanti, Ergo te
              [P84va] esse asinum est verum in hoc instanti. Ergo tu es asinus. Vel sic potest
              probari. Hec est falsa ‘nichil est -verum’. Et non est instantia nisi pro v2ero in hoc
              instanti. Ergo facta exceptione pro jib erit vera. Ergo hec est vera ‘nichil est
              verum nisi in hoc instanti’.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e469">Solutio, Prima duplex, eoquod hec dictio ‘nisi’ potest
              teneri exceptive vel consecutive. Et utroque modo est vera sumpto ‘instanti’
              communiter ad ipsum instans, sive ad ipsum tunc, et ad tempus presens. Sed tunc t
              distinguenda est prima, quia aliter et aliter respondendum est ad argumenta
              sequentia improbationis 2.Prius 3 autem videndum 4est utrumque sensum prime quam
              respondeamus improbationi 5.Unde sensus 6prime secundum quod est exceptiva, est talis
              ‘nichil est verum nisi in hoc instanti’ idest ‘nichil est verum preter verum in hoc
              instanti’. Et hoc modo est vera sumpto ‘vero’ communiter ad verum quod est in 7 hoc
              instanti et ad verum quod est in tempore, sicut ‘instans’ sumebatur communiter ad
              instans et ad tempus 8.Si autem teneatur consecutive prima, tun.c est sensus ‘nichil
              est verum nisi in hoc instanti’ idest ‘nichil est verum si non est verum in hoc
              instanti’. Et iterum 9hoc noclo prima est vera.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e472">Habita ergo distinctione 1prime 2respondeo 3improbationi 4
              dicendo quod, prout prima est exceptiva, sic primum argumentum improbationis non
              tenet, hoc scilicet ‘nichil est verum nisi in hoc instanti; ergo 6te esse asinum non
              est verum nisi in hoc instanti’, quia est ibi sophisma accidentis (sicut hic ‘nullus
              homo preter Sortem currit; ergo Plato preter Sortem non 7currit’), quia hoc modo
              prima est categorica et hec distributio ‘nichil’ comprehendit sub 8se tam vera quam
              falsa, tam complexa quam incomplexa. Unde verum in hoc instanti excipitur ab illa
              distributione 9sic sumpta. Unde verum in hoc instanti est pars illius distributionis
              10.Sed non est pars huius quod dic1te esse asinum’ (sicut Sortes erat 12 pars hums
              distributionis ‘nullus homo’ sed non erat pars Platonis). Si autem prima teneatur
              consecutive, tunc primum argumentum improbationis 15bene tenet, hoc scilicet ‘nichil
              est verum nisil4 in hoc instanti; ergo te esse asinum non est verum nisi m hoc
              instanti’, quia sensus est ‘nichil est verum, si’ 5 non est verum in hoc instanti;
              ergo te esse asinum non est verum, Si flO1 est verum in hoc instanti’. [P84vb] Sed
              aliud 16 quod sequitur non tenet, hoc scilicet ‘te esse asinum non est verum nisi in
              hoc instanti; ergo te esse asinuin est verum in hoc instanti’, quia sensus est ‘te
              esse asinum non est verum si 11011 est verum in hoc instanti; ergo te esse asinum
              est verum in hoc instanti’, quia vel nulla est in apparentia etargu mentum est
              penitus disparatum, vel est ibi quid et simpliciter propter hoc quod ex nulla
              conditionali licet inferre antecedens vel consequens. Ut ‘si homo currit, animal
              1’1currit’; ex hac non sequitur
              <pb ed="#T" n="46-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> ‘ergo homo t8currit’ vel ‘ergo 19animal
              currit’. Simiiter non sequitur ‘te esse asinum non20 est verum si2I non est verum
              in hoc instanti; ergo 22 te esse asinum est verum in hoc instanti’, quia ponit ibi
              antecedens 23,et sic 24 est ibi quid et simpliciter. Potes tamen 25 dicere quod 26
              nulla est ibi 27 apparentia, quia ex negativo 28 antecedente et negativo 29
              consequente infert antecedens affirmatum. Ut ‘si 30 non est animal, non est homo;
              ergo est animal’; in hoc enim argumento aut nulla est apparentia, Ut diximus, aut 32
              , si est ibi 33 apparentia, est ibi quid et simpliciter.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e475">Item. Queritur de hoc sophisinate NULLUS HOMO LEGIT PARISIUS
              NISI IPSE SIT ASINUS. Probatio. Hec est falsa ‘aliquis 1 homo legit Parisius nisi
              ipse sit asinus’. Ergo sua contradictoria est vera, hec scilicet ‘non aliquis homo
              legit Parisius nisi ipse sit asinus’. Sed ‘non aliquis’ et ‘nullus’ equipollent. Ergo
              prima vera. Contra. Nullus homo legit Parisius nisi ipse sit asinus. Ergo (a
              destructione consequentis) si aliquis homo legit Parisius, ipse est asinus. Quod
              falsum est. Ergo prima falsa.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e479">Solutio. Prima simpliciter est falsa. Et hec est duplex
              ‘non aliquis homo legit Parisius nisi ipse sit asinus’, eoquod negatio potest
              determinare verbum consequentis secundum se et absolute, quod est ‘legit’. Et sic est
              falsa. Et sic equipollet prime, quia hoc 1 modo ‘non aliquis’ et ‘nullus’ equipollent.
              Sed 2in 3 hoc sensu ista propositio ‘non aliquis homo legit Parisius etc.’ non
              contradicit huic ‘aliquis homo legit Parisius etc.’, quia 4utraque 5est 6falsa. Vel
              negatio potest determinare verbum consequentis, quoci est ‘legit’, non’’ secundum
              se et absolute sed in comparatione ad antecedens. Et sic est vera et contradicit huic
              ‘aliquis homo legit Parisius etc.’. Sed 8hoc modo non equipollet prime.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e482">Item. Queritur de hoc sophismate MULLUS HONO MORITUR NISI
              UNUS SOLUS HOMO NORIATUR. Probatio. Hec est falsa [P85ra1 ‘aliquis homo moritur nisi
              unus solus homo moriatur’. Ergo sua contradictoria erit. vera, hec scilicet ‘non
              aliquis homo moritur etc.’. Sed ‘non aliquis’ et ‘nullus’ equipollent. Ergo prima
              vera. Contra. Antecedens est possibile’ e2t consequens impossibile. Ergo conditionalis
              ea falsa. Quod autem antecedens sit p3ossibile patet per hoc quod habet duas
              causas veritatis, vel plures, quia unum solum hominem n4on mon est verum si duo
              moriuntur v5el si plures moriuntur quam duo vel etiam Si o6mnes moriuntur. Et sem
              p7er consequens est falsum, scilicet ‘nullus homo moritur’. Solutic est eadem q8ue
              in precedenti sophismate.</p>
          </div>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e487">
          <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e489"><supplied>E. DE CONIUNCTIONE REDUPLICATIVA</supplied></head>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e492">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e494">De hac reduplicatione ‘in eo quod’</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e497">Modus reduplicationis diversificatur secundum diversitatem
              causarum. Et ideo dicitur comuniter quod htec reduplicatio ‘in eo quod’ habet
              diversas i2ntentiones secundum diversitatem causarum. Et propter hoc circa eam
              queritur primo de distinctione ipsius secundum diversa genera causarum; secundo
              queritur utrum reduplicatio debeat poni ad subiectum vel ad predicatum in
              propositione; tertio queritur ad quid ponatur in sillogismo, videlicet utrum ad
              maiorem e4xtremitatem vel ad m5inorem v6el ad medium.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e501">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e503"><supplied>De distinctione ipsius secundum diversa genera causarum</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e506">Circa primum sciendum est, sicut
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>communiter solet did, quod hec reduplicatio ‘in cc quod’ aliquando dicit causam efficientem. Ut
              ‘Sortes et Plato in eo quod sunt albi, sunt similes’, quia albedo in diversis
              s1ubiectis est causa efficiens s2imilitudinis Comm.; et ‘in eo quod sol lucet super
              terram, est dies’ et ‘in eo quad terra est obiecta inter solem et lunam, est
              eclipsis’. Aliquando dicit c3ausam materialem. Ut ‘corpus rerum animatarum in eo
              quod est corpus organicum, est perfectibile per animam’. A4liquando dicit causam
              formalem. Ut ‘anima in cc quod est anima, est perfectio c5orporis organici potentia
              vitam habentis’ et ‘Sortes in eo quod albedo est in ipso, Ca albus’; anima enim
              forma est instrumentalis corporis potentia vitam habentis et albedo forma est albi.
              Aliquando a6utem didt causam finalem. Ut ‘sanitas in eo quod sanitas, finis est
              medicine et o7mnium corum que ordinantur ad ipsam’ c8c ‘virtus in eo quod im ponit°
              necessitatem operationibus’° precedentibus, finis est c1arum”</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e510">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e512"><supplied>Sophismata</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e515">Secundum predicta queritur de hoc sophismate ALIQUA IN EO
              QUOD CONVENIUNT, DIFFERUNT 1.Probatio. Aliqua in eo quod conveniunt, sunt. In eo quod
              sunt, sunt multa. In eo quod sunt multa, differunt. Ergo a primo: aliqua 2in eo quod
              conveniunt, differunt. Contra 3.Convenire et differre sunt opposita. Ergo unum non est
              causa alterius. Ergo prima est falsa, quia hec reduplicatio ‘in eo quod’ dicit quod
              convenire est causa eius quod est differre.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e518">Solutio. Prima simpliciter est falsa. Et solvendum est ad
              pro bationem per interelnptionem 1huius ‘in eo quod sunt, sunt multa’, quia f2alsa
              est. Quod patet quia: Sicut omnes particulares homines in eo quod sunt homines,
              participant naturam unam et reducuntur a3d unitatem speciei (unde 4dicit <ref><name>Porphirius</name></ref>
              quod participatione speciei plures hom i5ncs unus homo), similiter aliqua, s6ive
              omnia, in eo quod sunt 7, participant naturam entis et reducuntur ad unitatem
              entis. Et ita in eo quod sunt, non sequitur quoci sint multa, sed potius sequitur
              quod sint unum in e8o quod sunt.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e521">Si q1uis obiciat quod impossibile est convenire nisi ea
              que differunt quia 2:Convenientia est secundum quod multa. Et 3inter se differentia
              participant naturam aliquam tunam eis communem. Ergo necesse e5st si conveniunt,
              quod differant. Ergo aliqua in eo quod conveniunt, differunt, — dicendum quod, sicut
              obicit, hec est vera ‘si aliqua conveniunt, differunt’, nec tamen prima est vera, quia
              conditio 6non dicit causam, sed hec determinatio ‘in eo quod’ click causam et
              convenientia non est causa differentie, Ut dictum est. Unde sicut hec est vera ‘si
              Sortes est, risibile est’ et tamen hec est falsa ‘Sortes in eo quod Sortes 7,risibile
              est’ 8,immo in eo quod homo, — similiter hec est vera ‘Si aliqua conveniunt,
              differunt’, tamen hec est falsa ‘aliqua in eo quod conveniurit, differunt.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e524">Item. Queritur de hoc sophismate EQUIVOCA IN EO QUOD
              EQUWOCA, SUNT UNWOCA. Probatio. Equivoca in eo quod equi voca, participant nomen
              ‘equivoci’ et rationem eius. Sed quecumque participant nomen et rationem alicuius
              univocantur [I”178ra] in eo. Ergo equivoca in eo quod equivoca, univocantur in
              e.2quivoco Sed quecumque [P85va1 univocantur i3n aliquo,
              <pb ed="#T" n="47-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> sunt univoca. Ergo
              equivoca in eo quod equivoca, sunt univoca. Contra. Equivocum et univocum sunt
              opposita. Sed nullum o4ppositum est causa alterius. Ergo hec est falsa ‘equivoca in
              co quod equivoca, stint univoca’, quia hec determinatio ‘in eo quod’ significat quod
              subiectum e5ius est causa predicati. Quod falsum est.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e528">Solutio. Prima simpliciter est falsa. Et concedo quod
              equivoca in eo quod equivoca, univocantur in equivoco. Nec tamen sequitur ex hoc quod
              sint’ univoca neque quod u2nivocentur in a3,liquo quia u4nivocari in equivoco non est
              u5nivocari simpliciter sed secunclum quid. Et ideo probatio peccat secundum quid et
              simpliciter. Q7uod autem u8nivocari in equivoco non sit u9nivocari simpliciter sed
              secundum q1,u0id patet quia”: Quecumque univoc2aritur participant nomen unum et
              rationem unam; et hoc est univocari simpliciter. Sed quecumque univocantur in
              equivoco, p1artic3ipaiit nomen unum et rationes diversas. Et ideo univocari in
              equivoco non est univocari simpliciter, sed potius equivocari.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e532">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e534"><supplied>Utrum reduplicatio debeat poni eid subiectum vel ad
              predicatum</supplied></head>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e537">Circa secundum nota quod reduplicatio in propositione
              secundum Se, et ut magis proprie d1icam in enuntiatione, d2ebet poni ad subiectum,
              cum subiectum sit causa predicati v3el habeat in se causam predicati, ut ‘Sortes in
              eo quod homo est risibile’ et ‘triangulus in eo quod triangulus habet tres angulos
              equales duobus rectis’ et ‘4animal in eo quod habet p5ulmonem respirat’ et ‘6animal
              in eo quod habet cor, habet sanguinem’.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e542">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e544"><supplied>Ad quid reduplicatio ponaur in sillogismo</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e547">Circa tertium vero n1ota quod reduplicatio in sillogismo
              debet poni ad maiorem extremitatem et non ad medium neque ad minorem e,2xtremitatem
              Ut ‘omnis homo est risibile in co quod homo; sed Sortes est homo; ergo Sortes est
              risibile in eo quod boum’. E3xemplum autem <ref><name>Aristotilis</name></ref> est hoc ‘cuiuslibet boni est
              disciplina in eo quod bonuin; sed omnis iustitia est b4;onum ergo i5ustitie est
              disciplina [.N78rb] in eo quod bonum’ (in primo prime). Et s6ic reduplicatio solum
              ponitur ad maiorem extremitatem et non ad medium, Et subiungit causam d7icens “nani
              bonum in eo quoci bonum p8redicari de iustitia est falsum et n9on intelligibile”,
              quia propter hoc quod ponitur idem CSSC causa sui i1psi0uS est falsum et quia
              intellectus non [P85vb] potest comprehendere” idem in essentia esse diversum in
              essentia et prius et posterius n1atu2ra seipso, ideo est non intelligibile. Et hec
              omnia sequuntur inconvenientia ex hac propositione ‘iustitia est bonumn in eo quod
              bonum’, Ut reduplicetur p3redicatuml ad seipsum, quia termini communes p1redic4antur
              ratione essentie et subiciuntur ratione substantie. Ut ‘homo est homo’: ‘homo’ enimn
              in predicato dicit essentiam, Ut vult a1,r5s in subiecto dicit s1.ubsta6ntiam
              E1ad7em autem essentia non potest esse causa sui ipsius, q1u8ia. sic esset in seipsa
              eadem et diversa et prior et posterior natura, quia e1ss9et causa et effectus.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e550">Quod autem terminus dticens quid u2t ‘homo’, ‘animal’ et consimiles
              p3redicentur ratione essentie et s4ubiciantur ratione sub stantie, patet per
              o5rdinationem p6redicamentalem secundum rectam lineam. Q7uia secundum quod homo
              ordinatur in l8inea pred9icamentali supra Sortem et Platonem et supra alia individua,
              sic
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> nominat essentiam et ratione illius predicatur. Sed secundum quod homo
              inclinatur ad individua in quibus est, sic nominat substantiam, sicut h1o2c
              individuum vagumn quod est aliquis liomo. Et ideo quando ‘homo’ subicitur ratione
              alicuius inferiorum, t3un dicitur subici ratione substantie.</p>
          </div>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e555">
          <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e557"><supplied>F. DE HAG CONIUNCTIONE ‘QUIN’</supplied></head>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e560">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e562"><supplied>Introductio</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e565">Numerus coniunctionum i1n specie secundum <ref><name>Donatum</name></ref> est
              quinarius, secundum <ref><name>Priscianum</name></ref> vero multo plures s2unt species coniunctionum. Inter
              3quas numerantur species causalium tam a <ref><name>Prisciano</name></ref> quam a <ref><name>Donato</name></ref> et species
              rationalium, quas <ref><name>Priscianus</name></ref> appellat collectivas sive rationales. Sed secundum
              <ref><name>Donatum</name></ref> hec dictio 4‘quin’ continetur sub causalibus, secundum 5<ref><name>Priscianum</name></ref> vero
              continetur s6ub collectivis s7ive sub rationalibus. hanc autem diversitatem
              adpresens obmittamus 8,quia pertinet [N78vaJ ad gramaticum. Unde primo intendimus
              qucrere circa hanc coniunctio nem 9 ‘quin’ utrum significet consequentiam; secundo
              1°autem, habito qu.od significet consequentia.m, queritur” utrum significet
              consequentiam aliquam a1n2 consequentiam communiter ad omn1e3s consequentias;
              tertio autem queritur utrum hec dictio ‘quin’ s4it’ composita ex hiis dictionibus
              ‘quod’, ‘non’; quarto queritur utrum equipolleat eis sire convertatur cui 5illis;
              quinto autem queritur quare hec dictio 16 ‘gum’ coniungatur semper verbo subiunctivi
              17 modi.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e569">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e571"><supplied>Utrum signficet consequentiam</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e574">Circa primum obicitur 1quia: Ut vult <ref><name>Priscianus</name></ref>, omnis con
              iunctio signiftcat vim vel ordinem; e2t coniunctiones significant vim quando res
              aliquas significant simul esse (Ut ‘US et fortis fuit Eneas’); ordinem autem
              significant [P86ra] coniunctiones 3quando consequentiam 4aliquarum 5rerum
              demonstrant 6(Ut ‘Si ambulat, movetur’). Sed hec coniunctio ‘quin’ non significat
              res simul esse. Ergo significat consequentiam 7aliquarum rerum. Ergo hec con-
              iunctio ‘quin’ significat consequentiam. Item ad idem. Hec est vera ‘non e8st homo
              quin sit animal’. Et in hac oratione significatur quod non potest esse homo ita quod
              non sit animal. Ergo significatur quod homo non p9otest esse sine animali. S1e0d si
              homo non potest esse sine animali, tunc animal de necessitate sequitur ad h1.omi1nem
              Ergo significatur ibi quod animal de necessitate sequitur ad hominem. Sed hec
              coniunctio ‘quin’ non potest significare hoc nisi sit d1ic2tio consecutiva. Et sic
              significat consequentiam. Ergo hec con iunctio ‘quin’ significat consequentiam. Item
              ad idem. Dicit <ref><name>Priscianus</name></ref> quoci collective coniunctiones sive rationales s3unt que
              per illationem cdlligunt s.4upradictum’ Et exemplificat 1d5e istis ‘ergo’, ‘igitur’,
              ‘itaque’, ‘quin’ et de pluribus aliis. Ergo hec dictio ‘quin’ est i1llativa 6 Sed in
              omni illatione intelligitur consequentia. Ergo in hac dictione ‘quin’ intelligitur
              consequentia. Sed obicitur in contrarium quia: Communiter recipiuntur iste
              propositiones ‘iste non audit l1ectio7nem quin dormiat’, ‘iste non comedit quin
              bibat’ et consimiles. Sed in eis unum non de necessitate sequitur ad alterum. Ergo
              hec dictio ‘quin’ non significat c5.onsecu8tionem.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e577">Et dicendum quod hec dictio ‘quin’ dicit consecutionem
              illationis. Unde est dictio consecutiva sive illativa. Et concedimus omnes rationes
              ad hoc. Ad illud autem quod o2bicit in contrariutu (quod communiter p3onitur esse
              v4era hec ‘iste non audit lectionem quin
              <pb ed="#T" n="47-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> dormiat’, et consimiles), dicendum
              quod duplex est consequentia: una est consequentia simplex° (Ut ‘si homo est, animal
              est’), alia e7st consequentia Ut flUTZC (Ut ‘Si veneris ad rue, i8bo tecum’). Et hoc
              secundo modo non s9equitur de necessitate unum ad alterum.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e580">Item. Videtur quod non significet consecutionem, quia est
              collectiva sive rationalis secundum <ref><name>Priscianum</name></ref>. Ergo significat illationem. Ergo non
              significat consecutionem. Et dicendum quod. omne illatum inquantum est illatum,
              sequitur et omne inferens inquantum est inferens, antecedit. Unde in omni illatione
              con s1ecutio et antecessio intelliguntur. Et ideo hec dictio ‘quin’ significat
              consecutionem per illationem sive in illatione. Et ita 2 significat 8 unum per
              alterum sive [P86rb] in altero. Et ideo h4oc non est signi ficare plura sed unum.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e583">Item. Cum hec dictio ‘quin’ sit illativa et in omni
              illatione per prius intelligatur antecessio quam consecutio (quia inferens causat ex
              se illatum, et non econverso), ergo hec dictio ‘quin’ per prius significabit
              antecessionem quam consecutionem. Et dicendum quad hec dictio ‘quin’ per prius
              significat consecutionem, antecessionem vero t non significat nisi ex consequenti,
              propter hoc quod conse cutio 2non potest esse sine antecedente 3.Ad aliud autem quod
              obicit 4 (quad in illatione per prius est antecessio et per posterius consecutio),
              dicendum quod verum est. Tamen dictiones illative magis se habent ad consecutionem
              quam ad antecessionem, eoquod illatio respicit conclusionem 5Ut obiectum sive Ut 6
              terminum ad quem et respicit premissas ut ex quibus e7st SVC Ut terminum a quo. Et
              quia motus magis habet rationem et speciem a8 termino ad quem est quam a termino a
              quo est, ideo illatio essentialius 9comparatur ad id quod infertur sive ad
              conclusionem 10 quam ad illud quad infert 11 sive ad premissas, propter 2hoc quad
              conclusio 13 est ut 14 completivum [N79ra] et’ 5 perfectivum’ 6illationis. Et
              propter hoc hec 17 d.ictio ‘quin’, cum sit illativa, magis se habet 18 ad
              consecutionem 19 quam. a2d0 antecessionem.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e587">Et’ nota quod premisse quoad cognitionem 2suam sunt causa
              efliciens cognitionis 5ipsius conclusionis. Sed ipse 4premisse quo ad substantiam suam
              5sunt uno modo causa materialis substantie conclusionis et alio modo quoad
              substantiam suam sunt causa efficiens substantie 6conclusionis, quia eadem premisse
              quo ad extremitates suas sunt materia conclusionis: descinditur’ enim 8maior
              extremitas a9 premissis et etiam minor ut ex 10 eis flat coniunctio t1 tamquam ex
              materia 12 . Sed premisse, quo ad "ad" 13medium ordinatur utraque ex tremitas,
              secundum suama substantiam sunt causa efficiens substantie conclusionis, propter hoc
              quod medium est tota virtus premissarum, per quam virtutem educitur t4 substantia
              conclusionis a non 15-esse in esse. Fit sic patet quod premisse orb modo sunt
              16conclusionis et duobus modis sunt causa efficiens. Nota etiam quod in sillogismis
              disparatis (Ut ‘omnis homo est lapis; omnis capra’ 8est hom 9;ergo omnis capra est
              lapis’) et universali tel in quolibet sillogismo et falsis, premisse non [P86va] sunt
              causa efficiens quoad cognitionem 20,
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> sed sunt 2’causa efficiens quoad
              substantiam et etiam sunt causa materialis, sicut dictum est.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e591">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e593"><supplied>Utrum sigmjicet consequentiam communiter dictam</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e596">Circa secundum obicitur quod cum hec dictio ‘quin’ dicat
              com parationem unius ad alterum tantum, sed 1 in comparatione tinius ad alterum
              est tantum 2consecutio simplex 3et non composita, ergo hec dictio ‘quin’ solum dicit
              consecutionem 4simplicem, sive consequentiam simplicem, et non compositam. Quod
              concedimus dicentes quod consecutionis alia est simplex (Ut ‘si homo est, animal
              est’), sicut dictum fuit in fallacia consequentis; alia 5 est composita sive plures,
              Ut illa que est secundum oppositiones, sicut illa que est in ipso sive econtrario
              6.Unde dicimus quod hec dictio ‘quin’ non significat consequentiam 1communiter ad
              simplicem et ad compositam, sed tantum significat illam que est simplex. Huius
              8autem que est simplex, alia est 9 consequentia sive t°consecutio simplex (Ut
              dictum est prius), alia ‘vero 11 ut nunc. Unde hec dictio ‘quin’ [N79rb] non significat
              consequentiam communiter ad omnes alias 12 consequentias, sed 4tantum
              significat consequentiam 13simplicem. Et idea14 au quando dicit consequentiam
              simplicem, aliquando’ 5 ut nunc.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e600">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e602"><supplied>Utrum sit composita ex ‘quod’et ‘non’</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e605">Circa tertium obicitur quod’, si hec dictio ‘quin’ est
              composita ex hac dictione ‘quod’ et hoc adverbio ‘non’, ergo est composita ex nomine
              et adverbio 3.Ergo debet esse nomen vel adverbium, CUITi omnis dictio 4composita
              5trahat 6significationem a7 suis componentibus. Et dicimus 8quod hec dictio 9‘quin’
              est dictio 10simplex (sicut ego credo) habens de intellectu suo consecutionem cum
              negatione ex natura sue impositionis”. Sed quia communiter dicitur quod est composita
              ex hac dictione ‘quod’ et ex hoc adverbio ‘non’, ideo sustinendo illoruni positionem
              respondendum est aliter. U1n3de dicimnus quod hec dictio ‘quin’ est coniunctio et
              est c5omposita’ ex hoc nomine infinito ‘quod’ et ex hoc adverbio ‘non’. S6ed’ con
              iunctiones composite diversas habent compositiones’ Quedam enim componuntur ex
              aliis coniunctionibus (Ut ‘atque’, ‘etenim’, ‘siquidem’ et consimiles); alie vero
              componuntur ex pronominibus (ut ‘ideo’); alie vero ex nomine et prepositione (1U8t
              ‘quapropter’); alie ex pluribus nominibus cum prepositione (Ut ‘quamobrem’); alie
              e9x’ verbis (Ut ‘videlicet’, ‘scilicet’); alie ex adverbio electivo (Ut
              ‘quarriquam’); alie ex adverbio et v2er0bo (Ut ‘qua.mvis’). H2o1c etiam videtur
              innuere <ref><name>Priscianus</name> in Maiori Voluinlize, in tractatu <title>De conizmctione</title></ref>, deterininando
              de specie coniunctionis sive potestate dicens “inveniuntur nomina vel pronomina ye!
              p2reposi3tiones vel aciverbia q2u4e loco c2ausa5lium accipiuntur coniunctionum”.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e608">Ad illud autem quod obicit (quod dictio composita trahit
              signi f1Icationem suam. a suis cozuponenlibus, ergo [P86vb] h2ec dictio ‘quin’ erit
              nomen ‘vel adverbium), dicendum quod non sequitur quod propter hoc sit nomen vel
              adverbium, q3uia dictio composita m4ultapliciter trahit significationem a suis
              componentibus. Quia aliquando ex partialibus intellectibus componentium fit unus
              intellectus compositus in eodem genere (Ut ‘magnanimus’, ‘omni potens’);
              aliquando autem componentia [tV79va] sunt diversorum generum, compositum autem manet
              in genere alterius eorum (Ut ‘quisque’; hoc est
              <pb ed="#T" n="48-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> nomen c6ompositum ex
              nomine et conjunctione); aliquando autem dictio composita e7st alterius generis
              quam utrumque compositorum (Ut ‘8quare’ e9st compositum ex duobus nominibus). Et
              hoc est propter hoc quod aliquando alterum componentium’° est completivum
              significationis dictionis composite (et tunc compositum manet in eodem genere cum
              suo completivo, Ut ‘1,magna1nimus’ ‘centinianus’); aliquando vero intellectus
              dictionis composite non fit ex intellectibus partialibus componentium’ 2,sed fit ex
              habitudinibus 15 aut ex 14 comparationibus componentium. Unde quia isti duo 15
              ablativi ‘qua’ et ‘re’ dicunt 16 habitudinem cause ratione’ 7sue causalitatis 18et
              preterea iste ablativus ‘qua’ est interrogativum, ideo ex Iiiis duabus
              comparationibus, scilicet ex interroga tione et causalitate, constituitur unus
              intellectus adverbialis 19per compositionem 2°illorum ablativorum. Et sic 21 fit
              adverbium interrogativum cause 22 quod est ‘quare’. Et sic dictio composita multipliciter
              23 trahit significationem suam 24 a suis componentibus. Et ideo 25 non
              sequitur quod dictio composita semper sit eiusdem generis cum suis componentibus.
              Similiter dico quod huic nomini ‘quod’ 26aliquando accidit relatio, aliquando
              interrogatio, aliquando infinitatio. Unde e2x7 eo secundum quod est nomen infinitum,
              et ex negatione constituitur unus intellectus ordinativus vel coniunctivus plurium
              dictionum vel orationum. Et sic fit coniunctio.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e611">Item ad idem. Nomen significat substantiam. Coniunctio 1vero
              dicit associationem 2que est secundum simul vel que est secunduin prius et posterius.
              Hec aiitem associatio est tam substantiarum 3quam accidentium quam omnis eius
              quod significatur 4,sive sit ens sive non-ens. Sed ex: substantia non potest fieri
              respectus sive associatio predicta. Ergo hec coniunctio 5‘quin’ non est coniposita ex
              hoc 6 nomine infinito ‘quod’ et ex hoc adverbio ‘non’. Solutio autem patet ex
              predictis. Quia’ compositio huius coniunctionis 8‘quin’, que 9est [N79vb] ex hoc
              nomine infinito ‘quod’ et ex hoc adverbio ‘non’, non 10 est ratione substantie
              significate per hoc nomen ‘quod’, immo 1t ratione 12 comparationis’ 3Ut 14 ratione
              infinitatis que accidit i1p5si substantie, sicut dictum fuit prius de hoc adverbio
              ‘quare’ et de consimilibus (Ut ‘quamobrem’, ‘cotidie’, ‘pridie’, ‘ipresentiar’ 16 et
              consimulia). [P8Zra] Et sic aliquando fit compositio ex significa tionibus
              componentium, aliquando non 17 ex significationibus com ponentium’ 8sed ex
              habitudinibus eorundem.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e616">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e618"><supplied>Utrum equipolleal eis .sive convertatur cum els</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e621">Circa quartum obicitur quod hoc nomen ‘quoci’ significat
              substantiam infinitam cum articulo subiunctivo secundum <ref><name>Priscianum</name></ref>, quia’ ‘qui’ apud
              nos idem 2est quod ‘ostis’ 3apud Grecos; et 4 ‘Os’ est articulus subiunctivus et ‘tis’
              5est nomen infinitum. Sed omnis articulus significat 6relationem, nulla autemn
              coniunctio significat relationem. Ergo nulla coniunctio habet naturam articuli (in
              secun do secunde). Ergo ad hanc 7coniunctionem ‘quin’ non sequitur ‘quod non’. Non
              8ergo convertuntur, quia antecedens semper ponit consequens et ita 9supponit’° semper
              naturam sui consequentis. Et 1’ dicendunm quod’ 2‘quin’ et ‘quod non’ non 13
              convertuntur, quia ad ‘quin’ sequitur ‘quod non’ et non econverso. Ciiiiis causa est
              quia ‘quin’ dicit consequentiam inter negationes sive unius negative ad alteram 14 (ut
              15 ‘non currit quin moveatur’), sed ‘quod non’ aliquando adiungitur affirmativis (Ut
              ‘iste dicit
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> tibi quod non venias’, quod’° non potest facere ‘quin’; nichil
              enim est dictu ‘iste dicit tibi quin venias’). Aliquando autem 1’adiungitur negativis,
              Ut ‘iste non currit quod non moveatur’ et‘non est homo quod’ 8non sit animal’. Et
              hoc secundo modo ‘quod non’ et ‘quin’ equipollent et convertufltur, ut ‘si non est
              homo quod non sit animal, ergo non est homo quin sit animal’ et econverso.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e624">Ad illud autem quod obicit, dicendum quod relatio
              signiflcata per articulumn alia est et diversa a relatione significata per nomina vel
              per’ pronomina relativa, quia relatio nomninis vel pronominis vult quod aliquod
              2antecedens precedat 3cuius [N8OraJ fiat recordatio 4 per re1ativum, ut ‘Sortes
              currit et ille disputat’. Et sic relativum nonminis vel 6 pronominis numnquam
              ordinatur simul cum suo ante cedente sed semper posterius naturaliter ordinatur.
              Relatio autem articuli alterius generis est, quia articulus vult adiungi suppositis 7
              ponendo quandamn discretionem 8circa supposita, sicut sillabice adiectiones que ponunt
              quandam discretionem circa pronomina, Ut ‘egomet’, ‘tutemet’. Sed in hoc differunt
              quad articulus non post-ponitur supposito, sicut sillabica adiectio pronomini, immo
              articulus preponitur suppositis. Et etiam ex articulo et supposito non fit dictio una,
              sicut ex illa parte. Unde articulus simul sumitur cum supposito. Dico ergo quod
              articulus nichil dicit de relatione nisi in hoc quod simul s1um0itur cum supposito
              et signifIcat discretionem quandam fieri circa ipsu’. Et quia discretio non est neque
              intelligitur sine e1o2 cuius est discretio, ideo discretio s3uppositi’ non potest
              esse neque intelligi nisi per suppositum. Et ideo articulus dick rela tionem ad
              ipsum s.4uppositum’ Et sic patet quod alia est relatio articuli et alia nominis vel
              pronominis. [P87th] Quod a1ute5m articulus simul sumatur cum supposito patet in
              lingua matema (in qua habemus articulos, quamvis non habeairtus eos in latina),
              q6uia’ in ea semper articuli coniunguntur1” suppositis. Et ideo relatio impor tata
              per articulum n1o8n impedit c9olnpositionem’ huius coniunctionis ‘quin’ n2°eque
              convertibilitatem eius c2urtn hac o2rati2one ‘quod non’, sicut diximus.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e627">Item. Probo quod relatio articuli a1ia est a relatione huius
              nominis ‘qui’ (non p2rout sumitur relative), quia: Hoc nomen ‘qui’ secundum quod
              tenetur infinite (Ut ‘qui tirannu interficiet, pre m4ium accipiet’) non tenetur
              relative neque dicit relationem ad all quod antecedens, sed adhuc habet de intellectu
              suo articulum. Sed articulus d5icebat relationem suppositi. Ergo relatio articuli
              separatur a relatione que est recordatio rei predicte. [1’[8Orb] Ergo relatio
              articuli alia est et diversa a relatione nominis vel pronominis. Quod
              concedimus.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e631">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e633">Quare semper coniungatztr verbo stthiuizctivi
              modi</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e636">Circa quintum o.1biciebatur Et s2olvatur sicut prius de
              hac c3oniunctione ‘nisi’ propter quid adiungitur semper verbo sub iunctivi modi
              quando e4rat dictio consecutiva. Item. Nota quod hec dictio ‘quin’ sive hec oratio
              ‘quod non’ prout convertuntur, dicunt consecutionem unius negative ad a5lteram
              negativam, propter hoc quod de intentione earum est quod ponunt unum universaliter
              in altero affirmative, v6el affimiatio unius sequitur ad affirmationem alterius. U7t’
              ‘non est homo quin sit animal; ergo quilibet homo est animal’ vel ‘si est homo, est
              animal’; et ‘non est domus quin sit panes; ergo si domus est, panes est’. Sed cum
              8aflirmatio sequitur 9ad affirmationem, per consequentiam econtrario t0negatio
              sequitur ad negationem, ut ‘si est homo, est animal; ergo non est homo, si non est
              animal’ vel ‘non est homo quin sit animal’.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e640">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e642"><supplied>Sophismata</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e645">Secundum predicta queritur de hoc sophismate TU NON POTES
              VERE NEGARE TE NON ESSE ASINUM. Probatio. Te non esse asinum est necessarium. Sed tu
              non potes vere negare necessarium. Ergo tu non potes vere negare te non esse asinum.
              Contra. Tu non potes vere negare te non esse asinum. Ergo t1u non potes vere negare
              quod. non sis 2 asinus. Ergo 3Lu non potes vere negare quin sis asinus. Ergo Lu es
              asinus. Solutio. Prima duplex secundum communiter 4loquentes. Dicunt 5enim quod
              ‘negare’ 6equivocumn est in hac oratione. Unde unus sensus est ‘tu non potes vere
              negare etc.’ idest ‘tu non potes vere’7 negationem 8huius proferre (sive negatio nem
              hanc dicere, quod idem est) “te non esse asinum”’. E9t sic est falsa, quia vere tu
              potes dicere hanc negationem ‘te non esse asinum’. Alius sensus est ‘tu non potes
              vere negare te non esse asinum’ idest ‘tu non [P87va] potes vere negationem 1°huius
              proferre’, quia” negatio huius ‘te non esse asinum.’ hec est ‘non: tu non es asinus’,
              que equipollet huic ‘tu es asinus’. Et hoc non potes vere thcere. Et sic [N8Ova] est
              Vera.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e648">Sed h1ec solutio nulla est, quia negare est actus egrediens
              ab hac potentia 2activa que est negativum 3.Sed sicut potentia 4acthra duplicem
              habet comparationem, unam scilicet ad illud a quo est (sive ad illud per quod est Ut
              ad ipsun-t agens), alia v5ero ad illud ad quod est ut ad ipsum obiectum i6n quod
              transit actio’7 julius, simiiter actus ipsius 8poten tie duas habet comparationes et
              etiatri easdem 9non alias. Ergo ad idem obiectum 0comparatur actus ad quod potentia
              activa. Ergo cuiuscumque” obiecti est hec potentia atc2tiva que est negativum
              13,eiusdem obiecti est actus iste qui’ 4est negare. Sed ista potentia’ 5que est
              negativum, est ipsius predicati a subiecto, quia 16 negativum semper est negativum
              alicuius et ab aliquo. Ergo iste actus qui est negare, semper e1r7it ipsius predicati
              et a subiecto. Ergo semper est eiusdem rationis. Ergo univocum’ 8.Ergo nichil
              dicunt. Item ad idem. Sicut iste actus qui est videre 1, non est 20 equivocum ad
              visionens 21 albedinis et ad visionem nigredinis, quanrvis sint opposita, similiter
              ‘negare’ non est equivocum ad n2eg2are quod I2ib3et predicatum, sive fuerit prius
              affirmatum sive negatum, quia, sive fuerit tale sive tale, semper removetur a
              subiecto. Ergo negare non equivocatur ad dicere negationem h2a4nc ‘tu non es asinus’,
              in qua negabatur 25 predicatum prius 26affirmatum, et ad dicere negatio nem huius ‘tu
              non es asinus’, 27 qua removebatur 28predicatum 29 negatum sic: ‘ergo 3°non tu non
              es asinus’. Ergo 31 nichil dicunt 32 . Item ad idem. <ref><name>Aristotiles</name></ref> docet repperire
              multiplicitatem i3n3 casibus. Ut si ‘sanativum’ dicitur multipliciter de effectivo,
              conservativo et preparativo, e3rg4o et ‘sanare’ dicitur multipliciter 3d5e effectivo,
              conservativo et preparativo. E3°t econverso: si ‘sanare’ dicitur multipliciter de
              effectivo, conservativo, preparativo, et ‘sanativum’ 37eodem modo dicetur
              38multipliciter de eisdem 39 . Ergo Si UflUIfl casualium 40 n4o1n dicitur
              multipliciter, neque reliquum (a destructione consequentis) . Sed
              2‘negativum’ 43 non dicitur 44multipliciter. Ergo 45 neque ‘negare’ (4a6 casibus).
              Item a4d idem. Sumatum o4ra8tio in s4ecu9ndo sensu quem ponunt. Et s5i0c adhuc
              remanet
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> probatio et improbatio. Ergo non 5’solvunt.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e651">Quod concedimus dicentes predictam solutionem nullam esse.
              Unde dicimus 1quod prima est vera simpliciter, sed conclusio immediate sequens est
              duplex secundum asnphiboliam, hec scilicet ‘tu non potes vere negare quod non sis
              asinus’, eoquod hoc verbuin ‘negare’ habet constructiones 2secundum diversas
              habitudines cum hoc quod sequitur, scilicet ‘quod non sis asinus’. Q.uia hoc quod
              dico ‘quod non sis asinus’ potest esse obiectuin supra quod transit ipsum negare (et
              est sensus ‘iii non [P87vb] potes vere negate quod non sis asinus’ idest ‘tu non potes
              vere negare istud necessanum quod non sis asinus’); et sic est vera. Alio autem modo
              construitur 3cum hoc verbo ‘negare’ non i4n ratione obiecti sed i5n ratione finis (Ct
              est sensus ‘tu non potes vere negare quod non sis asinus’ idest ‘tu non potes vere
              negare aliquid propter quod 6non sis asinus’); et sic est falsa, quia sive 7 te neges
              esse irrationale vel te esse brutam 8,ex hoc 9 sequitur quod non sis asinus. Et sic
              est ibi amphibolia ex diversa 1° ratione construendi unurri cum altero.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e654">Sed ad ilIud targumentum quod sequitur (scilicet ‘tu non
              potes vere negare quod non sis asinus; ergo tu non potes vere negate quin sis asinus’)
              potest dici quod non sequitur, quia ‘quin’ 2et ‘quod non’ n3on convertuntur, s4icut
              dictum est prius, nisi secundum quod dicunt consecutionem 5.Sed° ego dico hanc
              conclusionem’ secun dam, scilicet ‘tu non potes vere negare quin sis asiniis’ e8sse
              dupli cem, sicut et predictain 9,eadem duplicitate. Unde secundum quod ‘quin’ et
              ‘quod non’ dicunt consecutionei 0et convertuntur in ratio ne finis, sic bene sequitur
              ‘tu non potes vere negare quod” non sis asinus; ergo t2u non potes vere negare quin
              sis asinus; e1rg3o [W8lraJ tu es asinus’. Sed ille sunt false, sicut dictum est. Et ex
              f1al4so bene 15 sequitur falsum. Et non sequitur ad primax illo modo, sicut’ 6 dictum
              est. Si autem fiat 17 constructio 18 in ratione obiecti, tunc vere sunt i11e 19 due
              sequentes conclusiones 20,Ut dictum est, sicut et prima. Sed ultunum arguinentum non
              valet, hoc scilicet ‘tu non potes vere negare quin sis asinus; ergo iii es asinus’. Et
              2’hoc modo nulla est iii habitudo, sicut neque hic ‘tu non potes vere negare hominem
              n2o2n esse asinum; ergo homo est asinus’, immo potius sequitur oppositum sic: ‘ergo
              homo non est asinus’. Et similiter in proposito, quia sicut ‘hoininem n2o3n esse
              asinuin’ est obiectum ipsius negate, simiiter ‘quin sis 24 asians’ est obiectunx
              eiusdcm 25negate 26 jib respectu 27 Unde d2ebe8ret inferre oppositum eius quod
              i2,nf9ert sic ‘ergo iii n3o0n Cs asinus’.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e658">Item. P1robo quad prima est falsa quia: Nec est vera ‘2tu
              non potes vere enuntiare te esse asinum; ergo tu non potes vere negare te e3sse
              asinum’ (a genere, quia ‘vere enuntiare’ commune est ad ‘vere afftrmare’ et ad ‘vere
              negare’). Sed si tu non potes vere negare te esse asinum, ergo tu potes v5ere negare
              suum oppositum, idest ‘te non esse asinum’. Ergo hec est vera ‘tu p6otes vere negare
              te n7on esse asinum’. Ergo cius con tradictoria. est faisa, hec scilicet ‘tu non
              potes vere negare te n8on esse asinum’. Sed hec est prima. Ergo prima falsa.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e661">Solutio. Prima est vera simpliciter. Et ratio sua peccat in
              prima i.tllatione Neque est ibi locus a genere, quia quamvis ‘2vere enuntiare’ sit
              commune ad ‘vere a3ffirmare’ ett ad ‘vere n,5egare’ tamen ‘vere enuntiare te esse
              asinum’ non est commune, quia e6nuntiare te esse asinum h7oc est a,8ffirmare eoquod
              enuntiare contrahitur per obiectum.
              <pb ed="#T" n="49-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/>linde sicut nullum est argumentum ‘tu non
              potes vere [P88ra] a9ffirmare te e1s0se asinum; ergo tu non pates vere negare i1llu1d
              idemn’ neque est ibi aliqua apparentia, quia oppositum d1ebe2ret [.N8lrb] inferre, —
              similiter in proposito nullumn est argu. mentum neque aliqua apparentia inferendo
              sic: ‘tu non potes vere enuntiare te esse asinum; ergo tu non pates vere n3egare’ te
              e1s4se asinum’. Q,uod autem e1nun5tiare ctont6rahatur per obiectum ad affirmare,
              patet quia: Actus dupliciter contrahitur. Uno enim modo per differentias sumnptas a
              parte agentis, aLio autem modo per differentias sumptas a parte obiecti. Ut sentire
              v1is7u. idemn est quod videre, sentire v1e8ro auditu idem est quad audire et sentire
              g9ustu’ idem est quod gustare, et sic de aliis; ergo contrahitur a2°ctus per
              differentias sumptas a parte agentis. A parte vero obiecti contraliitur sic: sentire
              coloratum idem est quad videre, sentire vera sonum idem est quod audire, et sic de
              aliis; ergo contrahitur actus a parte obiecti. Ergo omnis a2ct1us habens obiectuin
              dupliciter contrahitur, 2U2t dictum est. Ergo enuntiare contrahitur d2upli3citer quia
              enun tiare a2ffirm4ative idem est quod affirmare et enuntiare n2ega5tive idem est quad
              negare; et sunt iste differentie sumpte a parte agentis. I2te6m enuntiare hominem
              esse animal idem est quad affirmare ipsum et enuntiare hominem non esse lapidem
              idem est quod negare; et est ista contractio facta a parte obiecti.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e664">Item. Queritur de hoc sophisinate IN NULLO’ TEMPORE ALIQUID
              EST VERUM Q.UIN IPSUM 2SIT NECESSARIUM 3. Probatio. In nuIlo 4tempore ‘deum esse’ est
              verum quin ipsum sit necessarium 5.Ergo prima vera. Contra. In nullo tempore aliquid
              est vemm. quin ipsum sit necessanum. Ergo in quoculnque 6tempore aliquid est verum,
              et 7 ipsum est necessarium. Ergo in quocumque 8 tempore te sedere est verum, et 9
              ipsum est necessarium. Quod fal sum est.</p>

            <p xml:id="phsyn-t8-d1e667">Solutio. Prima est siinpliciter falsa. Qiia sensus est: ‘in
              nullo t tempore aliquid est verum, s2i non sit necessariuin’. 11cc autem falsa est,
              quia ad 3 antecedens non sequitur consequens, eo quod ad negationem speciei non
              sequitur negatio generis; necessitas autem est species veritatis. Probatio autem
              peccat secundum consequens, qula bene sequitur ‘in nub tempore deum esse est verum
              quin ipsum 4sit necessarium’, et econverso: ‘si Deum esse non est necessarium, in
              nullo tempore est verum’. Unde vera est [W8lva] illa propositio 5 quam pnmo 6sumit,
              scilicet 7hec ‘in nullo tempore Deum esse est verum quin ipsum sit necessarium’,
              quia veritas in Deo convertitur cam sua necessitate. Sed in aliis veritas et
              necessitas non convertuntur, sed veritas est in plus quam necessitas. Unde est ibi
              conseqiens ab inferiori ad superius negando 8,sicut hic ‘in nullo tempore est homo
              quin sit risibile; ergo in nullo tempore est ammal quin sit risibile’.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
