<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relamg.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Secundus [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus Secundus [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.mg"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t8">
        <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e107">TRACTATUS OCTAVUS</head>
        <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e110">DE CONIUNCTIONIBUS</head>
        <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e113">
          <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e114">Introductio</head>
          <p xml:id="phsyn-t8-d1e117">Genera coniunctionum sunt plura 1.Quia quedam sunt dubitative
            et quedam 2interrogative secundum <name>Priscianum</name>, Ut ‘-ne’, ‘an’ et
            ‘utrum’. Et hoc genus coniunctionum comprehendit Do natus sub disiunctivis. Sed
            obinissis 3aliis interrogativis et 4 dubitativis coniunctionibus de bar coniunctione
            ‘an’ adpresens intendimus.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e121">
          <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e123">DE HAC CONIUNCTIONE ‘AN’</head>
          <p xml:id="phsyn-t8-d1e126">Circa quain primo queritur que sit differentia inter
            interrogatio nem factam per nomen 1et interrogationeni factam per adverbium et
            interrogationem 2Factam per coniunctionem; secundo queritur quid significet hec thctio
            ‘an’; tertia 3questio est qualiter differat hec coniunctio ‘an’ ab aliis coniuctionibus
            interrogativis, Ut ab hiis coniunctionibus 4‘-ne’ et ‘utrum’; quarta 5questio est, cain
            habeat in se naturam disiunctionis, inter 6que 1habeat disiungere; quinta 8questio est,
            cum exerceat tres actus (quia 9importat disiunctionem et 10 interrogationem e1’t
            dubitationem), utrum equaliter se habeat ad omnes i1St2oS actus vel non.</p>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e129">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e131">QJLe sit dfferentia inter interrogationes
              diversimtxte factas</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e134">Circa primum obicitur quia’: Quicquid est, aut est
              substantia aut accidens. Sed omnis 2dubitatio est de re aliqua. Ergo est de substantia
              vel de accidente. Sed 3omnis interrogatio est de re dubitata 4.Ergo omnis
              interrogatio est de substantia vel de accidente. Sed omnis interrogatio de substantia
              fit per hec interrogativa ‘quis’, ‘que’, ‘quod’ vel ‘quid’. E5t hec sunt nomina. S6ed
              interrogatio de accidente, cum accidens significetur vel per’7 nomina quedam vel per
              adverbia, f8let per nomina (Ut ‘qualis’, ‘quantus’, ‘quotus’, ‘9)quotennis’ vel per
              adverbia (Ut ‘cur’, ‘quare’, ‘quando’, ‘ubi’ et consimiia). Ergo o1m0nis
              interrogatio fit per nomen vel per adverbium. Ergo omnis d1ictio
              interrogativa est nomen vel adverbium. Ergo nulla con iunctio est dictio
              interrogativa.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e137">Et dicendum quod quandoque contmgit
            <pb ed="#T" n="42-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>dubitare de re
              significata’ per nomen, sive significetur per modum substantie sive per modum
              accidentis. E2t de huiusmodi re queritur per nomina interrogativa (at ‘quis’, ‘que’,
              ‘quod’ vel ‘quid’, ‘qualis’, ‘,3quantus’ ‘quotus’, ‘quotennis’) secundum diversitatem
              substantie e4t eorum que accidurit substantie. Quandoque autem dubitatur de actu
              speciali. Et tunc queritur de ipso per hoc [mOrb] interrogativum ‘5quid’ additum
              actui generali, ut ‘6quid agit?’: ‘sedet’ vel ‘dormit’ vel ‘disputat’ v7el’ ‘legit’ et
              sic de aliis. Et sic hiis duobus modis queritur per nomen de red8ubitata Quandoque
              autem dubitamus de hiis q9ue debentur actui, at de causa actus, ut C0UflZ’ legit:
              ‘quare legit?’ v1e1l de tempore in quo fuit actus, ut ‘quando c1ucurrit 2?’ vel
              ‘c3quuramedt?o’’ vel de loco comparato ad actuali secundum quod actus suiriitur in
              loco vel de loco vel ad locum vel per locum, itt ‘ubi est?’, ‘ubi f1ec4it hoc?’,
              ‘unde venit?’, ‘quo vadit?’, ‘qua transivit?’; et s1i5c de omnibus querit6ur’ per
              adverbia localia. Et sic patet quod de omnibus predictis que debentur actui, queritur
              per adverbia. Q7uandoque autem dubitanius de inherentia vel de compositione actus
              cum substantia. E8t’ tunc queritur de ipsa inherentia vel compositione per
              coniunctiones interrogativas, at per has coniunctiones ‘-ne’, ‘an’ et ‘utrum’.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e140">Et ideo interrogativa rerum d1ubitatarum sunt tribus modis.
              Quia quedam sunt noniina et quedam s2unt adverbia, alia vero coniunctiones. Et hec
              differentia sulnpta est a parte ipsorum dubitabilium 3que sunt obiecta
              dubitationis. Ad argunlentum 4dicendum quod omnis dubitatio 5est de substantia vel de
              accidente, ecteudendo ‘accidens’ ad ipsum accidens et ad adherentiam 6ipsius
              7accidentis cum subiecto 8vel ipsius actus curri substantia. Et tunc interrogatio de
              accidente aliquando 9fit per quedam nomina interrogativa” (Ut ‘qualis’, ‘quantus’ et
              consimilia), aliquando per adverbia, aliquando per coniunctiones. Et ita’
              2insufficienter dividit 13interrogationem’ 4 accidentis opponendo.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e144">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e146">Qzsid significet hec dictio an’</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e149">Circa secundum 1queritur quid significet hec d.ictio ‘an’.
              Et dicunt quidani quod significat disiunctionem cum electione. Sed quod hec clictio
              ‘an’ non significet electionem probo 2quia: Hec 5est dictio 4interrogativa et ita
              importat 5interrogationem. Sed omitis interrogatio causatur cx clubitatione. Ergo hec
              dictio [.W70va) ‘an’ importat dubitationeari. Sed dubitatio contraria est electioni,
              quia 6qui dubitat nescit eligere inter 7ea de quibus dubitat. Ergo hec dictio ‘an’ non
              importat. electionem 8.Rein ad ideiri. Si hec dictio ‘an’ signiflcet electionem, aut
              significat eam ut conceptani 9ve1 10 Ut affectum 11.Sed flOfl’ 2Ut conceptaln’ 3quia
              Cum oarinis t4electio sit actus anime’ 5et nuihis actus anime possit signifIcari Ut
              conceptus’ 6nisi per nomen v1e71 verbum vel participium, ergo si hec dictio ‘an’
              significet electionem 1u8t conceptam, oportet quoci sit nomen vel verbum vel
              participium. Quod falsum est. Si autem significet eam per modum affectus: Sed
              affectus anime non significatur per modum affectus t9 nisi per quedam aciverbia et
              per interiectiones et per modos verbo runi. Ergo si hec dictio ‘an’ significet
              electionem per moduin affec tus 20,oportet quod sit aciverbium vel interiectio vel
              accidat verbo
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/>tamquam modus. Quod est iinpossibile. Ergo impossibile est quod
              hec dictio ‘an’ significet elcctionem per modum conceptus vel per 2’inodum
              affectus.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e152">Quod concedimus dicentes quod hec dictio ‘an’ significat
              disjunctionem cum dubitatione sub modo interrogandi t.Et quia 2 quiculrique
              3interrogat petit certificari inquantuin interrogat, ideo ad interrogationem sequitur
              petitio certificauonis 5de re dubitata. Et ideo quia hec dictio ‘an’ interrogat
              disiungendo° inter aliqua, propter hoc 7per ipsam importatur petitio aiterius
              8disiunctorum 9.Quod autem hec dictio 10 ‘an’ significet disiunctioriem patet per hoc
              quod est” coniunctio disiunctiva. QuodlZ autem importet dubitationem patet per hoc
              quod est dictio interrogativa et ulterius ad interro gationein sequitur petitio
              alterius disiunctoruin 14,ut dictu1n est.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e155">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e156">Qualiterdzfferat ab atiis coniunctionibus
              inte’nvgativis</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e159">[P78vb] Circa tertiuin queritur que sit differentia huius
              dictionis ‘an’ ad alias coniunctiones interrogativas (que stint ‘-ne’ et ‘utruni’)
              quia: Si nulla est differentia, ergo una earuin sufflcit. Ergo alie superfluunt. Et
              dicenduin quod iste 2tres coniunctiones ‘utrum’, ‘an’, ‘-ne’ conveniunt in hoc quod
              interrogant de composi tione actus c’tnn substantia, Ut dictum est. Sed differimt in
              hoc quod hec coniunctio ‘-ne’ magis se tenet cum actu, iste vero coniunctiones ‘an’
              et ‘utrum’ inagis se tenent a parte suppositi 3.Et 4diflerunt iste due (scilicet ‘an’
              et ‘utruin’) hoc modo quia hec coniunctio ‘utruni’ aunt quam geminatur sine "alia"
              disiunctiva 5coniunctione, sed 6 exigit secuni coniuxictionem aliam disiunctivani
              7,Ut ‘utruin Sortes currat vel Plato’. Sed ista coniunctio ‘an’ quandoque 8gemmatur
              sine altera coniunctione, ut ‘tu scis an Sortes currat an Plato’. Et ec hoc patet alia
              differentia, scilicet quod coniunctio ista ‘-ne’ non potest recipere supra se
              transitionem alterius actus propter° hoc quod se tenet cum actu; actus enim non
              transit supra alium actum sed supra aliquod casuale. linde nichil est dictu ‘tu vides
              curritne Sortes’, sed ‘tu vides Sortein currentem’ 10 Alie vero due recipiunt supra
              se transitionem actus propter hoc quod magis se tenent cum substantia sive cum
              supposito, ut ‘t-u scis an Sortes currat’ Ct ‘tu vides utrum Plato legat’. Tertia
              differentia est quod hec coniunctio ‘-ne’ semper est inter rogativa, alie auteni due
              aliquando 1tenentur tantum disiunctive, Ut ‘ego b1e2ne scio utrum Plato legat vel
              non’ et ‘bene scio an legat a.ri non legat’.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e164">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e166">Inter qtte habeat disiungere</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e169">Circa quartum queritur, cum hec coniunctio ‘an’ sit
              coniunctio disiunctiva, inter que habeat 1disiungere. Et de hoc talis datur regula
              quotienscumque hec d2ictio ¶an’ semel ponitur, dinungt inter d3icta contradicto4ne
              opposita 5;quando vera his ponitur, disiisngit inter dicta inventa. Quad autem prima
              pars regule sit vera probo 6quia: In cmiii interrogatione supponitur aliquid commune
              ad id quod queritur, ut cum querit 7aliquis ‘quis disputat?’, supponit hoiriinem in 8
              communi disputare et vult certifIcari de particulari homine qui disputat; [P79ra3 et
              similiter in qualibet alia iriterrogatione. Ergo in cmiii interrogatione [N7lraJ
              supponitur aliquid 9commune sive universale ad id q’uod queritur. Ergo in hac
              interrogatione ‘tu scis an Sortes currat’ supponitur aliquid’° commune ad id quod
              qu.eritur. Sed non queritur n1i1si altera pars contradictionis, quia de illa
              <pb ed="#T" n="42-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/>
              soluin dubitatur. Ergo supponitur "aliquid" commune ad illam. Sed nichil est commune
              ad partes’ 2contradictionis nisi disiunctio 13.Ergo supponitur ibi disiunctio inter
              partes contradictionis. Sed non est ibi aliquid’ 4per quod supponati.ir ista
              disiunctio nisi per hanc con iunctionem 15‘an’. Ergo hec conuunctio ‘an’ disiungit
              inter partes’ 6 contradictionis. Sed hoc modo semel ponitur. Ergo quando semel
              ponitur, disiungit inter dicta coritradictorie opposita. Quod con cedimu s.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e172">Sed contra. Omnis disiunctio est adminus inter duo. Unde 1
              nichil est dictu ‘Sortes currit vel’, quia deficit 2alterum eKtremonum. Ergo nichil
              est dictu ‘tu scis an Sortes currat’, cum deficiat alteruin extremorum. Solutio. Non
              est simile de hac dictione ‘an’ et de hac dictione ‘vel’, quia hec dictio ‘an’ est
              dictio interrogativa et disiunctiva. Et idea ratione interrogationis adiuncte
              disiunctioni, quando adiungitur uni parti contradictionis 3,dat intelligere alteram,
              quia qui dubitat de uno oppositorum, dubitat de reliquo. Sed hec dictio ‘vel’ tantum
              est disiunctiva et non interrogativa. Et idea non dat intelligere alterum
              4extremoruin.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e175">Item. Obicitur circa 1secundam partein regale quia:
              Multorum non est dubitatio una sed plures, nisi illa inulta opponantur aliquo genere
              oppositionis. Sed cum dicitur ‘tu scis an Sortes currat an Plato disputet’, ista
              2scilicet ‘Sortem 5currere’ et ‘Platonein disputare’ non opponuntur aliquo genere
              oppositionis. Ergo non est eorum dubitatio una. Ergo hec dictio ‘an’ non disiungit
              inter ea. Ergo non disiungit inter dicta inventa quando bis ponitur. Sed contra. Omne
              illud quod 4 queritur per 5interrogationem 6,solvitur 7"per" illud qua in respon sione
              dato questio 8terininatur. Sed dato utrolibet predictoruni enun tiabiliuin questio
              terminatur. Ergo indifferenter queritur hoc vel illud. Ergo hec dictio ‘an’ disiungit
              inter ea, quia 9 solum disiungit inter ea de quibus querit. Sed hec sunt dicta
              inventa. Ergo 1° quando his ponitur, disiungit inter dicta 11 inventa. Quod
              concedimus.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e178">Ad hoc quod obicit in contrarium, dicendum quod ‘dubitatio
              una’ et ‘interrogatio’ una’ et ‘responsio una’ sunt dupliciter. Quia uno modo est
              responsio una simpliciter, Ut quando queritur unum de uno secundum se et absolute (Ut
              cum queritur 2‘curritne Sortes?’ et 3 respondetur ‘sic’ ‘vel ‘non’). Alio autem
              modo est 4 responsio una non simpliciter sed per suppositionem, ut cum. queritur
              5‘curritne Sortes vel Plato?’; hic enim oportet supponere quod alter 6istorum currat
              ad hoc Ut detur responsio una. Et similiter ‘dubitatio una” 7et etiam ‘interrogatio
              una’ sunt dupliciter, scilicet simpliciter et per suppo sitionem. Ut cum queritur ‘tu
              scis an Sortes currat an Plato disputet’, non est interrogatio una neque dubitatio
              simpliciter sed per suppo sitionem, ut quod uterque 8illoruin sit et 1°quod
              respondens sciat de alter 1illorum. </p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e182">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e184">LJIrum equaliter se habeat ad omnes suos actus</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e187">Circa quintum obicitur 1quod hec dictio ‘an’ non debeat
              exer cere istos tres actus qui sunt disiungere 2,interrogare et dubitare, quia unius
              actus unum est instrmnentum proprium et econverso. Ergo si hec dictic ‘an’ est
              instrumentum interrogandi, non erit instrumen tum dubitandi neque disiungendi 4.Et
              dicendurri quad instrumen tum idem secundum
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/>substantiam et secundum
              rationem non potest esse instrumentum diversorum actuum sese non conse quentium
              5.Sed instrumentum idem secundum substantiam et diversuni secundum rationem p0
              test esse actuum simpliciter diver soruin. Unde sicut 6pu.lmo est instrumentum
              temperandi calorem cordis per respirationem (Ct h7oc secundum quoci est attractivus
              aeris) et etiam 8est instrumerituin loquendi repercutiendo 9aera ad v1oca0lem
              arteriam (et h1o1c inquantum est expulsivus et repercus s1iv2us aeris); et ita
              secundum a1li3ud est instrumentum temperandi caloreni cordis et secunduin aliud est
              iristrumentuni loquendi, — similiter hec coniunctio ‘an’ secundum quod disiungit,
              continetur sub specie disiunctivarum coniunctiona 4,secundum autem quod per itps5am
              interrogamus, continetur sub specie interrogativarum coniunctionum; secundum autem
              quod per ipsam dubitamus, [IsJ7Iva] continetur s1u6b specie dubitativaruin. [P79oal
              Et sic seinper est coniunctio cadem secundum substantiam, d1iff7ert autem secun dum
              rationem Ct speciem, cum s1i8t diversarum specieruin secun dum quod per’ 9ipsam
              exercenius tres predictos 2°actus.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e190">Et nota quod per prius est disiunctiva et per posterius’
              interro gativa et dubitativa, quia semper disiungit sed non sem.per interrogat vel
              dubitat. Et nota quod hec dictio ‘an’ p2etit alteram parteni deter minate eoruni
              inter que disiungit. Et propter hoc solet dici quod 3 oportet quod respondens scia.t
              4alteram partem determinate. Qu.od 5 probatur sic. Respondens° Irlagis certus 7debet
              8esse de questione quam interrogans, quia respondens debet certificare interrogan tem
              de questione. Sed interrogans 9scit alteram parteni in 10 genere sive in communi. Ergo
              oportet quod” respondens sciat alteram partein specialiter’ 2etdetenninate. Quod con
              cedimus.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e193">Sed contra. Sicut contingit scire universale ignorando
              particula re (Ut scio hoininem in universali esse in Yspania’, tainen 2nulluin
              particularem s3cio ibi esse), — siiniliter contingit scire disiunctuni sive
              disiunctionein ignoranclo quamlibet partein disiunctionis. Probatio. Scio astra esse
              paria vel imparia, tamen n4eque scio hanc parteni neque illani. Ergo cum d.ico ‘tu
              scis an Sortes currit an Plato disputet’, n5on oportet quod respondens sciat alteram
              partem determinate. Et dicenduin quod h6oc ultintum argumentum non tenet. Si enini
              hec dictio ‘an’ esset tantum thsiunctiva, beiie opor t.1eret Sed quia non solum est
              disiunctiva sed etiam interrogativa, ideo non tenet, q8uia quicumque interrogat
              p9etit certificari eo ipso quod interrogat’°. Et ideo cuin hec dictio ‘an’ sit
              interrogativa alterius d1,isiunc1toruiri oportet quod importet pethionem alterius
              disiunc tt.or2um Et propter h1uius3modi petitionem oportet quod respondens sciat
              alteram partem determinate. Et ita arguniennim predictum impeditur propter
              interrogationein huius dictionis ‘an’.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e197">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e199">Sophisniata</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e202">Queritur de hoc s1ophisniate TU SCIS AN OMNIS H2OMO S3IT
              SORTES AN DIFFERAT A4E ILLO. Probatio. Tu scis an Sortes sit Sortes an [PZ9ub]
              differat [mOvb] ab jib. Tu scis an P5lato sit Sortes an differat ab jib et sic de
              s6.ingulis Ergo prima vera. Contra. Tn scis an oninis homo sit Sortes an difTerat ab
              j.7ib Ergo tu scis oinnem honilnem esse Sortein a8n oinnem hominem differre a9 Sorte;
              quo rum utrunique est falsuni.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e205">Solutio. Prima falsa simpliciter. probatio peccat secundum
              consequens ab insufficienti, quia in hac ptropositione ‘tu scis an omnis homo sit
              Sortes an differat ab
              <pb ed="#T" n="43-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> jib’ est duplex universa litas, q2uoniam in una parte
              disiunctionis est una distributio et alia in altera. Unde sensus e3st ‘tu scis an
              omnis homo sit S4ortes an o5mnis homo differat a Sorte’. Sed non sumuntur omnes
              singulares harunt duarum distributionuin in ipsa p,6robatione quia preter i7llas quas
              suinit, d8eberet sumere istas ‘tu scis an Sortes sit Sortes an omnis homo differat a
              Sorte’, ‘tu scis an Plato sit Sortes an oninis honto differat a Sorte’ (et hec
              disiunctiva est falsa, quia utraque pars eius est falsa) et s9imiliter omnes alie que
              relinquuntur’ . Et hoc modo deberet 1sumere oinnes particulares” prime distributionis
              secunda 13 distributione 14integra’ 5permanente. Et etiam deberet econverso sumere
              oinnes particulares’ 6secunde distributionis ita quod prima distributio integra
              permaneat’ 7.Ut ‘tu scis art omnis homo sit Sortes an Sortes differat a Sorte’ 18et
              ‘tu scis an omnis homo sit Sortes an Plato differat a Sorte’ et sic de allis. A1io 19
              etiam 20 niodo deberet sumere particulares 21,scilicet accipiendo singulares 22unius
              cum omnibus singuiaribus alterius, ut ‘tu scis an Sortes 23sit Sortes an Sortes
              differat a. Sorte’ et ‘2L4u scis an Plato sit Sortes an Sortes differat a Sorte’ et
              sic de aliis. Sed haruni oninium nullam accepit 2.Et ita procedit ab insufficienti.
              Unde peccat secundum consequens 26.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e208">Item. Posito quod Sortes vel Plato inentiatur 1sed tu
              nescias uter 2 eorum inentiatur, queritur de hoc sophisinate TU SCIS AN DE MENTIENTE
              SIT FALSUM SORTEM ESSE ILLUM. Probatio. Hec negativa 3est vera ‘non de 4 mentiente est
              falsuiri Sortem esse 5ilium’ utroque [N72ra] casu contingente, scilicet sive Sortes
              mentiatur sive Plato. Quia Sorte mentiente hec est vera [P8Ora] ‘non de mentiente est
              falsum Sortem esse ilium’ (idest ‘Sortem esse mentientem’), immo est verum cle
              Sorte. Item Platone mentiente hec est vera ‘non de mentiente est falsuin Sortem esse
              ilium’ (idest ‘Sortein esse Platonen-i mentientem’), quia 6licet sit falsuni Sortem
              esse Platonem, non tam en est’ 7falsum de Piatone, quia non est enuntiabile de eo.
              Unde neque verum neque falsum de eo est 8, propter hoc 9 quod enuntiabile dicitur 10
              semper de re subiecti termini, srve de co quod subicitur, et non de co quad
              predicatur, ut 1 ‘hominem esse lapidem’ est enuntiabile de honäne et non de lapide,
              sed ‘lapidem esse hotni nem’ est enuntiabile de lapide et non de hoinine. Et sic patet
              quod utroque casu contingente hec est vera ‘non de mentiente est falsum Sortem esse
              ilium’. lit hoc s1c2is et etiam scis ex ypothesi quod plures casus non possum
              contingere 13.Ergo tu scis hanc, scilicet 14 ‘non 15 de inentiente est’ 6etc.’. Et hec
              est altera pars prime disiunctive, quia hec dictio ‘an’ semel 17 posita disiungit
              inter opposita. Ergo hec est vera ‘tu scis an de mentiente sit falsum Sortem esse
              ilium an non de mentiente sit faisum Sortem esse ilium’, quia hums disjunctive 18
              altera pars est vera.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e211">Contra. Tn scis an de mentiente sit falsum Sortem 1esse
              ilium. Ergo tu scis an de inentiente sit f’alsum ilium esse Sortem (per locum a
              convertibili, Ut ‘si Sortes est ille, ille est Sortes’, sicut 2‘5j homo est animal,
              et animal est homo’). Sed conclusic est dubia et non 3certa, quia Sorte mentiente
              hec negativa 4est vera ‘non de mentiente est faisum ilium 5esse Sortem’, idest
              ‘mentienteni 6esse Sortem’. Sed Platone mentiente falsa est, quia sensus est ‘non 7de
              nientiente est falsum ilium 8esse Sortem’ (idest ‘Platonein esse Sortein’), quia hoc
              est falsum de mentiente, eoquod ‘Platonem esse Sortein’ est falsuin de
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/>
              Platone. Ergo predicta negativa est dubia, cum sit vera uno c9asu contingente et
              a1li0o faisa et nte1scis quis casus debeat contingere’ 2.Ergo sua opposita est dubia,
              quia quis quis’ 3dubitat de uno oppositorum, necesse est ipsuln de reliquo d.ubi tare.
              Ergo hec est falsa ‘tu scis an de inentiente sit faisum [W72rb] illu 4esse Sortein.
              Ergo prima’ 5est falsa ex 16 qua sequitur. 20 Solutio. Prima est siinpliciter vera,
              hec scilicet ‘tu scis an de mentiente sit faisum Sortein esse illuin’. Et probatio
              bene tenet. Sed prim um argumentum improbationis pe cc at secundum sophisma
              acciclentis. Sicut hic t: ‘tu scis quod 2de homine [P80th] est enun riabile hoininem
              esse substantiam; ergo tu scis quod de homine est en untiabile 3substantiam esse
              hoininem’. Quod 4falsum est, quia 5 iicet 6‘hoininem esse substantiam’ Ct
              ‘substantiam esse hominem’ convertantur, non tamen quod subicitur in uno 1,
              subicitur 8in reiiquo 9.Untie 10est unum enuntiabile de hoinine et non de sub stantia
              (quia homo subicitur in eo) et a1teruin est enuntiabile de substantia et non de
              honiine, quia substantia subicitur in eo 11 .</p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e216">
          <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e218">B. DE HAG CONIUNCTIONE ‘VEL’</head>
          <p xml:id="phsyn-t8-d1e221">Habito tde hac coniunctione disiunctiva 2‘an’ consequenter
            queritur 3de hac dictione ‘vel’. Circa quam primo queritur quid significet hec dictio
            4‘vel’; secundo autem 5queritur utrum suum significatum 6sit’ ens simpliciter vel non;
            tertio utrum res huius dictionis ‘vel’ sit in genere vel non; quarto qua.liter differat
            ab aliis coniunctionibus disiunctivis; quinto utruni disiunctio 8faciat termi num
            9disiunctum 0predicabilem” de pluribus.</p>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e224">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e226">Quid sigzficet hec dictio ‘vel’</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e229">Circa primum queritur’ quia: Ut patet per diffinitionem con
              iunctionis, hec coniunctio ‘ye!’ signiflcat coinparationem que est secundum simul
              aut secunduin prius e2t posterius. Sed non signi ficat coniparationem que e3st
              secunduin prius e4t posterius, quia sic esset dictio consecutiva 5.Ergo significat
              coinparationem que est secundum simul. Ergo significat res simul esse. Sed contra.
              Dicit 6 Boetius quod hoc sapit disiunctiva coniunctio quod e7a inter que coniurigit
              simul esse non permittit 8.Ergo hec coniunctio 9‘vel’ non ponit res siinul esse. Ergo
              non significat coinparationem que 1°est secundum simul. Item ad idem. Priscianus
              diffinit coniunctionem disiunctivam d1ice1ns “disjunctive coniunctiones sunt que,
              quamvis dictiones coniungant, sensus tamen disiungunt et alteram quidem rem esse,
              alterain vero non esse significant”’ 2• Sed diffinitio supe rioris convenit cuilibet
              [N72va1 inferiori. Ergo oportet quod h1e3c diffinitio intelligatur in hac coniunctione
              ‘vel’. Ergo hec coniunctio ‘vel’ non ponit res simul esse. Ergo non significat
              coniparationem que est secunduin sitnul.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e232">Et dicendum quod hec coniunctio ‘vel’ significat coinpara
              tionem rerum’ simul existentiuin disiungendo. Et hec coinparatio est disiunctio
              2ipsorum disiunctorum equaliter se habens ad utrumque, quia hec coniunctio ‘vel’ non
              znagis se habet ad unum disiunctorum [P8Ova] quam ad alterum quantum est tie se, Ut
              cum dicitur ‘Sortes vel Plato’. Ad illud autem quod obicit per Boetium, dicendum
              quod ubicumque 3est disiunctio, duo exiguntur, scilicet ea que disiunguntur et illud
              respectu cuius est disiunctio. Unde 4 cuni dicitur ‘Sortes vel Plato currit’ 5Sortes
              vel Plato sunt disiuncta et disiunguntur respectu huius actus ‘currit’. Unde hec
              coniunctio ‘vel’ ponit ipsa° disiuncta siinul esse et illud respectu cuius est
              disiunctio, non ponit simul 7esse in eis. Unde Sortes et Plato simul ponuntur
              secundum se, non tamen simul ponuntur sub cursu. Et idec quod dicit Boethis,
              intelligenduin est quoad illud respectu cuius est
              <pb ed="#T" n="43-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/>disiunctio. Ad illud autem
              quod obicit de diffanitione coniunctionis disiunctive, dicendum quod ‘simul’ est
              duobus moclis. Quia uno modo est simul contra 8prius et posterius in consequendo. Et
              sic omnes coniunctiones disjunctive dicunt res simul esse, eoquod n9on ponunt unum
              tamquam antecedens Ct reliquum tam quam consequens. Abc autem inodo dicitur ‘siinul’
              secundum participationem unius rei, ut Si Sortes et Plato participant albedinein,
              dicuntur esse simul in participatione albedinis. Et hoc modo dicit Priscianus quod
              1°coniunctiones disjunctive disiungunt sensus et aiterain quidem rein esse, alteram
              vero non esse significant.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e236">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e238">Utrum suun sificatun sit en.s simpticiter</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e241">Circa secundum queritur tquia: Quod iinportatur per hanc
              dictionem ‘vel’ repperitur in e2nte (ut ‘hoino vel asinus’) et in non ente (Ut
              ‘chimera vel hircocerwus’). Ergo non est ens simpliciter. kem ad idem. Quicquid est
              ens simpliciter, aut est substantia aut quantitas et sic de aliis. Sed hec coniunctio
              ‘vel’ non [.N72vb] signi ficat substantiam neque quantitatein et sic de aliis. Ergo
              significa t3um eius non est ens sin-ipliciter sed quodainmodo. Quod conce diinus
              dicentes quod significat respectuin quendam repertum tan-i in ente quani i4n
              non-ente.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e245">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e247">Utrum res huius dictionis ‘vel’sit iiz genere vel
              non</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e250">Circa tertium otbicitur quia: Cum omnes relationes s2int in
              Ad aliquid (sive in predicamento Relationis), sed bec dictio ‘vel’ non dick rem
              absolu tam sed respectivam (quia nichil est dictu ‘Sortes currit vel’ propter hoc quod
              deficit [P8Ovb] alterum extremoruin), ergo dicit relationeiri. Ergo est i3n Ad
              aliquid (sive in predicainento Relationis). Item. Hec dictio ‘vel’ equaliter se habet
              quantum est de se ad utrumque extremoruin. S4ed dicit comparationein unius ad alterum.
              Ergo dicit relationem secundum equiparantia.m. Ergo est in genere Relationis. Sed
              obicitur in contrarium quod nulla comparatio que est secundum siniul a5nt secundum.
              prius et posterius, est in aliquo predicainento°. Sed omnis res cuiuslibet
              coniunctionis est compaiatio que est secunduin sin-jul a7nt s8ecundum prius e9t poste
              rius. Ergo nulla res a1°licuius coniunctionis est in aliquo predica inento (et est
              sillogisinus in secundo prime). Ergo s1ignifi1catum huius dictionis ‘vel’ non est in
              aliquc genere. Quod concedimus.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e253">Ad prilnum autem quod obicit dicenduin quod ‘comparatio’
              sive ‘respectus’ est duplex. Quia quedam stint comparationes que sunt res
              siinpliciter existentes Ut pater—filius, duplum—dimidium. Et tales coinparationes sunt
              in predicamento Relationis, eoquod sunt’ relationes. Alie autetn sunt comparationes
              que non sunt res siinpli citer existentes, eoquod sunt tam existcntiuin quam
              non-existenthim. Et huiusmodi comparationes non sunt in genere Relationis. E2t tales
              sunt significationes coniu.nctionum disiunctivaruin. lfnde non sequitur quod quamvis
              hec coniunctio ‘vel’ dicat rein respectivain, quod propter hoc sit in Ad aliquid (sive
              in genere Relationis).</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e256">Ad aliud dicendum quod ‘comparatio secunduni equalitatein’
              est duplex. Quia quedam est q1ue est ab anima tantum dun-i anmma apprehendit
              significata partium orationis. Et talis comparatio secun dun equalitatem non est in
              Ad aliquid, quia non est ens siinpliciter sed [N73ra] quodaininodo, cuin sit ipsoruin
              s2ignificatorum et contingat significare tam ens quain non-ens. Ergo c3oniparationes
              significatoruin non possunt esse simpliciter e.4ntes Ergo non sunt in genere 5. Et
              huiusmodi coinparatio significatur per coniunctionem disiunctivam. Alia autem est
              comparatio secundum equalitatein que solum
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> sequitur rem coinpietam et
              perfectain in esse, Ut ami Cu S—V1C1flUS 6,similis—equalis. Et huiusm odi coinparatio
              secun dum equalitatem est equipa.rantia’7. Et est 8 species Relationis. Unde est in
              genere Relationis.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e261">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e263">Qualiterdzfferat ab aliis coniunctioizibus
              di.siunctivis</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e266">Circa quartum obicitur quia’: Si iste coniunctiones 2‘vel’,
              ‘-ye’, ‘aut’, ‘-ne’, ‘an’, ‘utrum’ non superfinunt, oportet eas differre a se
              invicein, [P8lraJ aut Si non differunt, oportet quod alique earuin superfluarit. Et
              propter hoc queritur qualiter hec coniunctio 3‘vel’ differat ab aliis coniunctionibus
              disiunctivis. Et dicendum quod iste coniunctiones ‘vel’, ‘-ye’, ‘aut’ 4differunt ab
              istis tribus, scilicet ‘an’ 5, ‘-ne’, ‘utrum’, per hoc quod iste ties possunt esse
              medium per 6quod unus actus transit’ 7supra alium actum, Ut ‘SC1O an Sortes currat’
              et 9 ‘scis 1°utrum’ 1Sortes currat’ et ‘scit utrum Sortes currat’ et ‘putasne Sortes
              currat’. Sed ‘vel’ et ‘-ye’ et ‘aut’ non possunt esse medium quo anus actus possit’
              2transire supra alium actuin 13.Nichil enim’ 4est dictu ‘1sc5is vel Sortes currit’,
              ‘scisve Sortes currit’ 1e6t ‘scis aut Sortes currit’, Ut actus sciendi intelligatur
              transire supra hoc quod dico ‘Sortem currere’, sicut ex alia parte bene 1’7dicebatur
              ‘tu scis an Sortes currat’ idest ‘tu scis Sortem currere vel non currere’. Alia
              etiam est differentia quia ille ties sunt interrogative, sed ‘vel’, ‘-ye’ et ‘aut’
              non sunt interrogative, immo tantu.m disjunctive.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e269">Item. Nec coniunctio ‘vel’ disiungit res q’ue debent movere
              intellectum speculativum vel quamlibet aliam virtutem cognosciti yam’ non 2motam
              ab affectu vel ab appetitu, sed prout 3est cognosci— tiva 4tantum. Sed hec coniunctio
              5‘aut’ disiungit res anotivas 6practici intellectus vel ipsius affectus vel etiam
              motivas 7ipsius appetitus sensibilis. [N73rb] kem. Hec coniunctio ‘-ye’ differt ab
              hiis 8duabus, scilicet ‘vel’ et ‘aut’, quia heC est disiunctiva encletica, iIle 9vero
              non, sed s’unt tantum disjunctive. Enclesis autem est inclinatio; unde ‘1enc1e0ticum’
              idest ‘1.inclina1tivum’ Et sic iste tres differunt inter se et ab hti2is tribus
              interrogativis.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e272">Item. Hec coniunctio ‘-ye’ differt ab hiis duabus ‘an’ et
              ‘utruni’ quia ‘-ye” est interrogativa encletica, ‘an’ vero et ‘utrwn’ non sunt
              encletice. Enclesis autem in solis tribus repperitur coniunctionibus que dicuntur
              encletice ‘-que’, ‘-ne’, ‘-ye’. Et quia attrahunt accentum precedentis dictionis ad
              ultiinam sillabatu (Ut ‘2,putasne’ ‘dixitve’, ‘)3amavi,tque’ ideo sequuntur seniper
              primam dictionem illius clausule in qua ponuntur. Et ideo d4icuntur a gramaticis
              subjunctive.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e276">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e278">Utrum disiunctiofaciat terminnm disiunctumpredicabilem
              depluribvs</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e281">Circa quintum obicitur quod terminus d1isiunctus predicatur
              de utraque sui parte, ut ‘Sortes est Sortes vel Plato’ et ‘Plato est Sortes vel
              Plato’. Ergo terminus disiunctus est terminus coinmunis ad utruin que disiunctorum.
              Ergo est predicabiis tie phiribus. Sed obicitur in contrarium quia: Quicquid
              predicatur de pluribus est genus vel [P8lrbJ species v2eI differeratia vel proprium
              vel accidens v3el diffi nitlo. Sed terminus disiunctus nullum istorum est, quia
              o4mnia ista sunt e5,ntia terminus v6ero disiunctus repperitur tam in ente quam in
              non-ente. Ergo terminus disiunctus non est predicabilis de pluribus.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e284">Solutio. Communitas predicationis’ est duobus modis. Quia
              uno modo est quando res
              <pb ed="#T" n="44-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> una participata a pluribus predicatur de pluribus vel
              substantialiter vel accidentaliter. Et tunc oportet quod sit unuin de quinque
              predicabilibus vel d.2iffinitio Alio autem modo communitas predicationis est quando
              non predicatur res una, s5ed complexic pl’urium reruni i4ndifferenter ponendo UflUfli
              et remo vendo reliquuiri. Et hoc modo terminus disiunctus est predicabilis de
              pluribus, Ut ‘Sortes vel Plato’ et sic de aliis. Et quia hec coniunctio ‘vel’ tie
              n5atura sua i6ndeterminate ponit unum disiunctoruni et removet reliquuin respectu
              a7licuius tertii (Ct sic e8st disiunctiva), ideo proprie sunlitur cum disjunctive
              tenetur, minus [A773va] vero proprie quando tenetur subdisiunctive; et dicitur
              subdisiunctive teneri quando utraque pars disiunctionis est vera,</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e287">Item. Videtur quod terminus disiunctus debeat esse aliquod’
              de quinque p2redicabilibus quia: Quicquid recipit supra se distributia nem, est unum
              de quinque predicabilibus. Sed terminus disiunctus recipit supra se distributionem,
              Ergo terminus disiunctus est unum de quinque predicabilibus. Maior patet q5:uia
              ‘Omnis’ e4t ‘nullus’ C5L consimilia u6niversaliter consignificant. Sed nichil sumitur
              univer saliter nisi universale. Ergo tantuni sunt dispositiones universalis. S7ed
              universale dividitur per quinque predicabiia. Ergo quicquid recipit supra se
              distributionem etc. Et hec fuit major. Minor v8ero patet, quia aliter non esset hec
              vera ‘oirine rationale vel irrationale est animal’ et econverso.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e290">Solutio. In termino d1isiuncto duo sunt: unum est ipsa
              disiunc tio et aliud ipsi terinini qui disiunguntur. Unde terminus disiunctus ratione
              d2isiunctionis nuinquani potest recipere d.3istributionem Sed ratione terminoruirt
              qui disiunguntur, aliquando potest, aliquando non, q4uia quando terinini disiuncti
              sunt singulares non p5otest re cipere distributionem; nichil enini est dictu ‘oinnis
              Sortes v6el Plato’. Quando autem terinini qui disiunguntur sunt universales, tunc
              terminus disiunctus potest recipere distributioneni, Ut ‘OfllfllS honio v7el asinus
              est homo’. Sed tunc oratio est duplex, eoquod potest reci.. pere distributionem pro
              altera parte tan tum. Et sic èst vera hec ‘oinnis hoino vel asinus [P8Iva] est
              hoino’, et h8ic est sen.sus: ‘omnis homo est homo vel omnis asinus est homo’; et sic
              est propositio dis iunctiva. Alio autem modo potest recipere distributionein pro
              utraque p9arte simul. Et sic est falsa hec ‘omnis hoino vel asinus est homo’; et est
              categorica et est sensus: ‘tam hoino quam asinus universaliter est homo’. Tertio
              autem inodo totum disiunctum potest recipere distribu tioneni s°tupra se, p1’rout
              convenit utrique parti disiunctionis. Et sic hec est vera ‘onine rationale vel
              irrationale est animal’, q2uia’ natura aniinalis adequatur cum disiuncto quod est
              ‘rationale vel irrationa le’. Et sic [Z’173ub] patet qualiter terminus disiunctus s3i
              totum dis iunctum potest recipere supra se distributionem et qualiter non. Patet etiam
              quod in sillogismo q1ue4rrL facit maior et minor sunt duplices.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e294">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e296">Sophismata</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e299">Secundum predicta queritur de hoc sophismate QUICQUID EST
              VEL NON EST, EST. Probatio. ‘Quicquid est, est’; hec est Vera. Sed verum potest
              d1isiungi a quolibet a2lio a vero. Ergo prima vera. Contra. Quicquid est vel non est,
              est. Sed Cesar est vel non est. Ergo Cesar est. Solutio. Prima duplex, eoquod potest
              esse divisa; et est sen sus: ‘quicquid est, est vel quicquid
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> non est, est’. Et
              sic est vera, q3uia pro altera parte; et sic est disiunctiva. V4e1 potest esse
              composita, et est sensus ‘5quicquid est vel non est, est’ idest ‘tam onine iflud quod
              est quam oinne illud quod non est, est’. Et sic est falsa et sic est categorica. Unde
              est ibi sophisina compositionis, quia composita est falsa.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e302">Item. Queritur de hoc sophisinate OMNIS PROPOSITIO VEL EIUS
              CONTRADICTORIA EST VERA. Probatio. Ista propositio’ ‘Sortes currit’ vel eius
              contradictoria est vera. Et ha propositio ‘Plato disputat’ vel eius contradictoria est
              vera, et sic de a2.iiis Ergo omnis propositio vel eius contradictoria e3st vera.
              Contra. Omnis propositio vel eius contradictoria e4st vera. Sed non oinais propositie
              est vera. Ergo orunis eius contradictoria est vera. Quod falsum est.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e305">Solutio. Prima duplex, eoquod distributio potest cadere
              supra propositionem s1’umptam absolute. Et sic distribuit ipsam pro qualibet
              particulari propositione; et sic est fa1sa et divisa., quia hec est disiunctiva cuius
              utraque pars est falsa. Vel distributio potest cadere supra propositionein n2on
              absolute sumptani sed comparatam ad su am contradictoriaru. Et hoc niodo adhuc est
              duplex. Quia uno niodo iste terminus d5isiunctus ‘propositio vel eius contradictoria’
              potest subici predicate pro utraque parte universaliter, sicut in hiis ‘oinne
              rationale vel irrationale est animal’ et econverso; ‘omne par vel mi par est nuinerus’
              vel econverso; ‘om.ne rectum [P8Iv1J vel curvum est linea’ et econverso. Et s4ic
              prima adhuc est faisa, quia. hoc modo sensus est ‘omnis propositio vel ems
              contradictoria est vera’ idest ‘omnes propositiones et e5amm contradictorie [.N74ra]
              sunt vere in s,7iinul’ quod est impossibile. Alio autem modo iste terminus dis
              i8unctus ‘propositio vel eius c9ontradictonia’ subicitur huic predicate, scilicet
              ‘esse verum’, non pro utraque parte disiunctionis insiniul et universaliter, sed pro
              utraque indeterminate, ita quod aliquando sit veritas pro aliquibus singularibus unius
              partis disiunctionis, aliquan 1d0o pro stingu1laribus a1lter2ius partis disiunctionis;
              et sic est vera. Ut s1i stent sex propositiones, scilicet ‘Deus est’, ‘homo est
              la.pis’, ‘Sor tes est asinus’, 1e4t cum istis sint earum contradictorie, tunc cum
              dicitur ‘hec propositio “Deus est” vel eius contradictoria est vera, illa propositio,
              scilicet “homo est lapis” vel eius contradictoria est vera’ (et sic de aliis tam
              aflirmativis quam negativis, ut quelibet illarum sex accipiatur tam affIrmativa
              t5quain negativa in disiunctione ad suam oppositam), — aliquando est veritas ex utn6a
              parte disiunctio nis, aliquando ex altera. Et sic probat Et sic distribuitur
              ‘propositio’l? pro omni affirmativa 18in disiunctione ad suam negativain et pro onini
              negativa in disiunctione ad suani affimiativam. Unde tres sunt sensus in predicta
              oratione t9.Et secundu.m primum est ibi 20 sophisma divisionis, q2u1ia t2un2c est
              divisa et falsa (2e3t est tunc propositio disiunctiva). Aliis autem duobus modis est
              categorica. Et p2rin4-io corum est falsa, s2ecu5ndo vera.</p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e311">
          <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e312">C. DE CONIUNCTIONE COPULATIVA</head>
          <p xml:id="phsyn-t8-d1e315">In precedentibus dictum est de coniunctionibus
            1-interrogativis Ct disiunctivis. Nunc autem dicenduin est de hac coniunctione ‘Ct’.
            Circa quam prilno queritur quid significet; secundo utrum res eius s2it ens
            simpliciter vel non; tertio utrum res ems sit
            <pb ed="#T" n="44-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/> in genere vel non; quarto
            queritur cuiusniodi unitas f3iat per hanc coniunct:ionem copulativam ‘et’; quinto 4,cum
            habeat copulare diver sa, queritur que sint iHa 5cliversa; sexto queritur 6propter quid,
            quando preponitur, genlinatur.</p>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e318">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e320">Quid signficet hec caniunctio ‘et’</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e323">Circa primuni queritur quid significet hec coniunctio ‘et’
              quia’: Hec coniunctio ‘et’ clicitur copulativa ab actu copulandi quem exer cet. Sed
              nulla dictio significat actuin quem exercet, sicut nullum instrumentum significat
              actum suuni. Ergo cum hec dictio ‘et’ exerceat copulationem, (vel actum
              copulandi), tunc hec coniunctio ‘et’ non potest significare copialationem.
              Item ad idem 2.Hec coniunctio ‘et’ est pars orationis reperta ad copulandum ceteras
              partes orationis 3.Sed cum dico quod est pars orationis reperta ad copulanduin alias
              partes, in hoc attribuo 4ei duo: unuin est 5 quod est pars orationis, aliud est quod
              habet 6ex natura sua copulare ceteras panes. Sed s7ua signiflcatio debetur ei per hoc
              quod est pars orationis, copulatio vero 8debetur ei ratione finis 9ad quem est 10 et
              propter quein” inventa fuit 12.Qui’ 3scilicet finis est copulare panes alias. Ergo
              signiflcatio huius t4coniunctionis 15‘et’ non est copulatio’ 6.Ergo non significat
              copulationem. Quod 17 concedimus.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e326">Ad illud quod queritur’, dicendum quod hec coniunctio ‘et’
              significat comparationem 2que 3est "secundum" siniul sive secun dum 4snnultatein 5.Et
              ad istam simultatem sequitur copulatio, sicut ad hoc quod dico ‘non cuin alio’
              sequitur exclusio. Unde cum dico ‘Sortes et Plato sunt albi’, hec 6coniunctio ‘et’
              dicit siinultatem vel unitatem eorum 7in albedine, et ideo copulat istos respectu
              albe dinis. Et nota quod hec coniunctio 9‘et’ non dicit simul 10in tempore, quia sic
              esset hec falsa ‘Adam et Moe fuerunt homines’ 11,quia non fuerunt in eodem tempore,
              quia rieque in tempore Ade t2 neque in tempore Noê t5.Ergo non 14 dicit simul in
              texupore. Item ad idem. Bene t5 dicitur 16 ‘ille cucurrit 17hen et cumit modo et’ 8
              curret cras’. Sed cursus t9 hestemus 20et hodiemus et crastinus non sunt in eo— dem
              tempore. Ergo hec coniunctio ‘et’ non dicit 21 sitnul in tenipore. Quod concedimus
              dicentes quod. hec coniunctio 2‘Ct’ dicit primo et per se simultatem 23plurium
              subiectorum in uno accidente de pan 24 quantum est de Se, vel pluriurri accidentium
              in uno subiecto, Ut ‘Sortes et Plato sunt albi’ ‘ve1 25 ‘Sortes sedet 26 et disputat’.
              Circa secun dum et circa tertium queratur Ct solvatur sicut prius de hac coniunc tione
              ‘vel’.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e330">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e332">Guiusmodi 2mitasfiat per hanc c.,niuiictioizein
              ‘et’</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e335">Circa quartum obicitur quia’: Omne 2totum ha.bet in se
              aliquam unitatem. Sed oninis terminus copulatus (Ut ‘Sortes et Plato’) est quod dam
              totuni. Ergo habet in se aliquani unitatein (in primo prune 3). Sed obicitur
              in contrarium quod 4non est unum 5genere neque unuan specie neque ununi nuniero (quia
              neque unum nomi ne vel diffinitioxie) neque unum proprio neque unum accidente. Ergo
              non habet in se aliquani unitatem. Omnes enim premisse per se manifeste sunt. Et ideo
              supponantur 6.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e338">Et dicenduin quod ‘unuin’ dicitur multipliciter. Quia est
              quod dam unum quod est 1 ex materia et forma, ut homo est ex corpore
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> humano
              (quod est eius materia) et ex aniina intellectiva (que est eius forina). Alio autem
              inodo est unum continuatione 2,Ut linea, superflcies, tempus et quocilibet con tinu
              um. Tertio autem modo est unum insertu 5,Ut in arbore cx ramo 4unius arboris et
              trunco alterius arboris fit unum per 5 insertionem. Alio autem inodo est unum
              contiguatione 6,sicut sunt duo corpora inter que non est medium, sicut contiguatur
              digitus digito quando 7nichil 8est in medio. Alio autem modo est unuin aggregatione,
              ut acervus lapi dum. Alio autem modo est unum collatione sicut ex came et osse fit
              unum per quoddain medium quod non 1°est omnino caro neque omnino Os, sicut sunt nervi
              et cartillagines. Dico ergo quod hec coniunctio ‘et’ facit unitatein aggregationis et
              non aliain cx predictis. Unde terminus copulatus” est unum aggregatione’ 2.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e341">Ad illud autem quod obicit 1in contrariuni (dividendo unum
              per unum genere et unum specie Ct SiC de aliis), dicendum quod unum 2ibi non dividitur
              quoad omnes suas significationes, sed tanturri quoad illas 3secundum quas sumuntur
              4quatuor predicata 5in <title>Topicis</title>, et annexa comm. Quatuor autem predicata de quibus
              agitur in <title>Topicis</title> hec sunt: diffinitio, proprium, genus, acciclens; annexa comm sunt
              alia predicata reducibilia ad hec. Ut ‘idem genere’ reducitur ad genus et etiain
              differentia reducitur ad genus; compara tiones vero accidentis 6(ut ‘melior’,
              ‘fortior’, ‘iustior’, ‘utilior’ et ‘peior’, et sic 7 de aliis) reducuntur ad
              predicatuni dc accidente; idem autem simpliciter et diversum reducuntur ad
              predicatuiri [N74vb] de 8diffi nitione.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e344"> Item. Nota quod licet hec coniunctio ‘Ct’ debeat
              copulare diversa, non tainen copulat quelibet diversa, quia non potest copulare
              adiectivum substantivo nec econverso (Ut ‘honto Ct albus currit’) propter hoc quod d1e
              se dicit associationem aliquorum d2e pan. Unde equaliter respicit utruinque
              eictreinoruin. Et ideo primo et per se vel copulat duas substantias 3uni accidents vel
              duo 4accidentia uni substantie, Ut ‘Sortes et Plato surLt albi’, ‘hoino 6legit et
              disputat’.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e348">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e350">Quam diversitatem exigzt h.ec amiunetio et’</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e353">Circa quintum queritur quia: Videtur i1ani ex predictis
              quod hec coniunctio ‘et’ non possit copulare quelibet diversa, quia non potest
              copulare adiectivum substantivo 2,Ut prius patuit. Ergo non copulat quelibet diversa.
              Et propter hoc queritur quam diversitatein exigat hec 3coniunctio 4‘et’. Et dicendum,
              sicut iain patet ex 5 predic tis, quod exigit 6diversitatein substantiaruni de 7 pan
              se habentium vel etiam 8accidentium 9‘vel habitudinuin. Et universaliter debet
              copulare diversa d° pan se liabentia, Ut ‘Sortes et Plato’ v1etl ‘albus et niger’, vel
              ‘ab ilk 1e2t in jib’; et sic dc aliis habitudinibus, acciden-. t1ib3us et
              substantiis.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e356">Sed tunc queritur utrum sufliciat ei cliversitas
              suppositoruln cum uriitate significationis, Ut ‘homo et homo currunt”. Et videtur
              quod sic quia: Omne 2plurale geminat singulare in terininis
              <pb ed="#T" n="45-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> cominunibus (Ut
              removeantur signa universalia, nam ‘omnis’ non geininat suuirt singulare). Sed bene
              dicitur ‘homines sunt’. Ergo bene dicitur 3‘hoino et homo sunt’. Et similiter bene
              dicitur ‘homi nes currunt’. Ergo bene dicitur 3‘homo et hoino clirrunt’; et sic de
              aliis 4.Item ad idem. Dicit Boetius in libro suo De Trmitate quod talia sunt
              predicata qualia subiecta permiserint. Quod probat quia: Cuni dicitur ‘homo est
              iustus’, ‘lJeus 5est iustus’, hoc nomen. ‘iustus’ pre dicat de hon’iine iustitiam
              accidentalem, d6e Dco autem predicat divinain 7essentiam. Econverso tamen potest dici
              quod talia sunt 8 subiecta qualia permiserint predicata. Sed aim dicitur ‘homo et
              homo currant’, predicatum exigit quod iste terminus ‘hoino’ inde finite 9sumptus
              teneatur pro diversis. Sed si pro diversis teneatur, berte dicitur. [N75ra] Ergo’°
              recte dicitur ‘homno et hoino currunt’. Quod concedimus. Sciendum11 autem quod
              convenientius copulat diversa supposita12 et diversa significata de13 pari se habentia
              (ut 'homo et equus currunt') quam diversa supposita cum unitate significationis (ut
              'homo et homo currunt')</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e360">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e362">Propter quid, quando preponitur, geminetur</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e365">Circa sextum queritur quia1: Omnis copulativ coniunctio,
              nisi sit encletica, equaliter se habet ad utrumque extremorum. Sed quando preponitur
              uni, magis se habeat ad illud cui preponitur. Ergo2 hec coniunctio 'et' equaliter se
              habet ad illud cui preponitur. Ergo numquam debet3 preponi. Sed si non preponitur, non
              geminatur. Ergo numquam debet geminari. Et dicendum quod hec4 coniunctio 'et'
              equaliter respicit5 utrumque extremorum. Et ideo quando6 preponitur uni extremorum:
              quia7 magis se habet ad illud cui preponitur, propter8 hoc oportet quod preponatur
              alteri ut equaliter se habeat ad utrumque extremorum. Et hec est9 causa propter10 quam
              quando preponitur, geminatur.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e370">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e372">Sophismata</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e375">Secundum predicta queritur de hoc sophismate OMNE NON_ANIMAL
              QUOD ET SORTES SUNT DUO, NON EST SORTES. Probatio. Hoc non-animal quod et Sortes sunt
              duo, non est Sortes (demonstrato ligno). Illud non-animal quod et Sortes sunt duo, non
              est Sortes (demonstrato lapide), et sic de aliis. Ergo omne non-animal quod est Sortes
              et duo, non est Sortes. Contra. Omne non-animal quod et SORTES sunt duo non est Sortes
              (locus1 a convertibili, quia 'non-animal' et 'aliud quam animal'equipollent). Sed
              Sortes est aliud quam animal quod et Sortes sunt duo. Ergo Sortes non est Sortes (in
              quarto prime).</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e378">Solutio. Prima siinpliciter est vera. Et improbatio non
              valet. Nec est sillogismus’ quem facit, s2ed paralogisnius, quia major et minor sunt
              duplices. Quia h3ec propositio que erat niaior (4scilicer ‘omne aliud quam animal
              quod et Sortes sunt duo, non est Sortes’) est duplex, eoquod hoc relativum ‘quod’
              potest referre hunc tenninum ‘aliud’ vel hunc terminum ‘animal’. Si autem referat
              istuni termi num ‘,6aliud’ sic est major vera et est sensus: ‘omne aliud ab animali
              quod (scilicet aliud ab animali) et Sortes sunt duo, non est Sortes’. Et hoc est
              veruin, quia nichil est a7liud ab animali nisi lapis et lignum et cetera inaniinata
              omnia, quorum nullum [lV75rbj est Sortes. Si autem referat istum terminum ‘,8animal’
              sic maior est falsa et est sensus: ‘omnne aliud quam animal quod (scilicet animal)
              [P83ra] et Sortes sunt duo, non est Sortes’. Hoc a9utein falsum est, quia Sortes non
              facit numerum secum, sed omnis alii homines faciunt nume rum cum Sorte, et alia
              animalia. Et ita Sortes est aliud a quolibet
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> animali faciente numerum cum
              Sorte. Et sic S1or0tes com prehenditur i1’n hac distributione ‘omne aliud. quam
              animal quod (scilicet a2)nimai’ etc.’, secun dumn quod hoc relativuin ‘quod’ refert
              istum temiinunt ‘animal’. Unde hoc modo maior dicit quod Sortes non est Sortes.
              Econverso auteni dicendum est de minori. E3t’ ut melius pateat falsitas maioris in
              sensu secundo, ponatur quod Sortes sit et nullum aliud animal s1i4t nisi Plato et
              unus equus. Tunc nullum aliud animal est q1uo5d faciat nunierum cum Sorte nisi Plato
              et ille cquus. Et Sortes aliud est ab illis duobus. Et sic hec est falsa ‘omne aliud
              quain i1116a duo animalia que (scilicet a’1nim)alia faciunt numeruin cum Sorte, non
              est Sortes’.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e381">Item. Queritur de hoc sophismate OMNE’ ENUNTIAIILE DIFFERT
              AB ALIQUO ET SUUM OPPOSITU1 EST COMPONI B2ILE ILLI. Probatio. Hoc enuntiabile ‘Sortem
              esse’ differt ab aliquo Ct suumn oppositum est componibile illi, quia differt ab hoc
              enuntiabili ‘equum currere’ et suum oppositum, sciicet ‘Sortein non esse’, est
              coinponibile illi, quia potest stare cum illo: simul enim possunt esse vera hec dua
              enuntiabilia, scilicet ‘Sortem non esse’ et ‘equum currere’. Istud enuntiabile,
              scilicet ‘hominem legere’, differt ab auquo et suuiri oppositum est coinponibile illi,
              Ct sic de aliis. Ergo prima vera. Contra. Hec est quedam copulativa cuius utraque pars
              est falsa. E3rgo i4psa est falsa. Solutio. Prima falsa. Et probatio peccat secundum
              figuram dictionis a pluribus "suppositionibus deter-. minatis ad unam 5huius
              terinini ‘aliquo’. Et etiam est ibi accidens per quandam regulam in Distributionibus
              habitam quia, quanivis hec distributio ‘onine enuntiabile’ secunduin se
              convertibiliter sequatur ad suas partes singulares omnes, tainen secundum quod partes
              stant sub hoc predicato quod est ‘differre ab aliquo’, sic non sequitur ad illas, sed
              est ibi accidens.</p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e386">
          <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e388">D DE NAC DICTIONE ‘NISI’</head>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e391">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e393">Introductio</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e396">Loquentes coinmuniter ponunt quod hec dictio 1‘nisi’ per se
              et proprie tenetur consecutive et non exceptive. [W75va] Et [P83rb] ideo circa hanc
              dictioriem ‘nisi’ primo queratur utruni possit teneri cx ceptive vel non; secundo
              queratur utruin hec dictio ‘nisi’ Ct hec ora tb ‘Si rkOfl’ equipolleant ad invicem,
              cum hec dictio ‘nisi’ compona tur CC ‘Si’ et ‘non’; tertio queritur quot sint genera
              dictionuni instand— varuin et qualiter differant in genere; quarto queritur quare
              potius ex hoc adverbio negandi ‘non’ per compositionem flat dictio instantiva que 2est
              exceptiva quam alia dictio instantiva alterius generis; quinto queritur quare hec
              dictio ‘nisi’, secundum quod est con secutiva, vult seinper adiungi verbo subiunctivi
              modi. </p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e400">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e402"> Utrum hec dictio ‘nisi’ pssit teneri exceptive </head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e405">Circa priniuin obicitur quod 1aliquando teneatur exceptive
              quia: Instantia 2aliquando fit in toto, Ut ‘Sortes currit’, ‘nullus homo currit’; hic
              enini 3fit instantia in toto contra partem; aliquando 4fit instantia in parte contra
              5totum, ut 6 cum dicitur ‘oinnis hoino currit’, ‘Sortes non currit’ vel ‘quidam homo
              non currit’; hic enim fertur instantia in parte contra totunt. Sed posito quod Sortes
              currat et nichil aliud, tunc hec est vera ‘nullus homo currit nisi Sortes’. Sed ibi
              est instantia extrahendo7partem a toto. Sed non est possibile ferre instantiam
              extrahendo8partem a toto nisi per dictionem exceptivam. Ergo hec dictio ‘nisi’ in
              predicta oratione tenetur exceptive. Item9ad
              <pb ed="#T" n="45-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> idem. Cum dicitur ‘nullus homo
              currit nisi iste’0asinus’, hec oratia est impropria. Sed Si hec dictio ‘nisi’ teneatur
              consecutive, esset pro pria sed esset falsa. Ergo hec dictio ‘nisi’ non tenetur ibi
              consecutive. Sed tenetur consecutive vel exceptive. Ergo tenetur ex:ceptive. Item ad
              idem. Consequentia est duplex11.Quia’2queda.ni est consequentia simplex’3,ut ‘si honto
              currit, animal currit’. Alia autem est conse quentia uS flUfl Ut ‘51 veneris
              mecuin14,ibo ad ecclesiant’. Sed ex nulla earum licet inferre15consequens ve116
              antecedens. Quia ex pri ma consequentia non sequitur ‘ergo homo currit’ (quod. est
              antece dens) neque sequitur ‘ergo animal currit’ (quod est consequens). Et ex altera
              consequentia, que est consequentia ut rzuizc, non17 sequitur ‘ergo venies18 niecuin’
              (quod est antecedens) neque’9sequitur ‘ergo ibo ad ecclesiani’ (quod est consequens).
              Ergo ex riulla earum Sequi tur consequens neque antecedens. Sed cum dicitur ‘nullus
              homo currit20 nisi Sortes’, [A775vb} ex h ac beite sequitur ‘ergo Sortes currit’. Ergo
              hec dictio ‘nisi’ non tenetur ibi consecutive. Et tenetur21 con secutive vel
              exceptive. Ergo tenetur exceptive.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e408">Quod concedimus dicentes quod aliquando tenetur
              exceptive, Ut in prcd.ictis orationibus et consimilibus, et non sejriperi tenetur
              consecutive. Sed contra. Hec dictio2‘nisi’ componitur ex 4si’ et ‘non’. Sed neque ‘Si’
              neque ‘non’ sun t dictiones exceptrve neque habent naturairi3exceptionis. Ergo hec4
              dictio ‘nisi’ non habebit naturam5exceptionis, cuin con-iposituirl non habeat
              naturain au guam6nisi a suis componentibus. Ergo hec7 dictio ‘nisi’ numquain tenetur
              exceptive. Et tenetur exceptive vel consecutive. Ergo tenetur consecutive. Item.
              On-mis dictio exceptiva dicit habitudinem partis ad totum. Sed nulla coniunctio dicit
              habitudineni partis ad totum. Ergo nulla coniunctio est dictio exceptiva (in secundo
              secunde). Ergo hec dictio ‘nisi’ non est d8ictio exceptiva. S9ed est exceptiva vel
              consecutiva. Ergo Ca consecutiva.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e411">Et dicenduni, sicut dictum est p,1rius quod hec dictio
              ‘nisi’ aliquando tenetur exceptive, aliquando consecutive. Ad illud autem quod obicit
              in con.trarium, dicenduin quod, sicut o,2bicit hec dictio ‘nisi’ componitur CX ‘Si’
              et ‘non’. Sed hoc adverbium ‘non’ semper fert instantiam e3i cui adiungitur, cum
              s4emper contradicat ci. Et sic est dictio instantiva et fert instantiam aliquando in
              toto, aliquando in parte, sicut diximus prius. Sed per c5ompositionem t6rahitur ad.
              instantiam que est in parte, extrahendo partem a toto. Et hoc sufficit ad dictionem
              exceptivam, ut ‘nullus h7onto nisi Sortes’. Et ideo hec dictio ‘nisi’ aliquando
              tenetur exceptive, aliquanclo consecutive. Et sic patet quod, quamvis hoc adverbium
              ‘8non’ n9on sit dictio exceptiva, habet tamen naturam i,0nstantie’ que (scilicet
              natura instantiva) per ctomp1ositionem t1rah2itur ad n1atu3ram dictionuni
              exceptivaruni in hac dictione ‘nisi’. Ad secundum quod obicit in contrarium, dicendum
              quod non sillogizat in secundo secunde, sed potius para logizat, quia minor
              paralogismi predicti est [N76ra} duplex, scilicet hec ‘nulla coniunctio dicit
              habitudinem partis ad totum’, eoquod quedam sunt coniunctiones que habent in se
              naturam duplicem. Sicut ille coniunctiones que sunt composite cx coniunctione et ex
              aliis partibus orationis, ut hec coniunctio ‘quapropter’, que est com posita cx hoc
              nomine ‘qua’ et ex hac prepositione ‘propter’; et sic intellectus eius con stituitur
              cx iritellectibus i11lar4um dictionuin. Hec autem coniunctio ‘nisi’ coinposita. est,
              Ut dictum est, cx ‘non’ et ‘Si’. Unde habet in se naturam instantie que est secundum
              partem, ut dictum fuit prius.
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> Et p1e5r hoc dicit h6abitudinein’ partis ad
              t1.otu7m Et sic habet in se duplicem naturain, s8cilicet’ naturam instantivain
              r1atio9ne adverbii ex quo componitur, et naturam conse c2utiv0am ratione
              coniunctionis, unde dicitur coniunctio consecutiva21.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e415">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e417">Utrinn ‘nisi’ et ‘Si flOfl’ equipolleant ad
              invicem</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e420">Circa secundum nota quod, sicut patet ex predictis’, hec
              dictio ‘nisi’ aliquando tenetur exceptive, aliquando consecutive. Et secun dum quod
              tenetur consecutive, hec dictio2‘nisi’ et hec Oratlo ‘si non’ equipollent, Ut ‘non
              currit nisi inoveatur’ iciest ‘non currit Si non moveatur’ . Secundum autem quod hec
              dictio ‘nisi’ tenetur exceptive, tunc3significat aliud quam hec oratio ‘ si non’ et
              non sigaifica.t idem, cum tunc significet habitudinena partis ad toturu, Ut ‘flOfl
              cum4hoc’; sicut enirri dictio exciusiva significat hoc "totum" ‘ non cuin alio’,
              similiter econverso dictio excepuva signiftcat hoc5totuin ‘non cuni hoc’. </p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e424">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e426">Qpot sint genera dictionvin instarztivantm</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e429">Circa tertium nota quod tria sunt genera dictionum instan
              th’arum. Quia. quedam stint exclusive; et iste instant exc1udendo. Alie sunt
              exceptive; et iste instant excipiendo. Alie sunt contra dictorie sive contradicentes;
              et per istas fit instantia contradicendo. Nota etiam quod in genere sic
              differunt1quia2 exclusive instant scraper in toto excludendo3ipsum (ut ‘solus
              Sortes’4),exceptive vero instant semper in parte, extrahendo5partem a toto (Ut
              ‘nullus honro nisi Sortes’); contradictorie vel contradicentes instant [N76rb] indif
              ferenter aliquando in paste, aliquando in toto, removend.o aliquid a toto6vel a parte7
              (Ut ‘quidam homo cumit, nullus homo currit’; ‘omnis homo currit; quidam hoirto non
              currit’).</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e434">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e436">De compositione huius dictionis ‘nisi’</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e439">Circa quartum obicitur quiat:Cum hec dictio ‘non’
              intelligatur in qualibet dictione instantiva (Ut in exciusivis et in exceptivis
              thctionibus et2 in contradicentibus) et ita3 sit principium 4omnium. earum, ergo,
              sicut per compositionem 5ex6ea fit dictio exceptiva, sic7 etiam ex ea debet lien
              dictio instanth’a alterius generis, ut exciusiva. Et dicendum quod non est idem
              inodus intelligendi hanc dictio nem ‘non’ in qualibet 8dictione instantiva. Unde non
              est uno inodo principium omnium dictionum instantivarum. Quia dupli citer est
              una dictio principium alterius, quia mm niodo per impositionem, a9lio modo per
              compositionem. Unde dico quod in dictio nibus exciusivis per impositionem earum
              intelligitur negatio, quia ‘tantum’ et ‘solus’ cx sua impositione significant ‘non
              1°aim alio’. Et ita t’iste dictiones exceplive ‘preter’, ‘preterquam’ simuliter
              habent per 12 impositionem negationem’ 3de intellectu suo. Sed iste dictio— tn4es
              contradicentes ‘nullus’, ‘nichil’, ‘neuter’ et etiain hec d1jc5tjo exceptiva ‘nisi’
              per compositionem habent negationem t6de intel lectu suo. Et sic patet quod non est
              ideni modus cointelligendi’ 7 negationem in omnibus dictionibus instantivis. Unde non
              oportet, si in quibusdam est per compositionem, quocl’ 8in aiiis sit similiter per
              compositionem.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e442">Item. Queritur quare ex hoc aclverbio ‘non’ Ct CX hac
              coniunc tione ‘si’ potius’ fiat dictio exceptiva per compositionem quam exclu siva,
              cum hoc adverbiutn ‘non’ 2sit instantivuin 3Ct instantia reppe riatur tam in
              exclusivis 4quam in exceptivis 5,quainvis differenter 6. Et dicenduin quod hoc
              adverbiuiri ‘non’ negativum est, quod 7negat; Ct 8 per ordinationcin 9ipsius
              <pb ed="#T" n="46-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/>
              ad 10 hanc dictionem ‘si’ intel ligitur adversatio. U1ndte in hac dictione ‘nisi’
              intelligitur negatio et adversatio. Et propter’ 2hoc est dictio exceptiva, quia
              adversatur preiacenti’ 3in aliqua parte ipsius.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e445">Item. Cum hec 1 dictio ‘nisi’ semper sit composita cx
              ‘non’ 2et ‘Si’ et [N76va] aliquando sit exceptiva, aliquando vero consecutiva, oportet
              ergo quod diversimode fiat compositio huius dictionis ‘nisi’ cx suis componentibus.
              Quod concedimus dicentes quod quando hec dictio ‘nisi’ est consecutiva, consecutio
              cadit supra negationem; et tunc consecutio est completiva huius dictionis ‘nisi’. Et
              tunc hec dictio ‘nisi’ secundum Priscianuiri continetur sub coniunctione con
              tinuativa 3Ct secundum Donatum sub coniunctione causali. Ut ‘non currit nisi 4
              moveatur’ idest ‘5 non Inoveatur, non currit’. Quando autem est exceptiva, tunc
              negatio cadit supra consecutionein. Et sic negatio transinutat 6compositioneni in
              alterain specieni, quia 7in dictionem exceptivam. Et sic secunduni diversos inodos
              coinpo sitionis est hec dictio ‘nisi’ alterius et alterius speciei.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e448">S1i auteni queratur utrum instantia repperiatur equaliter in
              tribus 2predictis generibus dictionum 3instantivarum, dicenduni 4 quad non, quia per
              prius est instantia in dictionibus instantivis 5 contradicentibus (quia 6hic 7
              niaxinia 8est oppositio, cum ibi sit contradictio) et per posterius instantia
              repperitur in dictionibus exceptivis. [P84r61 Et tanien in hiis plus est de instantia
              quam in exclusivis, quia quanivis exceptum 9non immediate contradicat sue toti,
              tanien bene 10 sequitur contradictio. Ut ‘omnis homo preter Sortem currit’; ex hoc
              sequitur quod Sortes non currat 11 et 12 ulterius sequitur quod homo 13 non 14
              currat, quia si Sortes non 15 currit, homo 16non currit (et est locus a parte
              subiectiva). Sed in dictionibus exciusivis id quod exciuditur non contradicit ei a quo
              fit exclusio. Ut ‘solus Sortes currit’ idest ‘Sortes currit 17et nuflus alius a Sorte
              currit’; iste enini due ‘Sortes currit’, ‘nullus alius a. Sorte currit’ non contra
              dicunt neque prinio neque ex consequenti. Et ideo minus est de instantia in
              dictionibus exclusivis et plus in dictionibus exceptivis, e t maxinie in
              contradicentibus 18.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e452">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e454">Quare hec dictio conseczctiva ‘nisi’ vull semper
              adiuzg’i verbo sztbitmctivi modi</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e457">Circa quin tum obicitur sic. Coniunctio nata est coniungere
              ceteras partes orationis. Ergo tam nomina quam verba et sic de aiiis partibus, et
              quoslibet nunieros et quaslibet’ personas et quelibet 2tem pora et quoslibet 3niodos
              et sic de aliis accidentibus sub hiis partibus et sub aliis. Ergo hec dictio ‘nisi’
              secundum quod est coniunctio 4consecutiva, male determinatur tantuni 5ad
              inodum subiunctivuin 6.Et dicendum quod negatio 7que est in hac 8dictione ‘nisi’, non
              est negatio absoluta sed respectiva, secundum quod hec dictio ‘nisi’ est dictio
              consecutiva. Et huius causa est quia negatio et consecutio uniuntur i9n intellectu uno
              huius dictionis ‘nisi’. Et’° quia intellectus est in consecutione, ideo negario est in
              consecutione, quia unitur 1’in intellectu uno cum ipsa consecutione, ut diximus. Et
              i1de2o negatio non est ibi absoluta sed respectiva. Unde cum negatio debeat
              determinare verbuni, ideo 3negatio absoluta debet 14 deter ntinare verbum absolutuni
              Ct negatio respectiva’ 5detemiinabit 16 verbuiri respectivum. Et ideo, quia inter
              omnes modos verborum solus modus subiunctivus dicit rem suam respectivam ‘, sive in
              respectu sive in comparatione ad aliud, ideo hec d1ic8tio ‘nisi’, secundum quod est
              consecutiva, debet adiungi verbo subiunctivi t9 modi.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e461">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e463">Sophismatez</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e466">Secundum predicta queritur de hoc sophisniate NICHIL EST
              VERUM
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> NISI IN HOC INSTANTI. Probatio. Quicquid est verum, est verum in hoc
              instanti. Ergo nichil est verum nisi in hoc instanti. Contra.. Nichil est verum nisi
              in hoc instanti. Ergo te esse asinum non est verum tnisi in hoc instanti, Ergo te
              [P84va] esse asinum est verum in hoc instanti. Ergo tu es asinus. Vel sic potest
              probari. Hec est falsa ‘nichil est -verum’. Et non est instantia nisi pro v2ero in hoc
              instanti. Ergo facta exceptione pro jib erit vera. Ergo hec est vera ‘nichil est
              veruiri nisi in hoc instanti’.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e469">Solutio, Prima duplex, eoquod hec dictio ‘nisi’ potest
              teneri exceptive vel consecutive. Et utroque inodo est vera sumpto ‘instanti’
              communiter ad ipsuni instans, sive ad ipsum runc, et ad tenipus presens. Sed tunc t
              distinguenda est prima, quia aliter et aliter respondendum est ad argumenta
              sequentia improbationis 2.Prius 3 a.utem videndum 4est utrumque sensum prime quam
              respondeamus improbationi 5.Unde sensus 6prime secundum quod est exceptiva, est talis
              ‘nichil est veruin nisi in hoc instanti’ idest ‘nichil est veruin preter verum in hoc
              instanti’. Et hoc modo est vera sumpto ‘vero’ communiter ad verum quod est in 7 hoc
              instanti et ad verum quod est in teinpore, sicut ‘instans’ suinebatur communiter ad
              in stans et ad tempus 8.Si autem teneatur consecutive prima, tun.c est sensus ‘nichil
              est verum nisi in hoc instanti’ idest ‘nichil est verum si non est verum in hoc
              instanti’. Et iterum 9hoc noclo prima est vera.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e472">Habita ergo distinctione 1prime 2respondeo 3improbationi 4
              dicendo quod, prout prima est exceptiva, sic prinium argum.entum improbationis non
              tenet, hoc scilicet ‘nichil est verum nisi in hoc instanti; ergo 6te esse asinum non
              est verum nisi in hoc instanti’, quia est ibi sophisma accidentis (sicut hic ‘nullus
              homo preter Sortem currit; ergo Plato preter Sortein non 7currit’), quia hoc modo
              prima est categorica et hec distributio ‘nichil’ comprehendit sub 8se tam vera quam
              falsa, tam complexa quam imconiplexa. Unde verum in hoc instanti excipitur ab illa
              distributione 9sic sumpta. Unde verum in hoc instanti est pars illius distributionis
              10.Sed non est pars huius quod dic 1‘te esse asinum’ (sicut Sortes eratt2 pars hums
              distributionis ‘nullus homo’ sed non erat pars Platonis). Si autem prima teneatur
              consecutive, tunc primum argumentum improbationis 15bene tenet, hoc scilicet ‘nichil
              est verum nisil4 in hoc instanti; ergo te esse asinum non est verum nisi m hoc
              instanti’, quia sensus est ‘nichil est verum, si’ 5 non est verum in hoc instanti;
              ergo te esse asinum non est verum, Si flO1 est verum in hoc instanti’. [P84vb] Sed
              aliud 16 quod sequitur non tenet, hoc scilicet ‘te esse asinum non est verum nisi in
              hoc instanti; ergo te esse asinuin est verum in hoc instanti’, quia sensus est ‘te
              esse asinu.m non est verum Si 11011 est veruin in hoc instanti; ergo te esse asinuin
              est verum in hoc instanti’, quia vel nulla est iN apparentia Ct argu mentum est
              penitus disparatum, vel est ibi quid et siiripliciter propter hoc quod ex nulla
              conditionali licet inferre antecedens vel conse quens. Ut ‘si homo currit, animal
              1’1currit’; ex hac non sequitur
              <pb ed="#T" n="46-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> ‘ergo homo t8currit’ vel ‘ergo 19animal
              currit’. Simiiter non sequitur ‘te esse asinuni non20 est veruni si2I non est verum
              in hoc instanti; ergo 22 te esse asinum est verum in hoc instanti’, quia ponit ibi
              antecedens 23,et sic 24 est ibi quid et simpliciter. Potes tamen 25 dicere quod 26
              nulla est ibi 27 apparentia, quia ex negativo 28 antecedente et negativo 29
              consequente infert antecedens affirmatum. Ut ‘si 30 non est animal, non est homo;
              ergo est animal’; in hoc enim argumen to aut nulla est apparentia, Ut dixinius, aut 32
              , si est ibi 33 apparentia, est ibi quid et simpliciter.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e475">Item. Queritur de hoc sophisinate NULLUS HOMO LEGIT PARISIUS
              NISI IPSE SIT ASINUS. Probatio. Hec est falsa ‘aliquis 1 homo legit Parisius nisi
              ipse sit asinus’. Ergo sua contradictoria est vera, hec scilicet ‘non aliquis homo
              legit Parisius nisi ipse sit asinus’. Sed ‘non aliquis’ et ‘nullus’ equipollent. Ergo
              prima vera. Contra. Nullus homo legit Parisius nisi ipse sit asinus. Ergo (a
              destructione consequentis) si aliquis homo legit Parisius, ipse est asinus. Quod
              falsum est. Ergo prima falsa.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e479">Solutio. Prima siinpliciter est falsa. Et hec est duplex
              ‘non aiiquis homo legit Parisius nisi ipse sit asinus’, eoquod negatio potest
              determinare verbum consequentis secundum se et absolute, quod est ‘legit’. Et sic est
              falsa. Et sic equipollet prime, quia hoc 1 modo ‘non aliquis’ et ‘nullus’ equipollent.
              Sed 2in 3 hoc sensu ista propositio ‘non aliquis homo legit Parisius etc.’ non
              contradicit huic ‘aliquis homo legit Parisius etc.’, quia 4utraque 5est 6falsa. Vel
              negatio potest deter minare verbum consequentis, quoci est ‘legit’, non’’ secundum
              se et absolute sed in comparatione ad antecedens. Et sic est vera et contradicit huic
              ‘aliquis homo legit Parisius etc.’. Sed 8hoc inodo non equipollet prime.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e482">Item. Queritur de hoc sophisniate MULLUS HONO MORITUR NISI
              UNUS SOLUS HOMO NORIATUR. Probatio. Hec est falsa [P85ra1 ‘aliquis hoino moritur nisi
              unus solus homo moriatur’. Ergo sua contradictoria erit. vera, hec scilicet ‘non
              aliquis homo moritur etc.’. Sed ‘non aliquis’ Ct ‘nullus’ equipollent. Ergo prima
              vera. Contra. Antecedens est possibile’ e2t consequens impossibile. Ergo conditionalis
              ea falsa. Quod autem antecedens sit p3ossibile patet per hoc quod habet duas
              causas veritatis, vel plures, quia unum solum hominem n4on mon est verum si duo
              inoriuntur v5el si plures nioriuntur quam duo vel etiain Si o6mnes moriuntur. Et sem
              p7er consequens est falsuni, scilicet ‘nullus hoino moritur’. Solutic est eadem q8ue
              in precedenti sophismate.</p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e487">
          <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e489">E. DE CONIUNCTIONE REDUPLICATIVA</head>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e492">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e494">De hac reduplicatione ‘in eo quod’</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e497">Modus reduplicationis diversificatur secunduin diversitatem
              causarum. Et ideo dicitur comniuniter quod htec recluplicatio ‘in cc quod’ habet
              diversas i2ntentiones secundum diversitatem causaruni. Et propter hoc circa cain
              queritur primo de distinctione ipsius secunduiri diversa genera causarum; secundo
              queritur utrum redu plicatio debeat poni ad subiectum vel ad predicatuin in
              propositione; tertio queritur ad quid ponatur in sillogismo, videlicet utruni ad
              inaioreni e4xtremitatem vel ad m5inorem v6el ad medium.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e501">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e503">De distinctione ipsius secundwrz diversa genera
              caisarwn</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e506">Circa primum scienduni est, sicutt
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>conimuniter
              solet did, quod hec reduplicatio ‘in cc quod’ aliquando dicit causam effi cientein. Ut
              ‘Sortes et Plato in cc quod sunt albi, sunt similes’, quia albedo in diversis
              s1ubiectis est causa efficiens s2imilitudinis Comm.; et ‘in eo quod sol lucet super
              terram, cst dies’ et ‘in eo quad terra est obiecta inter solem et lunain, est
              eclipsis’. Aliquando dicit c3ausam materialem. Ut ‘corpus rerum animatarum in eo
              quod est corpus organicum, est perfectibile per animam’. A4liquando dicit causain
              formalem. Ut ‘anima in cc quod est aninia, est perfectio c5orporis organici potentia
              vitam habentis’ et ‘Sortes in eo quod albedo est in ipso, Ca albus’; anirria enim
              forina est instrumentalis corporis poten tia vitam habentis et albedo forma est albi.
              Aliquando a6utein didt causam finalem. Ut ‘sanitas in eo quod sanitas, finis est
              medicine et o7ninium corum que ordinantur ad ipsam’ c8c ‘virtus in eo quod im ponit°
              necessitateni operationibus’° precedentibus, finis est c1arum”</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e510">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e512">Sophismata</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e515">Secundum predicta queritur de hoc sophisinate ALIQUA IN EO
              QUOD CONVENIUNT, DIFFERUNT 1.Probatio. Aliqua in eo quod conveniunt, sunt. In eo quod
              sunt, sunt multa. In eo quod sunt inulta, differunt. Ergo a primo: aliqua 2in eo quod
              conveniunt, differunt. Contra 3.Convenire et differre sunt opposita. Ergo unum non est
              causa alterius. Ergo prima est falsa, quia hec reduplicatio ‘in eo quod’ dicit quod
              convenire est causa eius quod est differre.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e518">Solutio. Prima simpliciter est falsa. Et solvendum est ad
              pro bationem per interelnptionem 1huius ‘in cc quod sunt, sunt multa’, quia f2alsa
              est. Quod patet quia: Sicut omnes particulares homines in eo quod sunt homines,
              participant naturam unam et reducuntur a3d unitateiri speciei (unde 4dicit Porphirius
              quod participatione speciei plures hom i5ncs unus homo), similiter aliqua, s6ive
              oinnia, in eo quod sunt 7, participant naturairi entis et reducuntur ad unitatem
              entis. Et ita in eo quod sunt, non sequitur quoci sint multa, sed potius sequitur
              quod sint unum in e8o quod sunt.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e521">Si q1uis obiciat quod irripossibile est convenire nisi ea
              que differunt quia 2:Convenientia est secundum quod multa. Et 3inter se differentia
              participant naturam aliquam tunam eis communem. Ergo necesse e5st si conveniunt,
              quod differant. Ergo aliqua in eo quod conveniunt, differunt, — dicenduni quod, sicut
              obicit, hec est vera ‘si aliqua conveniunt, differunt’, nec tamen prima est vera, quia
              conclitio 6non dicit causam, sed hec deterininatio ‘in eo quod’ click causam et
              convenientia non est causa differentie, Ut dictum est. Unde sicut hec est vera ‘si
              Sortes est, risibile est’ et tamen hec est falsa ‘Sortes in eo quod Sortes 7,risibile
              est’ 8,immo in eo quod homo, — sinüliter hec est vera ‘Si aliqua conveniunt,
              differunt’, tamen hec est falsa ‘aliqua in eo quod conveniurit, differunt.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e524">Item. Queritur de hoc sophisinate EQUIVOCA IN EO QUOD
              EQUWOCA, SUNT UNWOCA. Probatio. Equivoca in eo quod equi voca, participant nomen
              ‘equivoci’ et rationem eius. Sed quecumque participant nomen et ra.tioncm a1,licuius
              univocantur [I”178ra] in eo. Ergo equivoca in eo quod equivoca, univocantur in
              e.2quivoco Sed quecumque [P85va1 univocantur i3n aliquo,
              <pb ed="#T" n="47-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> sunt univoca. Ergo
              equivoca in eo quod equivoca, sunt univoca. Contra. Equivocum et univocum sunt
              opposita. Sed nulluin o4ppositum est causa alterius. Ergo hec est falsa ‘equivoca in
              co quod equivoca, stint univoca’, quia hec deterininatio ‘in eo quod’ significat quod
              subiectum e5ius est causa predicati. Quod falsum est.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e528">Solutio. Prima sinipliciter est falsa. Et concedo quod
              equivoca in eo quod equivoca, univocantur in equivoco. Nec tamen sequitur ex hoc quod
              sint’ univoca neque quod u2nivocentur in a3,liquo quia u4nivocari in equivoco non est
              u5nivocari simpliciter sed secunclum quid. Et ideo probatio peccat secunduni quid et
              simpliciter. Q7uod auteni u8nivocari in equivoco non sit u9nivocari simpliciter sed
              secundum q1,u0id patet quia”: Quecuinque u1,nivoc2aritur partici pant nomen unum et
              rationem unam; et hoc est univocari sinipli citer. Sed quecuinque univoca.ntur in
              equivoco, p1artic3ipaiit nomen unum et rationes diversas. Et ideo univocari in
              equivoco non est univocari sinipliciter, sed potius equivocari.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e532">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e534">Utrum redplicati.o debeat poni eid subiectum vet ad
              predicatum</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e537">Circa secuncluni nota quod reduplicaiio in propositione
              secun dum Se, et Ut magis proprie d1icain in enuntiatione, d2ebet poni ad subiectum,
              cum subiectuni sit causa predicati v3el habeat in se causam predicati, ut ‘Sortes in
              eo quod honio est risibile’ et ‘triangu lus in eo quod triangulus habet tres angulos
              equales duobus rectis’ et ‘4animal in eo quod habet p5,ulmonem respirat’ et ‘6animal
              in eo quod habet cor, habet sanguinem’.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e542">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e544">Ad quid reduplicatio ponaur in sillogismo</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e547">Circa tertium vero n1ota quod reduplicatio in sillogismo
              debet poni ad waiorem extremitatem et non ad medium neque ad minorem e,2xtremitatein
              Ut ‘omnis hoino est risibile in co quod homo; sed Sortes est hoino; ergo Sortes est
              risibile in eo quod boum’. E3xemplum autem Aristotilis est hoc ‘cuiuslibet boni est
              disciplina in eo quod bonuin; sed omnis iustitia est b4;onum ergo i5ustitie est
              disciplina [.N78rb] in eo quod bonum’ (in primo prime). Et s6ic reduplicatio solum
              ponitur ad maiorem extreinitatem et non ad medium, Et subiungit causam d7icens “nani
              bonum in eo quoci bonum p8redicari de iustitia est falsum et n9on intelligibile”,
              quia propter hoc quod ponitur idem CSSC causa sui i1psi0uS est falsum Ct quia
              intellectus non [P85vb] potest comnprehendere” idemn in essen tia esse diversum in
              essentia et prius et posterius n1atu2ra seipso, ideo est non intelligibile. Et hec
              omrania sequuntur inconvenientia cx hac propositione ‘iustitia est bonumn in eo quod
              bonum’, Ut reduplicetur p3redicatuml ad seipsum, quia temiini communes p1redic4antur
              ratione essentie et subiciuntur ratione substantie. Ut ‘honio est homo’: ‘homo’ enimn
              in predicato dicit essentiam, Ut vult a1,r5s in subiecto dicit s1.ubsta6ntiairi
              E1ad7em autem essentia non potest esse causa sui ipsius, q1u8ia. sic esset in seipsa
              eadem et diversa et prior et posterior natura, quia e1ss9et causa et effectus.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e550">Quod autem terminus dticens quid u2t ‘homo’, ‘animal’ et con
              similes p3redicentur ratione essentie et s4ubiciantur ratione sub stantie, patet per
              o5rdinationem p6redicamentalem secunduin rec tam lineam. Q7uia secundum quod homo
              ordinatur in l8inea pre d9icamentali supra Sortem Ct Platonem et supra alia individua,
              sic
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> nominat essentiam et ratione illius predicatur. Sed secun dumn quod homo
              inclinatur ad individua in quibus est, sic nomninat substantiam, sicut h1o2c
              individuum vagumn quod est aliquis liomo. Et ideo quando ‘homo’ subicitur ratione
              alicuius inferioruin, t3un dicitur subici ratione substan tie.</p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e555">
          <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e557">F. DE HAG CONIUNCTIONE ‘QUIN’</head>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e560">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e562">Introductio</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e565">Numerus coniunctionuin i1n specie secundum Donatum est
              quinarius, secunduni Priscianum vero multo plures s2unt species coniunctionuni. Inter
              3quas numerantur species causalium tam a Prisciano guam a Donato et species
              rationaliuni, quas Priscianus appellat collectivas sive rationales. Sed secundum
              Donatu.m hec dictio 4‘quin’ continetur sub causalibus, secundum 5Priscianuin vero
              continetur s6ub collectivis s7ive sub rationalibus. 1-lanc autem diversitatem
              adpresens obmjttamus 8,quia pertinet [N78vaJ ad gra maticum. Unde primo intendinius
              qucrere circa hanc coniunctio nem 9 ‘quin’ utrum significet consequentiain; secundo
              1°autem, habito qu.od significet consequentia.m, queritur” utrum significet
              consequentiam aliquam a1n2 con sequentiam coininuniter ad oni n1e3s consequentias;
              tertio autem queritur utrum hec dictio ‘quin’ s4it’ coinposita ex hiis dictionibus
              ‘quod’, ‘non’; quarto queritur utruin equipolleat eis sire convertatur cui 5illis;
              quinto autem queritur quare hec dictio 16 ‘gum’ coniungatur semper verbo subiunctivi
              17 inodi.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e569">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e571">Utrum signficet cimsequentiam</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e574">Circa primum obicitur 1quia: Ut vult Priscianus, oinnis con
              iunctio signiftcat vim vel ordineiri; e2t coniunctiones significant vim quando res
              aliquas significant simul esse (Ut ‘US et fortis fuit Eneas’); ordinem auteni
              significant [P86ra] coniunctiones 3quando consequentiam 4aliquarum 5rerum
              deinonstrant 6(Ut ‘Si ambulat, niovetur’). Sed hec coniunctio ‘quin’ non significat
              res simul esse. Ergo significat consequentiam 7aliquarum reruni. Ergo hec con-
              iunctio ‘quin’ significat consequentiain. Item ad idem. Hec est vera ‘non e8st homo
              quin sit animal’. Et in hac orationc significatur quod non potest esse homo ita quod
              non sit animal. Ergo significatur quod homo non p9otest esse sine animaii. S1e0d si
              homo non potest esse sine animali, tunc animal de necessitate sequitur ad h1.omi1nem
              Ergo significatur ibi quod animal de necessitate sequitur ad homi nem. Sed hec
              coniunctio ‘quin’ non potest significare hoc nisi sit d1ic2tio consecutiva. Et sic
              significat consequentiain. Ergo hec con iunctio ‘quin’ significat consequentiam. Item
              ad ideni. Dicit <name>Priscianus</name> quoci collective coniunctiones sive rationales s3unt que
              per illationem cdlligunt s.4upradictum’ Et exemplificat 1d5e istis ‘ergo’, ‘igitur’,
              ‘itaque’, ‘quin’ et de pluribus aliis. Ergo hec dictio ‘quin’ est i1llativa 6 Sed in
              omni illatione intelligitur con sequentia. Ergo in hac dictione ‘quin’ intelligitur
              con sequentia. Sed obicitur in contra rium quia: Conimuniter recipiuntur iste
              proposition es ‘iste non audit l1ectio7nein quin dormiat’, ‘iste non coiriedit quin
              bibat’ et con similes. Sed in eis unum non de necessitate sequitur ad alteruni. Ergo
              hec dictio ‘quin’ non significat c5.onsecu8tionem.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e577">Et dicendum quod hec dictio ‘quin’ dicit consecutionem
              illationis. Unde est ciictio consecutiva sive illativa. Et conceditnus onines rationes
              ad hoc. Ad illud autem quod o2bicit in contrariutu (quod communiter p3onitur esse
              v4era hec ‘iste non audit lectionem quin
              <pb ed="#T" n="47-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> dormiat’, et consimiles), dicendum
              quod duplex est consequentia: una est corisequentia simplex° (Ut ‘si hoino est, animal
              est’), alia e7st consequentia Ut flUTZC (Ut ‘Si veneris ad rue, i8bo tecum’). Et hoc
              secundo niodo non s9equitur de necessitate unum ad alterum.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e580">Item. Videtur quod non significet consecutionem, quia est
              collectiva sive rationalis secunduni Priscianum. Ergo significat illa tionem. Ergo non
              significat consecutionem. Et dicendum quod. omne illatum inquantum est illatum,
              sequitur et omne inferens inquantum est inferens, antecedit. linde in omni illatione
              con s1ecutio et antecessio intelliguntur. Et ideo hec dictio ‘quin’ significat
              consecutionem per illationein sive in illatione. Et ita 2 significat 8 unuin per
              alteruin sive [P86rb] in altero. Et ideo h4oc non est signi ficare plura sed unum.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e583">Item. Cum hec dictio ‘quin’ sit illativa et in omni
              illatione per prius intelligatur antecessio quam consecutio (quia inferens causat cx
              se illatum, et non econverso), ergo hec dictio ‘quin’ per prius significabit
              antecessionem quam consecutionem. Et dicendum quad hec dictio ‘quin’ per prius
              significat con secutionem, antecessionein vero t non significat nisi ex consequenti,
              propter hoc quod conse cutio 2non potest esse sine antecedente 3.Ad aliu.d autem quod
              obicit 4 (quad in illatione per prius est antecessio et per posterius consecutio),
              dicendum quod veruin est. Tamen thctiones illative magis se habent ad consecutionem
              quain ad antecessionem, eouod illatio respicit conclusionem 5Ut obiectum sive Ut 6
              terminum ad quem et respicit premissas ut cx quibus e7st SVC Ut terininum a quo. Et
              quia motus magis habet rationem et speciem a8 terinino ad quem est quam a tennino a
              quo est, ideo illatio essentialius 9coinpa.ratur ad id quod infertur sive ad
              conclusionem 10 quam ad illud quad infert 11 sive ad premissas, propterl 2hoc quad
              conclusio 13 est ut 14 coinple tivuni [N79ra] et’ 5 perfectivum’ 6illationis. Et
              propter hoc hec 17 d.ictio ‘quin’, cum sit illativa, inagis Sc habet 18 ad
              consecutionem 19 quam. a2d0 antecessionem.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e587">Et’ nota quod premisse quoad cognitionein 2suani sunt causa
              efliciens cognitionis 5ipsius conclusionis. Sed ipse 4preinisse quoad substantiam suam
              5sunt uno modo causa materialis substantie con clusionis et alio modo quoad
              substantiain suam sunt causa efficiens substantie 6conclusionis, quia eedem premisse
              qucad extremitates suas sunt materia conclusionis: descinditur’ eniin 8maior
              extreniitas a9 premissis Ct etiain minor ut ex 10 eis flat coniunctio t1 tamquam cx
              m.atcria 12 . Sed premisse, quoad "ad" 13medium ordinatur utraque ex tremitas,
              secundum suama substantiam sunt causa efficiens sub stantie conchisionis, propter hoc
              quod medium est tota virtus preinis saruin, per quam virtutem educitur t4 substantia
              conclusionis a non 15-esse in esse. Fit sic patet quod premisse orb modo sunt
              16conclusionis et duobus niodis sunt causa efficiens. Nota etiam quod in sillogismis
              disparatis (Ut ‘omnis homo est lapis; omnis capra’ 8est hom 9;ergo orunis capra est
              lapis’) Ct universali tel in quolibet sillogismo ec falsis, premisse non [P86va] sunt
              causa efficiens quoad cognitionem 20,
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> sed sunt 2’causa efficiens quoad
              substantiam et etiam sunt causa niaterialis, sicut dictum est.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e591">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e593">Utrum sigmjicet coizsequeztiam comniuniter
              dictam</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e596">Circa secunduni obicitur quod cum hec dictio ‘quin’ dicat
              com parationem unius ad alterum tantuin, sed 1 in comparatione tinius ad alteruin
              est tantum 2consecutio simplex 3et non composita, ergo hec dictio ‘quin’ solum dicit
              consecutionein 4siinplicein, sive conse quentiam simplicem, et non compositam. Quod
              concedinius dicen tes quod consecutionis alia est simplex (Ut ‘si homo est, animal
              est’), sicut dictum fuit in faHacia consequentis; alia 5 est corriposita sive plures,
              Ut illa que est secundum oppositiones, sicut illa que est in ipso sive econtrario
              6.Uncle dicimus quod hec dictio ‘quin’ non significat consequentiam 1communiter ad
              simplicein Ct ad coinpositam, sed tantum significat illam qtie est simplex. Huius
              8autem que est sini plex, alia est 9 consequentia sive t°consecutio simplex (Ut
              dictum est prius), alia ‘vero 11 ut nunc. tJnde hec dictio ‘quin’ [N79rb] non signi
              ficat consequeritiairi communiter ad omnes alias 12 consequentias, sed tantuin
              significat consequentiam 13simplicem. Et idea14 au quando dicit consequentiam
              siinplicem, aliquando’ 5 ut nunc.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e600">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e602">Utrum sit composita ex ‘quod’et ‘non’</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e605">Circa tertiuin obicitur quod’, si hec dictio ‘quin’ est
              composita ex hac dictione ‘quod’ et hoc adverbio ‘non’, ergo est composita ex noniine
              et adverbio 3.Ergo debet esse nomen vel adverbium, CUITi omnis dictio 4composita
              5trahat 6significationem a7 suis componen. tibus. Et dicimus 8quod hec dictio 9‘quin’
              est dictio 10simplex (sicut ego credo) habens de intellectu suo consecutionen cuin
              negatione ex natura sue impositionis”. Sed quia communiter dicitur quod est composita
              ex hac dictione ‘quod’ et ex hoc adverbio ‘non’, ideo sustinendo illoruni positionem
              respondendum est aliter. U1n3de d1icii4nus quod hec dictio ‘quin’ est coniunctio et
              est c5omposita’ cx hoc noinine infinito ‘quod’ et ex hoc adverbio ‘non’. S6ed’ con
              iunctiones com.posite diversas habent c7.oinpositiones’ Quedam enim coinponuntur ex
              aliis coniunctionibus (Ut ‘atque’, ‘etenini’, ‘siquidem’ et consimiles); alie vero
              componuntur ex pronominibu.s (ut ‘ideo’); alie vero ex noinine et prepositione (1U8t
              ‘quapropter’); alie ex pluribus noininibus cum prepositione (Ut ‘quamobrem’); alie
              e9x’ verbis (Ut ‘viclelicet’, ‘scilicet’); alie cx adverbio electivo (Ut
              ‘quarriquam’); alie cx adverbio et v2er0bo (Ut ‘qua.mvis’). H2o1c etiain videtur
              innuere <ref><name>Priscianus</name> in M2aiori Voluinlize, in tractatu <title>De conizmctione</title></ref>, deterininando
              de specie coniunctionis sive potestate dicens “inveniun tur noniina vel pronoinina ye!
              p2reposi3tiones vel aciverbia q2u4e loco c2ausa5lium accipiuntur coniunctionuni”.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e608">Ad illud autem quod obicit (quod dictio coniposita trahit
              signi f1Icationeni suam. a suis cozuponenlibus, ergo [P86vb] h2ec dictio ‘quin’ erit
              nomen ‘vel adverbium), dicen.duin qu.od non sequitur quod propter hoc sit norrien vel
              adverbium, q3uia dictio composita m4ultapliciter trahit significationem a suis
              componentibus. Quia aliquando ex partialibus intellectibus c5oniponentiuin fit unus
              intel lectus compositus in eodem genere (Ut ‘Irlagnaninius’, ‘oinni potens’);
              aliquando autem componentia [tV79va] sunt diversorum generum, composituin autem manet
              in genere alterius eorum (Ut ‘quisque’; hoc est
              <pb ed="#T" n="48-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> nomen c6ompositum ex
              noznine et conjunctione); aliquando autem dictio coinposita e7st alterius generis
              quam utruznque compositoruin (Ut ‘8quare’ e9st compositum ex duobus nominibus). Et
              hoc est propter hoc quod aliquando alteruni com poncntium’° est conipletivum
              sigrtificationis dictionis composite (et tunc composituin inanet in eodem genere cuni
              suo completivo, Ut ‘1,magna1ninius’ ‘centinianus’); aliquando vero intellectus
              dictionis composite non fit ex intellectibus partialibus componentiuin’ 2,sed fit cx
              habitudinibus 15 aut ex 14 coinparationibus coniponentium. Unde quia isti duo 15
              ablativi ‘qua’ et ‘re’ dicunt 16 habitudinem cause ratione’ 7sue causalitatis 18et
              preterea iste abhtivus ‘qua’ est interro gativum, ideo ex Iiiis duabus
              compa.rationibus, scilicet ex interroga tione et causalitate, constituitur unus
              intellectus adverbialis 19per conipositionem 2°illorum ablativoruni. Et sic 21 fit
              adverbium interro gativum cause 22 quod est ‘quare’. Et sic dictio composita multipliciter
              23 trahit significationein suam 24 a suis componentibus. Et ideo 25 non
              sequitur quod dictio composita semper sit eiusdein generis cum suis componentibus.
              Siniiliter dico quod huic nomini ‘quod’ 26aliquando accidit relatio, aliquando
              interrogatio, aliquando infinitatio. Unde e2x7 eo secundum quod est nomen infinitum,
              et cx negatione constituitur unus intellectus ordinativus vel coniunctivus plurium
              dictionum vel orationum. Et sic fit coniunctio.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e611">Item ad idem. Nomen significat substantiam. Coniunctio 1vero
              dicit associationem 2que est secundum simul vel que est secunduin prius et posterius.
              Hec aiiteiri associatio est tam substantiarujn 3quam accidentium quam omnis eius
              quod significatur 4,sive sit ens sive non-ens. Sed cx: substantia non potest fieri
              respectus sive associatio predicta. Ergo hec coniunctio 5‘quin’ non est coniposita cx
              hoc 6 nomine infinito ‘quod’ et ex hoc adverbio ‘non’. Solutio autem patet ex
              predictis. Quia’ compositio huius coniunctionis 8‘quin’, que 9est [N79vb] cx hoc
              nomine infinito ‘quod’ et cx hoc adverbio ‘non’, non 10 est ratione substantie
              significate per hoc nomen ‘quod’, immo 1t ratione 12 comparationis’ 3Ut 14 ratione
              infinitatis que accidit i1p5si substantie, sicut dictum fuit prius de hoc adverbio
              ‘quare’ et de consimilibus (Ut ‘quamobrem’, ‘cotidie’, ‘pridie’, ‘ipresentiar’ 16 et
              consimulia). [P8Zra] Et sic aliquando fit conipositio ex significa tionibus
              componentium, aliquando non 17 ex significationibus com ponentium’ 8sed ex
              habitudinibus eorundem.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e616">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e618">Utrum equipolleal eis .sive convertatur cum els</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e621">Circa quartum obicitur quod hoc nomen ‘quoci’ significat
              substantiam infinitam cum articulo subiunctivo secundum Prisci anum, quia’ ‘qui’ apud
              nos idem 2est quod ‘ostis’ 3apud Grecos; et 4 ‘Os’ est articulus subiunctivus et ‘tis’
              5est nomen infinitum. Sed onmnis articulus significat 6relationem, nulla autemn
              coniunctio significat relationem. Ergo nulla coniunctio habet na.turam articuli (in
              secun do secunde). Ergo ad hanc 7coniunctionem ‘quin’ non sequitur ‘quod non’. Non
              8ergo convertuntur, quia antecedens semnper ponit consequens et ita 9supponit’° semper
              naturam sui consequentis. Et 1’ dicendunm quod’ 2‘quin’ et ‘quod non’ non 13
              convertuntur, quia ad ‘quin’ sequitur ‘quod non’ et non econverso. Ciiiiis ca.usa est
              quia ‘quin’ dicit consequentiam inter negationes sive unius negative ad alteram 14 (ut
              15 ‘non currit quin moveatur’), sed ‘quod non’ aliquando acliungitur affirmativis (Ut
              ‘iste dicit
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> tibi quod non venias’, quod’° non potest facere ‘quin’; nichil
              enim est dictu ‘iste dicit tibi quin venias’). Aliquando autem 1’adiungitur negativis,
              Ut ‘iste non currit quod non moveatur’ Ct ‘non est homo quod’ 8non sit animal’. Et
              hoc secundo modo ‘quod non’ et ‘quin’ equipollent et conver tufltur, ut ‘si non est
              Imomno quod non sit animal, ergo non est hoino quin sit animal’ et econverso.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e624">Ad illud autem quod obicit, dicendum quod relatio
              signiflcata per articulumn alia est et diversa a relatione signiflcata per noinina vel
              per’ pronomina relativa, quia relatio nomninis vel prorlominis vult quod aliquod
              2antecedens precedat 3cuius [N8OraJ fiat recordatio 4 per re1ativum, ut ‘Sortes
              currit et ille disputat’. Et sic relativum nonminis vel 6 pronominis numnquam
              ordinatur simnul cum suo ante cedente sed seniper posterius naturaliter ordinatur.
              Relatio autem articuli alterius generis est, quia articulus vult adiungi suppositis 7
              ponendo quandamn discretionem 8circa supposita, sicut sillabice adiectiones que ponunt
              quandain discretionem circa pronomina, Ut ‘egomet’, ‘tutemet’. Sed in hoc differunt
              quad articulus non post-poriitur supposito, sicut sillabica adiectio pronomini, imino
              articulus preponitur suppositis. Et etiam ex articulo et supposito non fit dictio una,
              sicut cx illa parte. Unde articulus sinnil sumitur cuni suppo sito. Dico ergo quod
              articulus nichil dicit de relatione nisi in hoc quod siznul s1um0itur cum su.pposito
              et signifIcat discretionem quandam fIeri circa ipsu’. Et quia discretio non est neque
              intelli gitur sine e1o2 cuius est discretio, ideo discretio s3uppositi’ non potest
              esse neque intelligi nisi per suppositum. Et ideo articulus dick rela tionem ad
              ipsuni s.4uppositum’ Et sic patet quod alia est relatio articuli et alia nominis vel
              pronominis. [P87th] Quod a1ute5m arti culus simul suniatur cum supposito pa.tet in
              lingua matema (in qua habemus articulos, quamvis non habeairtus eos in latina),
              q6uia’ in ea semper articuli coniunguntur1” suppositis. Et ideo relatio impor tata
              per articulum n1o8n inipedit c9olnpositionem’ huius coniunc tionis ‘quin’ n2°eque
              convertibilitatem eius c2urtn hac o2rati2one ‘quod non’, sicut diximus.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e627">Item. Probo quod relatio articuli a1ia est a relatione huius
              nominis ‘qui’ (non p2rout sumitur relative), quia: Hoc nonien ‘qui’ secunduin quod
              tenetur infinite (Ut ‘qui tirannu interficiet, pre m4ium accipiet’) non tenetur
              relative neque dicit relationem ad all quod antecedens, sed adhuc habet de intellectu
              suo articuluin. Sed articulus d5icebat relationem suppositi. Ergo relatio articuli
              separatur a relatione que est recordatio rei preclicte. [1’[8Orb] Ergo relatio
              articuli alia est et diversa a relatione nominis vel pronoininis. Quod
              concediinus.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e631">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e633">Quare seinper coiniurzgatztr verbo stthiuizctivi
              modi</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e636">Circa quintuin o.1bicieba.tur Et s2olvatur sicut prius de
              hac c3oniunctione ‘nisi’ propter quid adiungitur seniper verbo sub iunctivi inodi
              quando e4rat dictio consecutiva. Item. Nota quod hec dictio ‘quin’ sive hec oratio
              ‘quod non’ prout convertun tur, dicun t consecutionem unius negative ad a5lterain
              negativam, propter hoc quod de intentione earum est quod ponunt unuiri universaliter
              in altero affirmative, v6el affimiatio unius sequitur ad affirmationem alterius. U7t’
              ‘non est hoino quin sit animal; ergo quilibet homo est animal’ vel ‘si est homo, est
              animal’; et ‘non est domus quin sit panes; ergo si doinus est, panes est’. Sed cuni
              8aflirma.tio sequitur 9ad afflrmationein, per consequentiam econtrario t0negatio
              sequitur ad negationeni, ut ‘si est hoxrio, est animal; ergo non est homo, si non est
              animal’ vel ‘non est homo quin sit animal’.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t8-Dd1e640">
            <head xml:id="phsyn-t8-Hd1e642">Sophismata</head>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e645">Secundum predicta queritur de hoc sophisinate TU NON POTES
              VERE NEGARE TE NON ESSE ASINUM. Probatlo. Te non esse asinuin est necessarium. Sed tu
              non potes vere negare neces sarium. Ergo tu non potes vere negare te non esse asinum.
              Contra. Tu non potes vere negare te non esse asinum. Ergo t1u non potes vere negare
              quod. non sis 2 asinus. Ergo 3Lu non potes vere negare quin sis asinus. Ergo Lu es
              asinus. Solutio. Prima duplex secundum communiter 4loquentes. Dicunt 5enim quod
              ‘negare’ 6equivocumn est in hac oratione. Unde unus sensus est ‘tu non potes vere
              negare etc.’ idest ‘tu non potes vere’7 negationem 8huius proferre (sive negatio neni
              hanc dicere, quod ideni est) “te non esse asinuin”’. E9t sic est falsa, quia vere tu
              potes dicere hanc negationem ‘te non esse asi num’. Alius sensus est ‘tu non potes
              vere negare te non esse asinuin’ idest ‘tu non [P87va] potes vere negationeiri 1°huius
              proferre’, quia” negatio huius ‘te non esse asinum.’ hec est ‘non: tu non es asinus’,
              que equipollet huic ‘tu es asinus’. Et hoc non potes vere thcere. Et sic [N8Ova] est
              Vera.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e648">Sed h1ec solutio nulla est, quia negare est actus egrediens
              ab hac potentia 2activa que est negativum 3.Sed sicut potentia 4acthra du plicemn
              habet comparationem, unam scilicet ad illud a quo est (sive ad illud per quod est Ut
              ad ipsun-t agens), a.lia v5ero ad illuci ad quod est ut ad ipsum obiectum i6n quod
              transit actio’7 julius, siiniiter actus ipsius 8poten tie duas habet comparationes et
              etiatri easdem 9non alias. Ergo ad idem obiectum 0comparatur actus ad quod potentia
              activa. Ergo cuiusculnque” obiecti est hec potentia atc2tiva que est negativum
              13,eiusdem obiecti est actus iste qui’ 4est negare. Sed ista potentia’ 5que est
              negativum, est ipsius predicati a subiecto, quia 16 negativum semper est negativum
              alicuius et ab aliquo. Ergo iste actus qui est negare, semper e1r7it ipsius predicati
              et a subiecto. Ergo semper est eiusclein rationis. Ergo univocum’ 8.Ergo nichil
              dicunt. Item ad idem. Sicut iste actus qui est videre 1, non est 20 equivocuin ad
              visionens 21 albedinis Ct ad visionem nigredinis, quanrvis sint opposita, similiter
              ‘negare’ non est equivocum ad n2eg2are quod I2ib3et predicatum, sive fuerit prius
              affirmatum sive negatuin, quia, sive fuerit tale sive tale, seinper reinovetur a
              subiecto. Ergo negare non equivocatur ad dicere negationein h2a4nc ‘tu non es asinus’,
              in qua negabatur 25 predicatum prius 26aflirmatum, et ad dicere negatio nem huius ‘tu
              non es asinus’, 27 qua reinovebatur 28predicatum 29 negatum sic: ‘ergo 3°non tu non
              es asinus’. Ergo 31 nichil clicunt 32 . Item ad ideni. Aristotiles docet repperire
              multiplicitatem i3n3 casi bus. Ut si ‘sanativum’ dicitur ruultipliciter de effectivo,
              conservativo et preparativo, e3rg4o et ‘sanare’ dicitur niultipliciter 3d5e effectivo,
              conservativo et preparativo. E3°t econverso: si ‘sanare’ dicitur multi pliciter de
              effectivo, conservativo, preparativo, et ‘sanativum’ 37eodem modo dicetur
              38multipliciter de eisdein 39 . Ergo Si UflUIfl casualium 40 n4o1n dicitur
              multipliciter, neque reliquuzn (a [N8th’b] destructione consequentis) . Sed
              2‘negativum’ 43 non dicitur 44multipliciter. Ergo 45 neque ‘negare’ (4a6 casibus).
              Item a4d ideni. Sumatuir o4ra8tio in s4ecu9ndo sensu quein ponunt. Et s5i0c adhuc
              remanet
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/> pro batio et improbatio. Ergo non 5’solvunt.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e651">Quod concedimus dicentes predictam solutionem nullani esse.
              Unde dicimus 1quod prima est vera simpliciter, sed conclusio immediate sequens est
              duplex secundum asnphiboliam, hec scilicet ‘tu non potes vere negare quod non sis
              asinus’, eoquod hoc verbuin ‘negare’ habet constructiones 2secunduni diversas
              habitudines cum hoc quod sequitur, scilicet ‘quod non sis asinus’. Q.uia hoc quod
              dico ‘quod non sis asinus’ potest esse obiectuin supra quod transit ipsum negare (et
              est sensus ‘iii non [P87vb] potes vere negate quod non sis asinus’ idest ‘tu non potes
              vere negare istud necessanum quod non sis asinus’); et sic est vera. Alio autem modo
              construitur 3cum hoc verbo ‘negare’ non i4n ratione obiecti sed i5n ratione finis (Ct
              est sensus ‘tu non potes vere negare quod non sis asinus’ idest ‘tu non potes vere
              negare aliquid propter quod 6non sis asinus’); et sic est falsa, quia sive 7 te neges
              esse irrationale vel te esse brutam 8,ex hoc 9 sequitur quod non sis asinus. Et sic
              est ibi amphibolia ex diversa 1° ratione construendi unurri cum altero.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e654">Sed ad ilIud targumentum quod sequitur (scilicet ‘tu non
              potes vere negare quod non sis asinus; ergo tu non potes vere negate quin sis asinus’)
              potest dici quod non sequitur, quia ‘quin’ 2et ‘quod non’ n3on convertuntur, s4icut
              dictum est prius, nisi secundum quod dicunt consecutionem 5.Sed° ego dico hanc
              conclusionem’ secun dam, scilicet ‘tu non potes vere negare quin sis asiniis’ e8sse
              dupli cem, sicut et predictain 9,eadem duplicitate. Unde secundum quod ‘quin’ et
              ‘quod non’ dicunt consecutionei 0et convertuntur in ratio ne finis, sic bene sequitur
              ‘tu non potes vere negare quod” non sis asinus; ergo t2u non potes vere negare quin
              sis asinus; e1rg3o [W8lraJ tu es asinus’. Sed ille sunt false, sicut dictum est. Et ex
              f1al4so bene 15 sequitur falsum. Et non sequitur ad primax illo modo, sicut’ 6 dictum
              est. Si autem fiat 17 constructio 18 in ratione obiecti, tunc vere sunt i11e 19 due
              sequentes conclusiones 20,Ut dictum est, sicut et prima. Sed ultunum arguinentum non
              valet, hoc scilicet ‘tu non potes vere negare quin sis asinus; ergo iii es asinus’. Et
              2’hoc modo nulla est iii habitudo, sicut neque hic ‘tu non potes vere negare hoininenx
              n2o2n esse asinum; ergo homo est asinus’, iinmo potius sequitur oppositum sic: ‘ergo
              homo non est asinus’. Et similiter in proposito, quia sicut ‘hoininem n2o3n esse
              asinuin’ est obiectum ipsius negate, simiiter ‘quin sis 24 asians’ est obiectunx
              eiusdcm 25negate 26 jib respectu 27 Unde d2ebe8ret inferre oppositum eius quod
              i2,nf9ert sic ‘ergo iii n3o0n Cs asinus’.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e658">Item. P1robo quad prima est falsa quia: Nec est vera ‘2tu
              non potes vere enuntiare te esse asinuin; ergo tu non potes vere negare te e3sse
              asinum’ (a genere, quia ‘vere enuntiare’ commune est ad ‘vere afftrmare’ et ad ‘vere
              negare’). Sed si tu non potes vere negare te esse asinum, ergo tu potes v5ere negare
              suum oppositum, idest ‘te non esse asinum’. Ergo hec est vera ‘tu p6otes vere negare
              te n7on esse asinum’. Ergo cius con tradictoria. est faisa, hec scilicet ‘tu non
              potes vere negare te n8on esse asinum’. Sed hec est prima. Ergo prima falsa.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e661">Solutio. Prima est vera sinipliciter. Et ratio sua peccat in
              prima i.tllatione Neque est ibi locus a genere, quia quanivis ‘2vere enun tiare’ sit
              commune ad ‘vere a3ffirmare’ ett ad ‘vere n,5egare’ tanien ‘vere enuntiare te esse
              asinuin’ non est commune, quia e6nuntiare te esse asinum h7oc est a,8fflrmare eoquocl
              enuntiare contrahitur per obiectum.
              <pb ed="#T" n="49-r"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/>linde sicut nullum est argumentum ‘tu non
              potes vere [P88ra] a9ffirmare te e1s0se asinum; ergo tu non pates vere negare i1llu1d
              idemn’ neque est ibi aliqua apparentia, quia oppositum d1ebe2ret [.N8lrb] inferre, —
              similiter in proposito nullumn est argu. mentum neque aliqua apparentia inferendo
              sic: ‘tu non potes vere enuntiare te esse asinum; ergo tu non pates vere n3egare’ te
              e1s4se asinum’. Q,uod autem e1nun5tiare ctont6rahatur per obiectum ad affirmare,
              patet quia: Actus dupliciter contrahitur. lJno eniin modo per differentias sumnptas a
              parte agentis, aLio autem niodo per differentias sumptas a parte obiecti. Ut sentire
              v1is7u. idemn est quod videre, sentire v1e8ro auditu idem est quad audire et sentire
              g9ustu’ idem est quod gustare, Ct sic de aliis; ergo contrahitur a2°ctus per
              differentias sumptas a parte agentis. A parte vero obiecti contraliitur sic: sen tire
              coloratuin idem est quad videre, sen tire vera sonum idem est quod audire, et sic de
              aliis; ergo contrahitur actus a parte obiecti. Ergo omnis a2ct1us habens obiectuin
              dupliciter contrahitur, 2U2t dictum est. Ergo enuntiare contrahitur d2upli3citer quia
              enun tiare a2ffirm4ative idem est quod affirmare et enuntiare n2ega5tive idem est quad
              negare; et sunt iste differentie sumpte a parte agentis. I2te6m enuntiare hominem
              esse animal idem est quad affirmare ipsuln et enuntiare hominein non esse lapidem
              idem est quod negare; et est ista contractio facta a parte obiecti.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e664">Item. Queritur de hoc sophisinate IN NULLO’ TEMPORE ALIQUID
              EST VERUM Q.UIN IPSUM 2SIT NECESSARIUM 3. Probatio. In nuIlo 4tempore ‘deum esse’ est
              verum quin ipsum sit necessarium 5.Ergo prima vera. Contra. In nuilo tempore aliquid
              est vemm. quin ipsum sit necessanuni. Ergo in quoculnque 6tenipore aliquid est verum,
              et 7 ipsum est necessariiun. Ergo in quocumque 8 tempore te sedere est verum, et 9
              ipsum est necessarium. Quod fal sum est.</p>
            <p xml:id="phsyn-t8-d1e667">Solutio. Prima est siinpliciter falsa. Qiia sensus est: ‘in
              nulIo t tenipore aliquid est verum, s2i non sit necessariuin’. 11cc autem falsa est,
              quia ad 3 antecedens non sequitur consequens, coquod ad negatio nein speciei non
              sequitur negatio generis; necessitas auteni est species veritatis. Probatio autem
              peccat secunduin consequens, qula bene sequitur ‘in nub tempore deum esse est verum
              quin ipsuln 4sit necessarium’, et econverso: ‘si Deum esse non est necessariuin, in
              nullo tempore est verum’. Unde vera est [W8lva] illa propositio 5 quani pnmo 6sumit,
              scilicet 7hec ‘in nullo teinpore Deum esse est veruin quin ipsum sit necessariuzn’,
              quia veritas in Deo convertitur cam sua necessitate. Sed in aliis veritas et
              necessitas non conver tuntur, sed veritas est in plus quam necessitas. Unde est ibi
              conseqiens ab inferiori ad superius ncgando 8,sicut hic ‘in nullo tenipore est homo
              quin sit risibile; ergo in nullo tempore est animal quin sit risibile’.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
