<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Sextus [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus Sextus [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 6, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Library of the Palacio del Arzobispo, cod
            2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t6">
        <head xml:id="phsyn-t6-Hd1e107">TRACTATUS SEXTUS</head>
        <head xml:id="phsyn-t6-Hd1e110">DE HIIS VERBIS ‘INCIPIT’ ET ‘DESINIT’</head>
        <div xml:id="phsyn-t6-Dd1e113">
          <head xml:id="phsyn-t6-Hd1e115">Introductio</head>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e118"> A’ quibus dependet c2ognitio rei priora. sunt re. Sed
            c3ognitio horuin verborum ‘incipit’, ‘desinit’ d4ependet a rebus permanentibus et a
            successivis, quia Si hec v5erba adiungantur rebus perinanentibus et successivis habebunt
            secundurn hoc diversas rationes. Et ideo d6icturi de hiis verbis ‘7incipit’ Ct ‘desinit’
            primo q8uerenuis que est differentia successivorum e9t pennanentium’°; secundo que sint
            rationes horuiri verborum ‘incipit”’ et ‘desinit’ curn r2ebus’ perina nentibus et
            successivis; tertio utruni motus incipiat vel desinat 1e3t qualiter, et quid sit rnotus;
            quarto utrum tenipus incipiat vel desinat, et quid sit tempus et cuius s4it inensura et
            in qUO Sit Ut ifl subiecto; quinto utrurn potentia incipiat vel desinat et quot modis
            dicatur ‘potentia’; sexto utrum terxriini habeant differentem suppositionem. cum hiis
            v1er5bis a parte post et curn aliis verbis.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t6-Dd1e122">
          <head xml:id="phsyn-t6-Hd1e124">Que sit d[frrentiiz inter swccessiva et permanentia</head>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e127">Circa prirnuin sic obicitur. Cum successiva non habeant esse
            nisi 1a perrnancntibus, ergo non habebunt ra.tionem s2ive diffinitio nem nisi ab eis,
            quia a [T37vb] quo est e,3sse et est ratio. Ergo ratio successivoruni non differt a
            ratione pernianentium. Sed quorum r4ationes non sunt differentes, ipsa non sunt
            differentia. Ergo succes siva et pernianentia non differunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t6-Dd1e131">
          <head xml:id="phsyn-t6-Hd1e133">De rebus pennaneztibus et rebus successivis</head>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e136">Et dicenduin (Ut tacturn est) quod reruin alie sunt
            permanentes, alie successive. Et differunt a se invicem tinultipliciter. Prima diffe
            rentia est qu.od res permanentes dicuntur quarurn esse est totuni sirnul, ut sunt homo,
            lapis, lignum, aer, terra. Res autem successive dicuntur quarum esse non est totum simul
            sed est in successione, ut sunt motus Ct teinpus. Secunda autern differentia est
            2quoniaru pastes perinanentiurn siinul sunt omnes (ut partes hominis, la.pidis et aeris)
            et non est una post alterarn. Successivaru vero partes non stint simul ornnes 4sed una
            est post alterarn successive. [I’163vb) Ut partes rnotus et partes temporis, quia post
            unarn partem rnotus sequi tur altera et non stint due partes motus eiusdein sirnui.
            Neque 5due partes temporis stint simul sed est una post alteram successive; irnpossibile
            enim 6est plura tempora [P72rb] sirnul esse. Tertia vero differentia est quoniasn
            7perrnanentia natura priora stint successivis et successiva natura sunt posteriora
            permanentibus 8;perinanentia enim stint causa successivorum. Quarta differentia est quia
            9res permanentes sunt in se ternrinat 0,quecumque habent terrninos, sed res successive
            non” habent in se terininos, Ut rnotus qui ter minatur ad res perrnanentes, Ut alteratio
            ad qualitatein, augrnentum et dirninutio ad quantitatern et sic de aliis. Quinta
            differentia est quia’ res perman.entes sunt in sui principio et in sui fine, ut patet in
            substantia et in accidentibus t3perrnanentibus, Ut ii lapide’ 4et in albedine et nigre
            dine. Res vero successive neque stint in. sui prin cipio neque in sui fine, Ut postea
            patebit de motu.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t6-Dd1e141">
          <head xml:id="phsyn-t6-Hd1e143">Que siut rationes horwz verborun cumillis</head>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e146">Circa secundurn obicitur quia’: Gum 2motus habeat rationem a
            suis terininis: quamvis magis a termino ad quern quam a terniino a quo quia Inotus Fere
            ornnes diffiniuntur per 3 terminurn ad quern (nam dealbatio est motus ad albedinein,
            denigratio vero inotus ad nigredinem, auglnentum vero motus est ad xnaiorern
            quantitatem, generatio vero est a4notus ad substantiain); et sic o5mnis rnotus dim
            n6itur per terminum finalem, preter corruptionern, q7ue cliffinitur per terminum a quo
            (quia corruptio est rnutatio a substantia); igitur omnis inotus habet rationem a suis
            terminis, quamvis inagis a termino ad quern quam a termino a quo, — igitur curn
            ‘incipit’ et ‘desinit’ dicant inotum, vel inodum niotus, respectu. terniini a quo vel
            respectu termini ad queln, tunc oportet quod si termini sunt spe cie differentes, quod
            et rationes horum verborurn ‘8incipit’ et ‘desinit’ sint specie differentes, si talibus
            terminis adiungantur. Sed succes siva Ct permanentia sunt specie differentia. Ergo hoc
            verbum desinit Si adiungatur pernianen tibus et successivis, habebit s9ecundurn hoc
            rationes specie differentes. [N64ra] Et siiniliter hoc verburn ‘incipit’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e149">Quod concediinus dicentes quod ratio huius verbi ‘incipit’
            cuin perrnanentibus est ista, scilicet est et ante hoc iion fuji, Ut ‘incipit esse
            albus’: est albus et ante hoc izorifuit albus. Unde hoc triodo hoc verbuin [738ra}
            ‘incipit’ dicit p2ositioneni presentis cuni privatione preteriti. [P72va1 Vel etiam sic:
            ‘incipit’: zunc primo est. Curn rebus autein successivis exponitur sic: nunc primo e3;st
            vel sic: non est sed post hoc e4r-it (Ut ‘incipit inoveri’: n5on rnovetur sed post hoc
            movebihr); tunc privat presens Ct ponit futururn. Sed hoc verbuzn ‘desinit’ cum per
            manentibus eicponitur sic: n5unS uttirno est vel sic: est el de celero non eiit (Ut
            ‘desinit esse albus’: nunc ultioino est albus vel sic: est albus el de cetero non erit
            albus); et sic ponit presens et privat futuruni. Cum rebus autem successivis exponitur
            sic: nunc ultirno full vel sic: non est sed ante hoc fuit (7Ut ‘desinit currere’: non
            citrrit sed ante hoc ci.scisrril) et sic p8rivat presens et ponit p.9reteriturn</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e152">Item. Queritur, cuni diversa tempora intelligantur per ista
            verba ‘incipit’ et ‘desinit’, utruni intelligantur i1bi equaliter vel unurn per prius Ct
            alterum per posterius. Et dicendum quod ista verba ‘incipit’ Ct ‘desinit’ dicunt
            inceptiones vel d2esitiones rerurn. Sed inceptiones et desitiones non sunt nisi in
            terrninis initialibus et finalibus. Sed ultra t3erininum finalem nichil est de re neque
            ante termirium initialeni aliquid est de re, eoquod tota res infra suos terminos
            continetur. Ideo est quod cuna hoc verburn ‘desinit’ dicat terminum finalern r4ei, per
            prius dat intelligere presens et con sequenter 5privationein futuri, eoquod ultra
            terminurn finalem nichil est d6e re (et loquor in perrnanentibus). Unde hoc rnodo ista
            expositio nunc ultinw est rectior est quarn ista est et de cetera non enS. Cum
            successivis autem hec est rectior nunc ultimofvit quam sic: n7o est sed ante hecfuii.
            Unde per 9prius ponitur 1°ibi preteriturn [iV64rb] terminatuxn 11ad presens Ct
            consequenter 12privatio presentis. Sed per hoc verbuni ‘incipit’ adiunctum permanentibus
            p1e3r prius d1at4ur intelligi presens et consequenter privatio preteriti, quia res perma
            nentes sunt in sui principio et ante ipsurn’ 5nichil est de hiis. Unde hoc inodo rectius
            exponitur sic 16 : nirnc primo e.st quam sic: est et ante hoc non fuit. Sed cuml
            7successivis per’ 8 prius intelligitur positio futuri t1errn9inati ad presens Ct per
            posterius [P72vb] privatio presen tis propter hoc quoci res successive non sunt in sui
            principio sed post principiurn.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t6-Dd1e155">
          <head xml:id="phsyn-t6-Hd1e156">De ‘tenzpore’ dupliciter sumpto</head>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e159">Et nota quod. hoc verbum ‘incipit’ non semper test diversoruni
            teinporurn, quia ‘tempus’ dicitur dupliciter. Uno enirn modo tempus est inensura prirni
            2motus Ut rnotus primi mobilis; et est species qua.ntitatis continue et sic est ternpus
            secunduin veritatern temporis. Et tempus 3isto rnodo non accidit verbo. Et sic dantur
            intelligi diversa tempora per illa verba ‘incipit’ et ‘desinit’. Sed non a pane
            coxasigni ficationis eorurn sed a parte ternairioruxn 4suorum significationuni
            principalium 5;qui quidem 6termini sunt causa 7ecrum quorum est desitio vel inceptio.
            Aiio autern modo teinpus dicitur non inensura prirni inotus neque tempus secundum
            veritatem temporis, sed dici tur inodus ternporis. Et hoc modo tempus accidit verbo. E8t
            sic ‘in cipit’ et ‘desinit’ s9urit presentis ternporis. Et sic intelliguntur [T38b] in
            eis diversa ternpora a parte sigaificationis principalis et intelli gitur in eis unum
            solurn tempus a pane consignificationis tm0.Et pre dicta distinctio temporis est
            siiriilis distinctioni generis, quod simi liter dicitur dupliciter. Uno enim modo genus
            dicitur secundurn veritatem generis; Ct hoc modo non sunt nisi duo genera reperta in
            natura rerum, scilicet inasculinum et feniininuni 1e1t h1o2c inodo genus tantum est in
            anirnalibus ut in m1ari3bus et feininis. Alio autem modo genus dicitur modus generis; et
            sic repperitur genus in r1eb4us i1;nsensi5bilibus et sic dicitur ‘lapis’ inasculini
            generis et ‘petra’ feminini. linde sicut genus dicitur uno rnodo v1eri6tas generis et
            alio rnodo modus generis, similiter tempus dicitur uno snodo veritas temporis” [I’T64va]
            (et sic non accidit verbo) et alio inodo dicitur rnodus temporis (et sic accidit
            verbo).</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t6-Dd1e162">
          <head xml:id="phsyn-t6-Hd1e163">Utium motus incipiat et desiizat</head>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e166">Circa tertium o1bicitur quia: Vult Aristotiles quod si
            a2liquis inovetur, rnovebitur et iriovebatur. S3ed si rnovebitur — simus in jib futuro
            —, tunc veruiri est dicere quoniarn movetur. Es-go iterum: snovebitur et movebatur.
            Illud iteruxn futuruin accipiatur et veruin erit in jIb dicere quoniarn movetur. Ergo
            iterurn: inovebitur e4t in alio futuro. Et sic contingit inoveri in infInitum. Ergo
            motus non potest desinere. Eodein a5utern rnodo probatur quod non potest incipere, quia:
            Si [P73ra] r,6novetur movebitur et rnovebatur. S7ed’ Si snovebatur — siinus in jib
            preteri to—, e8t verurn erit dicere in jib preterito q9uoniarn mo’vetur. Ergo movebatu.r
            prius in alio preterito. Et si items-n illud preteritum accipiatur, verum erit in jib
            dicere quo niam movetur. Ergo movebatur in a.lio priori p1.rete0rito Et sic contin— git
            abire in infinitum a parte ante sicut a parte post, sive a parte preteriti sicut a parte
            futuri. Sed impossibile est abire in infinitum, quia infinita non possunt pertransiri.
            Ergo impossibile est quod snows incipiat. Et sic snows non potest incipere n1eque’
            desinere. Et sicut obicitur de rnotu, sixniliter p1ot2est obici de cursu quod non
            p1os3sit incipere neque desinere, quia si c,4urrit’ cucurrit et curret; 1e5t inde Ut
            prius. Eodem autem inodo potest obici de quolibet a1ii6o successivo quod non possit
            incipere neque desinere.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e169">Et dicenduin quad inotui reruni infenoruin e1t cuilibet succes
            sivo debetur 2principium et finis, Ut patet in motu alterativo 3,qui est ab uno termino
            4in alterurn (Ut 5 ab una qualitate 6contraria’ in alterain vel 8in inediain; et
            auginentum 9ab una quantitate’° ad 11 alteram et motus secundurn locum 12ab uno loco in
            aiteruin’ 3).Et sic omnes inotus inferiores incipiunt et desinunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t6-Dd1e172">
          <head xml:id="phsyn-t6-Hd1e173">Quod ‘infinitum’ dicatur tripliciter</head>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e176">Ad iliad 1autem quod obicit 2de infinitatione 3Inotus
            dicendurn quod ‘infinitum’ proprie dicitur tripliciter. Scilicet divisione, ut linea
            dicitur infinita [N64vb] divisione et quodlibet continuum; omne enim continuum est
            divisibile i4n infinitum. Alio autem rnodo dici tur infinitum appositione, ut numerus;
            omnis eniin numerus aug. rnentabilis est 5 in infinitum. Tertio autein rnodo dicitur
            6infinitum utroque modo, Ut rnotus 7et teinpus. Utrumque enim 8est infinitum divisione,
            cuin sit continuum, et est infinitum appositione, [T38va] cum post unum tempus’° sit
            a1limud teinpus et post unuin moturn sit alias xnotus in infinitum. Et sic est infmnitas
            utroque rnodo, scilicet appositione et divisione. Dicendumn ergo breviter quod
            irifinituni isto triplici mode est 12 tantuni 13 in potentia Ct non in actu. Et ideo
            bene 14 potest pertransiri’ , eoquod’° infinitum in potentia bene potest per transiri,
            infinitum autemn in actu non potest. Unde quia obiectiones volebant reducere potentiam
            infiniti 17ad actum dividendo xnoturn, idea sequebatur in flnitas. Quod autern
            t8niteatur 19reducere [IP73rb] infinitum divisione a2d0 actum. patet, quia cam dicit
            ‘si22 movetur, mnovebitur et mnovebatur’, jam dividit rnotuln per partes suas. Et cum 23
            iteruin sumnit 24 preteritiim vel futururn dicens quod si move t2u5r in illo, ergo
            movebitur et movebatur, patet quod adhuc dividit partes mnotus. Et sic potentiam
            2°divisionis infinite nititur reducere 27 in actum divisionis. Unde licet motus 28sit
            infinitus reducendo apti tudinern 29 infinite divisionis in 30 actumn, non 3m propter
            hoc sequitur quod motus sit infinitus simpliciter, sed est ibi32 fallacia secuncluin
            quid et simpliciter.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e179">Si queratur ubi debeat 1resistere obiectionibus dicendurn quod
            ultirne illationi debet resistere, quia bene probat quod contingit 2abire in infinitum a
            parte ante et a parte post, dividendo inoturn a parte principii sive a parte finis. Sed
            cx hoc non sequitur ‘ergo 3motus non potest incipere neque 4desinere’, quia 5motus
            secunduin se fmitus est, divisione auteni infinitus. Unde omnis inotus inferior incipit
            et desinit.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e182">Item. Obicitur quod motus primi mobilis sive celi est
            infinitus, quia una revolutio 1naturaliter est post aliani, sicut unus horno [N65ra] ex
            2 alio hornine generatur. Ergo non fuit prima 3revolutio ccli, quia si fuisset prima,
            tunc 4lila non fuisset post aliam.. Ergo motus celi non incepit. Ergo fuit ab eterno.
            Ergo et 5 celum ab etemo. Ergo 6plura ab 7 eterno, quod est irnpius 8error. Simniliter
            autern 9 videtur 10 inotus primnus” a parte post’ 2infinitus, quia post unam
            revolutionem13 ccli naturaliter sequitur aitera. Ergo non est surnere ul timam
            revolutionern t4ccli. Ergo inotus ccli est infinitus a parte post15.Item. Similiter’°
            obicitur quod gerieratio hoininum sit infmnita a parte ante et a paste post, et plan
            tarum Ct a.liorurn generabilium et corruptibilium, quia hoc est principiurn in natura:
            homo cx: hornine generatur et equus cx equo, leo cx leone, planta cx planta. Ergo non
            est sumnere primurn’ 7hominern, quia Si SUnIaS t8 aliquem, ille erit19 cx alio secunduni
            viam nature et ille alius cx alio priori. Et sic in infinitum in hoiriinibus et ceteris
            animalibus et in plantis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e185">Et dicendurn quod motus pritnus’ et generatio omnniuin inferio
            rum, Ut animaliuin et plan tarum, possunt surni dupliciter, quia uno modo secundum viarn
            nature et secundum principia 2nature et alio modo secundum [P73-va] comparationeni ad
            principiurn 3quod est supra naturam ut ad 4Causam Primam. Et secunduin prirnuxn mo dumn
            non est repperire primani revolutioneni ccli neque ultiiriam, neque primum hoirtinem
            v5el primum animal [T38vb) vel prinlam plantain, quia natura non potuit facere primurn
            bornineni neque primum leonem neque prima.m plantam neque prirnarn revolutio nem, Sed
            inodo secundo fuit repperire 6primuni hominem et pri main generationem in omnibus
            generabilibus 1,quia principium 8 quod est supra naturain U9t Causa Prima, cx sua
            surnina potentia potuit facere quidlibet cx nichilo, quod natura non potuit.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e188">Item. Eodern modo obicitur quod Inotus non sit’ in sui2
            principio neque in sui fine, sicut obiciebatur quod non poterat 3 incipere neque
            desinere, quia si aliquis in principio rnotus movetur, ergo movebatur [iV65rbj prius.
            Non ergo erat in principio. Et si aliquis rnoveti.ar in fIne, ergo movebitur 4post; non
            ergo erit in fine. Ergo rnotus non erat 5in sal 6 principio neque 7erit in suo fine.
            Quod concedimus.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t6-Dd1e191">
          <head xml:id="phsyn-t6-Hd1e192">Quid sit motzs</head>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e195">Habito quod oninis motus incipiat et desinat et etiana
            qualiter incipiat et desinat, quia rnotus inferiores 1nature incipiunt et desi nunt per
            principia 2nature, motus autein superior 5,et etiam tota generatio continua inferioruin,
            incipit et desinit per 4 principium 5 supra naturairi, — sciendum quod motus difflaitur
            sic: inotus est existentis in potentia perfectio secundum quod 6huiusznodi. Quod patet
            sic quia: Mobile et soluni 7mobile est in potentia passiva ad motum. Sed oninis potentia
            perficitur per suurn actum, Ut potentia ad calefaciendum per calefieri 8et potentia ad
            dealbanduin per albatio n9etn et sic de aliis. Ergo cum ‘mobile’ dicat potentiam ad
            motum, ideo rnobilis 1°inquantum est mobile perfectio est Inotus. Et ideo perficitur
            mobile inquantum est mobile cum inovetur, Ut visibile inquantum est visibile cum
            videtur, et augmentabile inquantuin” est augrnentabile cum augrnentatur, et alterabile
            inquanturn’ 2est alterabile cuiri alteratur. Ergo simpliciter mobile inquanturn est
            mobile perfIcitur cum movetur. Sed mobile inquantum est mobile existit in potentia, Ut
            dictum est. Ergo motus est existentis in potentia perfectio secundum quod huiusmodi,
            quia est perfectio inobilis q1u3od existit in potentia inquantum est mobile.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t6-Dd1e198">
          <head xml:id="phsyn-t6-Hd1e199">Utrum tenpus incipiat vel desinat</head>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e202">Circa quartum obicitur quia’: Ut vult Aristotiles in q2uarto
            Phisi corum, sicut punctus continuat duas partes linee [P73vb] et est mdi v3isibile in
            linea, similiter nunc est i4ndivisibile in tempore et con tinuat duas partes temporis,
            Ut tempus prius ternpori posteriori. Et ideo d5icit quod nwnc est seniper finis
            ternporis p6recedentis et prin cipium s.7ubsequentis Ergo irnpossibile est repperire
            p8rimum nuiic in tempore, quia q9uodcuxnque nunc accipiatur’°, seinper erit finis unius
            ternporis et principium alterius. Ergo ante illud nuic e1ritt accipere aliud teinpus
            prius et ante i1llu2d tempus erit accipere aliud n1ui3zc quod e1r4at p5rincipiunz’
            jlliusl6 et finis iteruni [J’165va1 alte rius teniporis prececlentis. Ergo non e1s7t
            sumere prilnurn tempus. Ergo tempus non i1.nce8pit Ergo ternpus est ab eterno.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e205">Et dicenduin sicut dictum est’ de m.otu circulari et de inotu
            g2enerativo quod ‘tenipus’ potest sumi s3ecundum duas cornpara tiones, scilicet
            secundurn comparationem ad naturam et secundum comparationem ad Causani Primani. Si
            auteni s4umatur s5ecundum cornparationem ad naturasn, s6ic t7ernpus non potuit
            i8,ncipere quia natura non potuit facere prirnurn tempus. Unde tempus secunduni viam
            nature procedit i9n infinitum 1a0 parte ante te1t a parte post. Si autern sumatur
            ‘ternpus’ p2er’ coniparationem ad [T39ra] Causam Primam, s1i3c i4ncepit’ teiripus, quia
            i5ncepit’ cum rnotu et curn rnobili prilno. Quid autem sit Lempus et cuius sit rnensura
            (6quia’ est rnensura primi motus sive motus primi mobilis) et in quo sit ut in subiecto
            (7quia’ in rnotu circulari p)8rirn,o’ dictum est in tractatu huius d9ictionist ‘Si’.
            IJtrum potentza incipiat vet desinat 18 Circa quinturn queritur utrurn potentia incepit’
            vel non. Et videtur quod non incepit, quia: Si potentia incepit, possibile incepit. Sed
            Si possibile incepit, ergo non erat2possibile antequam iriciperet5, sicut non erant4res
            antequarn5inciperent6.Ergo ex7 non-possibili facturn est possibile. Sed8‘non-possibile’
            et9 ‘impossibile’ equipol lent10.Ergo ex iinpossibii factum est possibile. Quod videtur
            incon veniens. Ergo possibile non incepit. Ergo neque potentia ipsius possi bilis
            incepit. Sed contra sic11 obicitur quia: Si possibile non incepit, ergo fuit ab eterno.
            Et sic sequitur heresis dicentiuin12quod non solurn Deus fuit ab eterno, sed
            etiam13rnateria prima fuit ab eterno cuni14 Deo, quod est error non solum in fide sed
            etiam in scientia naturali, quia ponitur esse inateria sine forma15 et separata a
            sensibus16.Ergo necesse est possibile incepisse. Ergo et” potentiarn’8 ipsius.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t6-Dd1e209">
          <head xml:id="phsyn-t6-Hd1e210">Quot medic dicatur ‘potentia’</head>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e213">Et dicendum quod duplex est potentia. Quia est quedarn
            potentia’ rerum creataru.m2,que dividitur per potentlain activarn creatain3Ct
            per4potentiarn passivain5.Et illa incepit esse et utraque pars eius, Alia autem est
            potentia que6est potentia. increata7,et hec est potentia Cause Prime sive priini
            agentis. Et ista8non incepit esse sed est ab eterno. Et sic potentia passiva9mcepit et
            possibile incepit et etiam10 potentia acti’va reruin creatarurn11incepit.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e216">Ad illud autem quod obicit quod Si possibile incepit, ergo ex’
            non-possibili factum est possibile; ergo2 ex impossibili facturn est possibile, cum
            ‘non-possibi1e’ Ct ‘iinpossibile’ equipol leant3,— dicendurn quod hoc non est
            inconveniens uno rnodo et alio inodo sic, quia inconveniens est quod4aliquod5agens
            naturale ex impossibli faciat possibile in natura. Sed de agente quod est supra naturain
            Ut Causa Prima, non est inconveniens quod ex impossibli faciat 6possibile in natura,
            quia natura non potuit 7facere aliquid ex nichilo, sed Causa Prima potuit 8.Et ita 9ex
            iinpossibili in 10 natura potuit 11 facere possibile Causa Prima.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e219">Item. Nota, sicut dictum est, quod quedarn est potentia
            increata 1, et hec est activa seniper 2a se et a3 nullo alio. Et hec 4est Cause Prime,
            ut diximu.s, que 5nullo moclo mota 5,neque per se neque per acci dens 7,movet 8omnia
            creata. Alia auteni est potentia creata 9que in cepit esse, ut dixiinus, cum rebus
            creatis 10.Huius 11 autem potenue’ 2 alia est activa 1, que inota movet (et hec est
            cuiuslibct agentis natu ralis); alia autein dicitiir potentia passiva; et hec potentia
            passiva est inaterie prime et eorurn que consequuntur’ 4materiarn primam. 22 Item.
            ‘Potentia passiva’ sumitur’ tripliciter. Quia 2est quedain potentia passiva 3que est
            sernper 4finibilis 5et potest habere totuiri actuni suum simul. Ut potentia que est in
            6niateria aeris ad hoc ut ex aere fiat ignis, sirnpliciter 7est 8 perfecta quanclo ignis
            generatus est in eadem materia; et potentia que est in ligno Ut cx eo fiat archa,
            simpliciter 9est 10 perfecta quand 1facta est archa. Alia autem est potentia passiva que
            est perfectibilis seinper’ 2secundum partem et numquain secundun’i 13totum. Ut potentia
            dividendi in infinitum; ut’ 4 in continuis particulares 15divisiones perficiunt partern’
            6illius potentie, quia quoad [T39rb] hoc quod’ 7iam diviswn 18est conti nuum in aliquarn
            ve1 19 in aliquas partes, secundum hoc 20 finita est i2ll1a potentia. Sed quia
            iinpossibile est omnes divisiones continui sirnul esse, ideo in-ipossibile est 111am
            potcntiam 22perfici secunduin totum. Tertia autein potentia passiva est que 23 non
            potest finiri 24 neque securaduin partem neque secundurn [N66ra] totum. Et hec est in
            ceco et in aniinali xnortuo, quia in oculo irianet materia in qua fuit visus et in
            hornine rnortuo manet niateria in qua fuit vita. Ergo cuin 25 inateria non [P74rb]
            possit esse sine potentia, necesse est quad ibi rernaneat potentia, sed aliter quarn
            prias, quia prius 26 potcntia 27 poterat finiri 28,modo autern non potest, eoquod a
            privatione non est regredi i2n9 habitum per naturam. Et hec potentia passiva dicitur
            infinita.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t6-Dd1e222">
          <head xml:id="phsyn-t6-Hd1e223">Sophismata</head>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e226">Item. Posito quad Sortes sit albissimus hominum qui inodo sunt
            Ct post hoc instans nascatur quidam 1albior eo, queritur iie hoc sophisinate SORTES
            DESINIT ESSE ALBISSIMUS HOMINUM. Probatio 2.Sortes est albissinius hominum. Et de cetera
            non erit albis simus hominuin. Ergo Sortes desinit 3esse albissimus hominum. Contra.
            Sortes desinit esse albissimus horninuin. Ergo hominum qui sunt vel 4honilnuin qui non
            sunt. Quorum utrumque est falsum.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e229">Et dicendurn quod prima est vera.. Et’ probatio bene tenet,
            sed improbatio non valet 2.Et dicunt quidarn quod ibi 3 est figura 4dic tionis a
            sirnplici suppositione 5ad personalern. Et 6 clicunt quod iste 1 genitivus ‘horninuin’
            8tenetur sirupliciter in prima, sed cuin infert ‘ergo horninuni qui sunt vel hominurn
            qui non sunt’, personalein habet suppositionem. AJii dicunt quod est ibi figura
            dictionis ab arnpliata suppositione ad restrictani, quia iste genitivus hominu.m’ in
            prima tenetur pro quolibet alio hoinine 9a Sorte, sed cum dicitur ‘ergo’° hoiriinurn qui
            sunt vel horninuin 11qui non sunt’, iste geni tivus ‘horriinurn’ restringitur 12ad
            existentes cx una parte et ad non existentes cx a1l3ia per implicationes circa ipsurn
            factas. Vel dicen duin quad. iimprobatio peccat secundurn accidens, quia desitio signi
            ficatur respectu horninurn siinpliciter, non tanien respectu homni nurn qui sunt vel
            respectui 4homninuin qui non sunt, quia non est necesse quod si aliquid accidat 15
            antecedenti t6,quod propter hoc accidat consequenti.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e232">Item. Posito quad Sortes sciat 1tria enuntiabilia necessario
            2(et nominentur a, b, et c 3) et d ‘ sit quartum enuntiabile quod scit inodo Sortes et
            de cetero non sciat ipsurn, [N66rb] queritur de hoc sophis mate SORTES DESINIT SCIRE
            QUICQUID IPSE SCIT. Probatio. Sortes scit quicquid ipse scit. Et de cetero non sciet
            quicquid ipse scit. Ergo desinit scire quicquid ipse scit, Contra. Sortes desinit scire
            quicquid ipse scit. Sed scit a. Ergo desinit scire a1.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e235">Solutio. Prima 1falsa. Et probatio non valet, quia minor est
            duplex, eoquod negatio potest precedere distributionern 2.[P74ua] Et sic est vera hec
            ‘de cetero non quicquid ipse scit sciet’. Et sic facit distributionem teneri
            3particulariter. Et sic est vera, sed sic non sequitur conclusio 4.Vel negatio potest
            scqui distributionein sic: ‘de cetero quicquid scit non sciet’. Et sic est falsa, quia
            sensus est ‘de cetero nichil eorum que scit, sciet’, quod falsum est. Et sic sequitur
            conclusio.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e238">Et nota quod ‘incipit’ et ‘desinit’ cum adiunguntur’
            multitudini vel nornini 2pluralis nurrieri, debent 3exponi rernovendo [T39vczj totam
            rnultitudinem vel unumquodque de t inuhitudine, ut ‘Sortes scit qiiicquid ipse scit e5t
            de cetero nullum eorurn sciet’. Et siiniliter hic: ‘Sortes videt omnern hominern et de
            cetero nullum videbit 6 hominern; ergo DESINIT VIDERE OMNEM 7HOMINEM’; posito quod
            Sortes videat seinper omnena hominesn aliuni a Platone et modo videat Platonein Ct de
            cetero non videbit 8.Et probatio et irnpro batio fiunt 9ornnino simuliter sicut in
            precedenti sophismate.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e242">Item. Posito quod Sortes 1sciat tria enuntiabilia necessario
            et seinper sciat ea (scilicet a, b, c) et cuni illis2 sciat hoc enuntiabile, scilicet
            ‘Se nichil desinere scire’, et post hoc instans non 3sciat illud, queritur de hoc
            sophismate SORTES DESINIT SCIRE SE NICHIL DESINERE SCIRE. Probatio. Sortes scit se
            nichil desinere scire. Et de cetero non sciet se nichil desinere scire. Ergo Sortes
            tdesinit scire se nichil desinere scire. Contra. Sortes desinit scire se nichil desinere
            scire. Ergo 5Sortes 6scit se nichil desinere scire. Sed quicquid scitur est veruni, quia
            nichil scitur nisi verurn. Ergo Sortein nichil 8desi nere scire est veruin. Ergo nichil
            9desinit scire (a dicto [W67ra] ad propositionern sive 10 a convertibili). Ergo non
            desinit scire hoc enuntiabile, scilicet se nichil desinere scire.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e245">Solutio. Prima 1vera. Et probatio bene 2tenet, sed iinprobatio
            peccat secundurn quid et sinipliciter in hoc argumento ‘nichil desinit scire; ergo non
            desinit scire hoc enuntiabile se 3 nichil desinere scire’, quia sciendo 4hoc enuntiabile
            non propter hoc augnientatur scientia sua, eoquod scire hoc enuntiabile nichil aliud est
            nisi quod ipse sciat S5e scire illa tria enuntiabilia. Et de cetero non sciet se scire
            ea, sicut accidit quando° dorinit. U7nde sicut homo non plura scit in habitu cum vigilat
            quam cuin dormit, sinüliter non plura scit sciendo hoc enuntiabile quain non sciendo
            ipsuni. Cuius causa e8st quia hoc e9nuntiabile ponit r1eflect0ionem actus sciendi supra
            seipsuin, ut sciat illa tria et sciat se scire ea. Et i1t2a sciett quod n1ullitus eorurn
            obliviscatur. Et propter hoc scit se nichil desinere scire. Sed sive scientia
            reflectatur sive non reilectatur, non propter hoc a5ugmentatur’ n1eq6ue diminuitur, sed
            rnodus est alms. Sicut curn videt coloratum et viciet se videre colora.tum, non propter
            hoc plura videt quarn Si videret colorattun tantuin ita quoci non ad v1er8tat se videre.
            lJnde sicut hic est quid et simpliciter ‘nichil videt; ergo non videt tenebram’,
            e9oquod’ licet tenebra sit aiiquid, tamen nichil est in videndo, similiter in proposito,
            2u0t ‘nichil desinit scire; ergo non desinit scire hoc enuntiabile, scilicet se nichil
            clesinere scire’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e248">Item. Posito quod S1ortes sit in p2enultimo instanti vite sue,
            queritur de hoc sophismate SORTES DESINIT ESSE NON DESI NENDO ESSE. P.3robatio Sortes
            est non desinendo esse. E4t de cetero non erit non desinendo esse. Ergo S5ortes desinit
            esse non desin.en do esse. Contra. Sortes desinit esse non desinendo esse. Ergo S6ortes
            desinit esse duin desinit esse, vel s7i non desinit esse, vel q8uia non [739-ob] desinit
            esse: g9erundiurn enim in ‘-do’ r1esol0vitur per ‘dum’ vel per ‘si’ vel per ‘quia’.
            Quorum ununiquodque est impossi bile.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e251">Solutio. Prima duplex’, eoquod hec detenninatio ‘non desinen
            do esse’ potest deterrninare hoc verburn ‘desinit’ vel hoc verburn ‘esse’ quod immediate
            sequitur. Si vero determinet hoc verb’um ‘desinit’, sic falsa est et opposita ponuntur
            circa idern. Unde sensus est ‘desinit q2uia non desinit v3el dum non desinit vel si non
            de sinit’; et secundum hoc iiriprobat. Si autem deterininet hoc verbum ‘esse’, sic est
            vera et est sensus ‘Sortes desinit esse non desinendo esse’ idest ‘Sortes desinit esse
            [P75ra] i4ndesinens’ vel ‘esse sine desitione’. Unde non desinit esse simpliciter sed
            esse tale, scilicet esse indesinens vel sine desitione, quia usque n’iodo habuit esse
            indesinens vel esse sine desitione et de cetero non habebit tale esse, irnmo habebit
            esse desinens et cum desitione. Et primo rnodo est composita et Falsa, secundo vero
            clivisa et vera. Unde est ibi sophisma compositionis 5.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t6-Dd1e254">
          <head xml:id="phsyn-t6-Hd1e256">Quam suppositionem habeant termini cum ‘incipit ‘et
            ‘desinit’</head>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e259">Circa ultimum queritur utrum termini habeant eandem
            suppositionern curn bus verbis ‘incipit’ et ‘desinit’ et cuni aliis verbis vel
            diversatra. Et videtur quod eandei, quia bene sequitur ‘Sortes est homo; et de cetero
            non erit horno qui est; ergo desinit esse hoino’. Sed posito quod nullus sit color nisi
            albedo et corrupta albedine statiin erit nigredo et non e2rit nisi in Sorte, tunc non
            sequitur ‘Sortes est coloratus; Ct de cetero non erit coloratus colore qui est; ergo
            desinit esse coloratus’. Non ergo simileni habent suppositionem terrriini substantiales
            et termini accidentales cum istis verbis ‘in cipit’ Ct ‘desinit’. Item. Bene sequitur
            ‘Sortes incipit esse homo; ergo incipit esse animal’; sed non sequitur ‘incipit esse
            albus; ergo incipit esse coloratus’. Quod concedimus dicentes 3quod 4aliam habent
            suppositionern terrnini substantiales et aliam terrnini accidentales cum hiis verbis
            5.Cuius causa est quod forrne accidentales sunt transmutabiles circa idein 6,forme vero
            essentiales non, quia in acci dentibus potest fled transmutatio ab uria in aliain, in
            essentialibus vero non.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e262">Item. Bene sequitur ‘est albus; ergo est coloratus’. Sed non
            sequitur ‘incipit esse a.lbus; ergo incipit esse coloratus’. Ergo terrnini non habent
            [N67ra] eandern suppositionern cuni hiis verbis ‘incipit’ et ‘desinit’ et’ cum aliis
            verbis. Quod concedimus. Cuius causa est quod in accidentibus rnanente genere species
            transmutatur circa idem, Ut Sorte 2rnanente, vel 3corpore solo, color transniutari
            4potest ab albedine in nigredinein 5vel in aliam speciem colons. Sed in substantialibus
            impossibile est. 34 Item. Ec predictis patet quod cuin dicitur ‘Sortes incipit esse
            coloratus’, iste terminus ‘coloratus’ non solum copulat’ pro colore qui est sed etiam
            pro colore qui fuit. Et cum dicitur ‘Sortes desinit esse coloratus’, non solurn [P75rb]
            copulat pro colore qui est sed etiam pro colore qui erit. Et hoc est ex natura horuni
            verborum ‘incipit’ et ‘desinit’, q2ue non soluin ponunt albedinein in p,3resenti sed
            etiani unum eorum [T4OraJ privat albedineni in preterito et a4lterum in futuro i5n
            predictis orationibus et consiinilibus. Sed contra. Forma minus communis restringit ad
            pauciora quam forina inagis corn mursis, ut ‘album’ ad pauciora quarn ‘coloratum’. Sed
            ‘desinit’ est minus commune quarn ‘est’, q6uia sequitur ‘desinit; ergo est’ et non
            econverso. E7rgo ‘desinit’ restringit ad pauciora quain hoc verbum ‘est’. Sed hoc verbum
            ‘est’ restringit ad ea que sunt. Ergo hoc verbum ‘desinit’ restringit ad pauciora. Ergo
            non f8aciet terminum copulare pro colore qui est et qui non est.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e265">Et dicenduin quod termini accidentales significantes’ res per
            m2anentes cuni adiunguntur istis verbis ‘incipit’ et ‘desinit’ d3icunt p4ositionem rei
            in preseriti et ideo copulant pro presentibus. Sed quia ista verba dicunt inceptiones
            v5el desitiones r6,erurn ideo dicunt terrninun-i initialem vel finalein. Et ante
            terminum initialem nichil est d7e re; et siiniliter post terininum finalem n8ichil est
            d9e re. Itd0eo consequitur” ad hoc verbum ‘desinit’ p2rivatio’ rei perrna n1en3tis in
            futuro ratione termini fmalis. Et ad hoc verbum ‘incipit’ consequitur privatio rei
            permanentis in preterito ratione terxrtini i1.niti4alis Dicendurn ergo breviter quod hec
            verba per suam signi fication e5m’ faciunt predictos [N6 7th] terlninos copulare pro
            presen tibus. Et copulatio pro preteritis vel futuris consequitur ad hec verba ratione
            terminorum quos dicunt.</p>
          <p xml:id="phsyn-t6-d1e268">Ex predictis autem patet quod’ si quis querat propter quid
            alia verba. non arnplient t2errninos sicut ista, causa e3ius est quod ista verba dicunt
            terminos reruin, ut dictum est, alia autem verba non. Et hec est eadein causa quare ista
            verba ponuntur sincategoreumata et a4lia non. Ad argumenturn "in contra.rium" autem
            dicendurn quod ‘forma minus comrnunis’ est5 duplex. Q,uia uno rnodo fIt minus commune
            per differentiarn advenienteni inagis cornmuni, Ut ‘al burn’ per ‘disgregativuin visus’
            adveniens ‘colorato’. [P75va] Alio autern modo form a minus coininunis fit6 per
            privationein advenien tern rei. Et ita fiunt7ista verba ‘incipit’ et ‘desinit’. Et primo
            modo forrna minus comrrninis restringit ad pauciora, secundo autein inodo non. Unde hoc
            adiectivuni ‘albus’ restringit ad pauciora quain hoc adiectivunt ‘coloratus’ et
            hec8verba ‘incipit’ et ‘desinit’ non9 restringunt ad pauciora quaira hoc verbuin
            ‘est’.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
