<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Tertius [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Joana Gomes</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus Tertius [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 Intemational (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.mg"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="29-v"/>
        <cb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t3">
        <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e107"><supplied>TRACTATUS Tertius</supplied></head>
        <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e110"><supplied>De de dictionibus exclusivis</supplied></head>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e113">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e114"><supplied>Introductio</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e117">
            <lb ed="#T"/>Dicto de negatione et affirmatione consequenter dicendum est de
            <lb ed="#T"/>dictionibus exclusivis, ut <mentioned>tantum</mentioned>, <mentioned>solus</mentioned>. circa quas primo queritur
            <lb ed="#T"/>propter quid dicatur dictio exclusiva et quid significet dictio exclusiva. <pc type="#pilcrow"/> secundo
            <lb ed="#T"/>quod et que sunt cause exclusionis que exiguntur ad esse exclusionis;
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/> tertio quot sunt partes sive species exclusionis; <pc type="#pilcrow"/>quarto queritur,
            des<lb ed="#T" break="no"/>cendendo ad quandam causam exclusionis, scilicet ad illud quod
            exclu<lb ed="#T" break="no"/>ditur, que sunt ea que debent excludi;
            <pc type="#pilcrow"/>quintum et ultimum erit
            <lb ed="#T"/>de differentia harum dictionum <mentioned>tantum</mentioned> et <mentioned>solus</mentioned> in suis exclusionibus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e120">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e121"><supplied>Quare dicatur dictio exclusiva</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e124">
            Circa
            <lb ed="#T"/>primum ergo queritur quare dicatur dictio
            <lb ed="#T"/>exclusiva. Et dicunt quidam quod dictio dicitur exclusiva quia significat exclusionem. <pc type="#pilcrow"/>Sed contra. Nulla dictio significat
            <lb ed="#T"/>actum quem exercet,
            <add place="botton-margin" hand="other">ut iste terminus <mentioned>homo</mentioned> non significat suppositionem quam
            <lb ed="#T"/>exercet supponendo pro hoc et pro illo, et ergo
            <lb ed="#T"/>de aliis sed significat hominem et
            <lb ed="#T"/>exerceret suppositionem et de a
            <lb ed="#T"/>liis dictionibus. Ergo nulla
            <lb ed="#T"/>dictio significat
            <lb ed="#T"/>actum quem
            <lb ed="#T"/>exercet</add>;
            et est inductio et est locus a partibus
            suffici<lb ed="#T" break="no"/>enter enumeratis. Sed <mentioned>tantum</mentioned> et <mentioned>solus</mentioned> exercent exclusionem. Ergo [N48vb] non
            <lb ed="#T"/>significant eam.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e127">
            <pc type="#pilcrow"/>Item. Exclusio intelligitur dupliciter; scilicet ut concepta
            <pb ed="#T" n="30-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>et ut exercita, sicut cursus significatur ut <add place= "left-margin">conceptus</add> per hoc nomen <mentioned>cursus</mentioned>
            <lb ed="#T"/>et per hoc verbum <mentioned>curro, -ris</mentioned>; aliter autem cursus significatur ut exercitus,
            <lb ed="#T"/>ut cum aliquis exercet ipsum in currendo. Similiter exclusio intelligitur ut concepta,
            <lb ed="#T"/>sicut per hoc nomen <mentioned>exclusio, -nis</mentioned> et per hoc verbum <mentioned>excludo, -dis</mentioned>;
            <lb ed="#T"/>aliter autem intelligitur ut exercita, ut per has dictiones <mentioned>solus</mentioned> et <mentioned>tantum</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e130"> 
            Si ergo <mentioned>solus</mentioned> et <mentioned>tantum</mentioned> significant exclusionem, aut significant eam hoc modo
            <lb ed="#T"/>vel illo. Sed si significant eam ut conceptam ergo iste dictiones 
            <mentioned>exclusio<lb ed="#T" break="no"/>nis</mentioned> <add place="margin-left">et <mentioned>exclusus</mentioned></add> et excludo dic erunt dictiones exclusive quod falsum est.
            <lb ed="#T"/>Ergo non significant eam ut conceptam. Neque ut exercitam, quia sicut se habet
            <lb ed="#T"/>dictio in communi ad actum suum communem, <subst><add place="margin-left">qui est significare</add> <del rend="expunctuation">quam exercet</del></subst> similiter dictio specialis
            <lb ed="#T"/>se habet ad actum suum specialem. Sed dictio in communi non significat actum suum
            <lb ed="#T"/>communem; dictio enim non significat significare sed exercet ipsum. <add place="margin-left"> Ergo dictio specialis non significat actum suum specialem proprium sed exercet ipsum.</add> ergo hec dictio 
            <lb ed="#T"/><mentioned>solus</mentioned> non significat exclusionem sed exercet eam. Ergo dictiones exclusive
            <lb ed="#T"/>non significant exclusionem ut exercitam neque ut concepta ut probatum est.
            <lb ed="#T"/>Ergo nullo modo significant exclusionem.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e133">
            Quod concedimus dicentes quod dictiones
            <lb ed="#T"/>exclusive dicuntur exclusive non quia significant  exclusionem sed quia
            ex<lb ed="#T" break="no"/>cercent eam, ut <mentioned>tantum</mentioned>, <mentioned>solus</mentioned> dicuntur dictiones exclusive ab
            exclusi<lb ed="#T" break="no"/>one exercita et non ab exclusione significata. Sicut securis
            <lb ed="#T"/>dicitur incisiva ab incisione exercita et non ab incisione significata.
            <lb ed="#T"/><mentioned>Securis</mentioned> enim nullo modo significat incisionem sed significat securim (sicut 'homo'
            <lb ed="#T"/>hominem) et exercet incisionem sive ipsum scindere.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e136">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e137"><supplied>Quid significet dictio exclusiva</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e140">
            <pc type="#pilcrow"/>Ad aliud autem
            <lb ed="#T"/>quod queritur quid significet dictio exclusiva, dicendum quod significat idem quod hec
            <lb ed="#T"/>oratio <mentioned>non cum alio</mentioned>, sive privationem associationis totius ad
            <lb ed="#T"/>partem ut <mentioned>solus Sortes currit</mentioned>, <!--italic in Rijk edition!-->idest Sortes currit et nichil aliud vel Sortes currit et nullus
            <lb ed="#T"/>alias homo currit<!--italic!-->, Et sic pars ponitur et totum removetur, quia ponitur Sortes et removetur
            <lb ed="#T"/>quilibet alius homo, vel quidlibet aliud, a Sorte. Et ita totum non associatur
            <lb ed="#T"/>parti sue. Et sic dictio exclusiva privat associationem totius
            <lb ed="#T"/>ad partem per suam significationem. Et ideo dicitur significare privationem
            <lb ed="#T"/>associationis totius ad partem. Sed ad istam privationem sequitur
            <lb ed="#T"/>exclusio omnium aliorum, sicut proprius actus sequitur ad illud per quod exercetur.
            <lb ed="#T"/>Et ideo exclusio importatur per dictionem exclusivam, non ut significata
            <lb ed="#T"/>sed ut exercita. Et sic <add place= "left-margin">patet</add> primum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e144">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e145"><supplied>Quot et que sint cause exclusionis</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e148">
            <pc type="#pilcrow"/>Circa secundum queritur in hunc
            <lb ed="#T"/>modum. Associatio et privatio associationis opponuntur ut
            pri<lb ed="#T" break="no"/>vatio et habitus. Sed privatio diffinitur per habitum, quia cecitas
            <lb ed="#T"/>est privatio visus in oculo et per hoc habet esse. Ergo privatio
            ass<lb ed="#T" break="no"/>ociationis est per ea per que est associatio, et per illa
            habe<lb ed="#T" break="no"/>bit esse. Sed ad associationem exigitur quod associatur et cui
            <lb ed="#T"/>associetur et in quo associetur. Ergo ad privationem
            associa<lb ed="#T" break="no"/>tionis exiguntur eadem tria. Quod concedimus.
          </p>
          <p><!-- TODO: missing paragraph id -->
            Unde dicendum quod ad
            exclusio<lb ed="#T" break="no"/>nem que sequitur ad predictam privationem, quatuor exiguntur, scilicet quod
            <lb ed="#T"/>excluditur et a quo excluditur et respectu cuius excludutur; et
            <lb ed="#T"/>quartum est ipse actus excludendi. Verbi gratia <mentioned>solus Sortes currit</mentioned>;
            <lb ed="#T"/>alii a Sorte excluduntur ut a subiecto et respectu cursus; et actus
            <lb ed="#T"/>excludendi <add place= "left-margin">importatur</add> per hanc dictionem <mentioned>solus</mentioned>. Et hec quatuor cause exigun
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>tur ad exclusionem simpliciter.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e151">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e152"><supplied>De quibusdam regulis</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e155">
            <pc type="#pilcrow"/>Ex predictis patet quedam
            <lb ed="#T"/>regula. Que talis est: <seg type="rule">ubicumque vere fit exclusio, semper id respectu cuius
            <lb ed="#T"/>fit exclusio, ponitur in eo a quo omnia alia excluduntur.</seg>
            <lb ed="#T"/>Ut <mentioned>tantum homo est risibile</mentioned>: hic enim <mentioned>risibile</mentioned>, respectu cuius fit exclusio, ponitur in <mentioned>homine</mentioned>,
            <lb ed="#T"/>a quo omnia alia excluduntur. Unde sequitur <mentioned>tantum homo est risibile; ergo homo
            <lb ed="#T"/>est risibile</mentioned>; et <mentioned>tantum homo currit; ergo homo currit</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e161">
            <pc type="#pilcrow"/>Ex predictis patet alia
            <lb ed="#T"/>regula. Que talis est: <seg type="rule">omnis exclusiva vera relinquisit suam preiacentem
            <lb ed="#T"/>veram.</seg> Ut patet in predictis exemplis, ut <mentioned>solus Sortes currit; ergo Sortes currit</mentioned>.
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Propositio autem exclusiva est illa in qua ponitur dictio exclusiva
            <lb ed="#T"/>(ut <mentioned>tantum</mentioned>, <mentioned>solus</mentioned>), ut <mentioned>solus Sortes currit</mentioned> vel <mentioned>tantum homo currit</mentioned>; preiacens autem dicitur
            <lb ed="#T"/>ipsa propositio remota dictione exclusiva, ut <mentioned>Sortes currit</mentioned> vel <mentioned>homo currit</mentioned>.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e167">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e168"><supplied>Sophisma</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e171">
            <pc type="#pilcrow"/>Secundum predicta queritur de hoc sophismate TANTUM UNUM EST.
            <lb ed="#T"/>Probatio. Unum est et nichil est quod non sit unum. Ergo tantum unum est. <pc type="#pilcrow"/> Contra.
            <lb ed="#T"/>Multa sunt. Non ergo tantum unum est. <pc type="#pilcrow"/>Item probatio prime, quia: ut dicit
            <lb ed="#T"/><ref><name>Boetius</name></ref> unumquodque simulac est, unum est. Ergo tantum unum est. <pc type="#pilcrow"/>Item
            <lb ed="#T"/>ad idem. Dicit <ref><name>Boetius</name></ref>: unumquodque ideo est quia unum numero est. Sed unum
            <lb ed="#T"/>numero est unum. Ergo unumquodque est unum. Ergo tantum unum est. <pc type="#pilcrow"/>Item
            <lb ed="#T"/>patet per regulam quandam. Que talis est: <seg type="rule"><pc type="#pilcrow"/>quotienscumque unum
            <lb ed="#T"/>convertibilium predicatur de altem si dictio exclusiva vere adiungatur uni,
            <lb ed="#T"/>et reliquo.</seg> Ut <mentioned>tantum homo currit; ergo tantum risibile currit</mentioned>, et econverso. Sed <mentioned>unum</mentioned> convertitur
            <lb ed="#T"/>cum ente. Ergo si dictio exclusiva vere adiungatur <mentioned>enti</mentioned>, et uni.
            <lb ed="#T"/>Sed hec est vera <mentioned>tantum unum est</mentioned>. Ergo hec est vera. <mentioned>tantum unum est</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e177">
            <pc type="#pilcrow"/>Solutio.
            <lb ed="#T"/>Prima duplex, quia hoc nomen <mentioned>unum</mentioned> est equivocum, eoquod est quedam
            <lb ed="#T"/>unitas que est essentialis, ut illa per quam res exist in esse
            <lb ed="#T"/>speciali sive in esse specifico. Et hec unitas est per formam
            comple<lb ed="#T" break="no"/>tivam dantem esse rei in separando et distinguendo ipsam rem
            <lb ed="#T"/>ab omnibus aliis in sua specie, ut Sortes non solum est in specie
            <lb ed="#T"/>hominis per suam formam completivam sed <subst><del rend="erasure"></del><add place="line">ipse</add></subst> etiam per ipsam perficitur
            <lb ed="#T"/>in suo esse proprio et separatur et distinguitur ab omnibus aliis
            <lb ed="#T"/>hominibus. Et hec est unitas essentialis. <pc type="#pilcrow"/>Alia autem est unitas
            <lb ed="#T"/>accidentalis, que est principium numeri. Unde sicut numerus accidit rebus que
            <lb ed="#T"/>numerantur, similiter et unitas per quam numerantur et que est principium
            <lb ed="#T"/>numeri accidit eis. Quicquid enim numeratur, per hanc unitatem
            nu<lb ed="#T" break="no"/>meratur, quia numerus nichil aliud est nisi aggregatio unitatum. Numerus enim
            <lb ed="#T"/>est multitudo ex unitatibus aggregata.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e180">
            Et utraque istarum unitatum convertitur
            <lb ed="#T"/>cum <mentioned>ente</mentioned>. Sed differunt in hoc quod prima est essentialis (ut
            <lb ed="#T"/>dictum est) et secunda accidentalis; et in hoc quod secunda est in prima ut
            acci<lb ed="#T" break="no"/>dens in subiecto; unde secunda accidit prime. Et sicut unitas dicitur equivoce
            <lb ed="#T"/>similiter et unum. Dico ergo quod si accipiatur <add place= "right-margin">unitas essencialis sive unum essenciale, sic prima est vera. Si autem accipiatur</add> unitas accidentalis sive
            <lb ed="#T"/>unum accidentale, sic prima est falsa, quia dictio exclusiva
            ad<lb ed="#T" break="no"/>iuncta parti numeram destruit totum, ut <mentioned>tantum duo currunt; non
            <lb ed="#T"/>ergo tria</mentioned>; similiter tantum unum est non ergo duo vel <mentioned>non ergo
            mul<lb ed="#T" break="no"/>ta</mentioned>.
          </p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e183">
            <pc type="#pilcrow"/>Alii autem dicunt quod prima est duplex (hec scilicet <mentioned>tantum unum
            <lb ed="#T"/>est</mentioned>) eoquod potest fieri exclusio ratione suppositi (et sic est vera);
            <pb ed="#T" n="30v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>vel potest sive exclusio ratione accidentis sive forme (et sic est falsa) . Et tunc
            sequitur non ergo multa sunt. Sed primam solutionem credo esse meliorem.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e186">
            <pc type="#pilcrow"/>Ad probationem dicendum quod procedit secundum quod <mentioned>unum</mentioned>dicit
            <lb ed="#T"/>unitatem essentialem, quoniam quicquid est, per suum complementum est,
            <lb ed="#T"/>quod dat ei esse. Ut Sortes per suam formam completivam, que est anima
            ip<lb ed="#T" break="no"/>sius, separatur et differt a qualibet alia re; et dat ipsi unitatem
            essen<lb ed="#T" break="no"/>tialem. Et sic est de omnibus aliis. <pc type="#pilcrow"/>Ad improbationem autem dicendum
            <lb ed="#T"/>quod accipit unitatem accidentalem que per sui aggregationem est
            <lb ed="#T"/>principium numeri; et hoc modo tenet improbatio. <pc type="#pilcrow"/>Ad duo argumenta
            <lb ed="#T"/>sequentia. dicendum quod accipiunt <mentioned>unum</mentioned> essentiale, sicut et” probatio.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e190"><lb ed="#T"/>Ad ultimum dicendum quod
            <subst>
              <del rend="erasure"></del>
              <add place="line">bene</add>
            </subst>
            sequitur <mentioned>tantum ens est; ergo tantum unum est</mentioned>, <add place= "left-margin">accipiendo <mentioned>unum</mentioned> secundum unitatem essentialem. Sed non sequitur <mentioned>tantum ens est; ergo tantum unum est</mentioned></add>,
            acci<lb ed="#T" break="no"/>piendo <!--<<mentioned>unum</mentioned> secundum rijks addition> --> unitatem accidentalem (quamvis unitas accidentalis convertatur cum <mentioned>ente</mentioned>),
            <lb ed="#T"/>quia <mentioned>unum accidentale</mentioned> dicit discretioriem sive rem discretam, cum sit principium
            <lb ed="#T"/>numeri; <mentioned>ens</mentioned> vero dicit rem suam per modum substantie. Et ita peccat secundum
            fi<lb ed="#T" break="no"/>guram dictionis. Sicut hic: <mentioned>tantum homo currit; ergo tantum unus homo currit</mentioned>; Posito
            <lb ed="#T"/>quod omnes homines currant et nichil aliud currat, hec est vera <mentioned>tantum homo currit</mentioned>,
            <lb ed="#T"/>hec est falsa <mentioned>tantum unus homo currit</mentioned>. Et est figura dictionis (sicut dictum est), quia
            <lb ed="#T"/><mentioned>homo</mentioned> dicit rem suam per modum substantie, sed <mentioned>unus</mentioned> addit discretionem numeri
            <lb ed="#T"/>circa ipsum. <pc type="#pilcrow"/>Preterea est ibi accidens. Quia cum esse conveniat uni
            <lb ed="#T"/>et multis: quamvis dictio exclusiva vere adiungatur <mentioned>end</mentioned> respectu esse
            <lb ed="#T"/>(Ut <mentioned>tantum ens est</mentioned>), non tamen potest vere adiungi <mentioned>uni</mentioned> dicenti
            discre<lb ed="#T" break="no"/>tionem numeralem. Unde de hoc uno non posunt dicere <mentioned>tantum unum est</mentioned>,
            <lb ed="#T"/>quia tunc excluderet duo et tria et sic de allis, ascendendo
            <lb ed="#T"/>ut <mentioned>tantum unum; non ergo duo neque tria</mentioned> et sic de allis. Unde ens
            <lb ed="#T"/>est ibi res subiecta et unum est accidens et exclusio assignatur
            con<lb ed="#T" break="no"/>venire utrique sive fleri ab utroque.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e195"><pc type="#pilcrow"/>Ad aliud autem quod obicit
          <lb ed="#T"/>per regulam convertibilium, dicendum quod regula debet intelligi remoto accidente,
            <lb ed="#T"/>sicut et ille regule omnes. Quamvis enim regula sits sive maxima: <seg type="maxima">quicquid predicatur
            <lb ed="#T"/>de diffinitione, et de deffinito</seg>, non tamen sequitur <mentioned>animal rationale mortale est
            <lb ed="#T"/>diffinitio; ergo homo est diffinitio</mentioned>, quod est propter accidens, quod impedit.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e201"><pc type="#pilcrow"/>
            Cir<lb ed="#T" break="no"/>ca tertium queritur quot sint partes exclusionis. Et solent poni
            <lb ed="#T"/>due, quia ponitur duplex exclusio: una enim generalis et altera specialis.
            Ge<lb ed="#T" break="no"/>neralis exclusio ponitur coniniuniter quando excluditur diversum genere;
            specia<lb ed="#T" break="no"/>lis vero quando excluditur diversum specie. <pc type="#pilcrow"/>Sed contra. <mentioned>Diversum</mentioned> dicitur tripliciter
            <lb ed="#T"/>diversum genere, diversum specie, diversum numero. Ergo si exclusio
            <lb ed="#T"/>dicitur generalis quia diversa genere excluduntur et specialis quia diversa
            <lb ed="#T"/>specie excluduntur, ergo debet esse alia exclusio numeralis eoquod
            di<lb ed="#T" break="no"/>versa numero excluduntur. Ergo non solum erunt due species, sive
            <lb ed="#T"/>due partes, exclusionis sed etiam erunt ties.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e204"><pc type="#pilcrow"/>Et dicendum quod non
            <lb ed="#T"/>sunt nisi due partes exclusionis, scilicet generalis et specialis. Sed non dicitur
            ex<lb ed="#T" break="no"/>clusio generalis eoquod diversa genere excludantur, sed quia
            ex<lb ed="#T" break="no"/>cluduntur a subiecto aliquo omnia que communicant in aliquo genere,
            <lb ed="#T"/>sive in aliquo generali ad omnia que sunt sicut in ente. Unde
            <lb ed="#T"/>hoc modo sensus huius <mentioned>solus Sortes currit</mentioned> est talis: <!--Sortes..ens is in italic in Rijk-->Sortes currit et nichil
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>alium vel nullum aliud ens. <pc type="#pilcrow"/>Item. Specialis exclusio non dicitur
            eo<lb ed="#T" break="no"/>quod excludatur diversum specie sicut dicebatur, sed dicitur exclusio
            specia<lb ed="#T" break="no"/>lis quando ab aliquo subiecto excluduntur quecumque communicant cum eo in
            <lb ed="#T"/>aliqua specie, sive in aliquo speciali. Et hoc modo sensus huius <mentioned>solus Sortes currit</mentioned>
            <lb ed="#T"/>est talis: <!--Sortes..homo is in italic in rijk-->Sortes curris et nullus alius homo, ut excludantur alii particulares
            <lb ed="#T"/>homines qui commnunicant cum Sorte in homine. Et similiter <mentioned>solus homo currit</mentioned>, idest <!--homo..animal is in italic in Rijk-->homo currit
            <lb ed="#T"/>et nullum aliud anima quia animalia communicant cum homine in animali. Et hec est
            spe<lb ed="#T" break="no"/>cialis exclusio. Si autem sensus huius <mentioned>solus homo currit</mentioned> fuerit talis: <!--homo..aliud is in italic in Rijk-->homo currit et
            <lb ed="#T"/>nichil aliud tunc est exclusio generalis.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e207"><pc type="#pilcrow"/>Ex predictis patet quod idem numero
            <lb ed="#T"/>non potest excludi, vel ea que communicant in eodem numero. Quia cum dicitur
            <mentioned>so<lb ed="#T" break="no"/>lus homo currit</mentioned>, ista ponit quod homo currit, per regulam datam, que talis est <seg type="rule">omnis
            ex<lb ed="#T" break="no"/>clusiva vera relinquit steam preiacentesn veram</seg> Et si excluderetur idem
            <lb ed="#T"/>numero cum homine, vel animal rationale mortale. Et sic esset sensus solus homo currit
            <lb ed="#T"/>et nullum risibile vel nullum animal rationale mortale. Secundum hoc ponitur contradictio
            <lb ed="#T"/>et ob hoc non potest fieri exclusio numeralis.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e213"><pc type="#pilcrow"/>Ex predictis patet cum
          que<lb ed="#T" break="no"/>cumque sunt diversa genere vel diversa specie vel diversa numero,
            communi<lb ed="#T" break="no"/>cent in aliquo genere alia omnia, Ut in ente, vel in aliquo<!--vel in aliquo between <> in Rijk-->
            <lb ed="#T"/>speciali sub ente, quia non possunt esse nisi due partes
            exclusio<lb ed="#T" break="no"/>nis, scilicet generalis exclusio et specialis.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e216">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e218"><supplied>De quibusdam regulis</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e221"><pc type="#pilcrow"/>De speciali exclusione solet
            <lb ed="#T"/>dari talis regula: <seg type="rule"><pc type="#pilcrow"/>quotienscumque fit specialis exclusio, non tenet
            <lb ed="#T"/>argumentum ab inferiori ad superius cum dictione exclusiva neque a superior
            <lb ed="#T"/>ad inferius, neque a parte subiecti neque a parte predicati <!--rule in italic and separated from the text in RIjk-->.</seg>
            Ut <mentioned>solus Sortes currit;
            <lb ed="#T"/>ergo solus homo currit</mentioned>. Et similiter si fiat processus a parte predicati, Ut <mentioned>solus
            <lb ed="#T"/>Sortes currit; ergo solus Sortes movetur</mentioned>, semper est ibi fallacia consequentis. Et sic patet quod non
            <lb ed="#T"/>tenet huiusmodi argumentatio, quia posito quod solis Sortes currat et quidam equs,
            <lb ed="#T"/>tunc hec est vera <mentioned>solus Sortes currit</mentioned>, faciendo specialem exclusionem, quia sensus est
            <!--"Sortes..homo" italic in RIjk--><lb ed="#T"/>Sortes currit et nullus alius homo; hec falsa <mentioned>solus homo currit</mentioned>, faciendo
            spatia<lb ed="#T" break="no"/>lem exclusionem, quia sensus est homo currit et nullum aliud animal,
            <lb ed="#T"/>quod falsum est, cum equus currat. Similiter a parte predicati, quia posito
            <lb ed="#T"/>quod solus Sortes currat et Plato moveatur sed non currat, tunc hec
            <lb ed="#T"/>est vera <mentioned>solus Sortes currit</mentioned>, hec autem falsa <mentioned>solus Sortes movetur</mentioned>. Et sic patet quod
            <lb ed="#T"/>nullum est argumentum Quod vero ibi sit consequens patet, quia premissa in se
            <lb ed="#T"/>claudit unam affirmativam et alteram negativam, ut
            <mentioned>so<lb ed="#T" break="no"/>lus Sortes currit</mentioned>, idest Sortes currit et nullus alius homo et <mentioned>solus homo currit</mentioned>, idest
            <lb ed="#T"/>homo currit et nullum aliud animal. Et propter negativam non tenet ab
            <lb ed="#T"/>inferiori ad superius, sed est ibi consequens ab inferiori ad superius
            ne<lb ed="#T" break="no"/>gando. Et propter affirmativas non tenet a superiori ad
            inferius.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e227">
            De
            <lb ed="#T"/>generali exclusione talis datur regula: <seg type="rule"><pc type="#pilcrow"/>quotienscumque fit
            genera<lb ed="#T" break="no"/>lis exclusio, bene tenet argumentum ab inferiori ad superius cum dictione
            <lb ed="#T"/>exclusiva a parte subiecti si non a parte predicati.</seg> Ut <mentioned>solus Sortes currit;
            <lb ed="#T"/>ergo solus homo currit</mentioned>, quia prima claudit intra se istas <add place="right-margin">duas</add> <mentioned>Sortes currit</mentioned>
            <lb ed="#T"/>et <mentioned>nichil aliud a Sorte currit</mentioned>, et propositio illata claudit intra se istas <add place="right-margin">duas</add>
            <lb ed="#T"/><mentioned>homo currit</mentioned> et <mentioned>nichil aliud ab homine currit</mentioned>. Sed ratione affirmativarum bene
            <lb ed="#T"/>sequitur <mentioned>Sortes currit; ergo homo currit</mentioned>. Et ratione negativarum bene
            <pb ed="#T" n="31r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>sequitur <mentioned>nichil aliud a Sorte currit; ergo nichil aliud ab homine currit</mentioned>.
            <lb ed="#T"/>Ergo bene sequitur a parte subiecti faciendo generale exclusionem, ut
            <mentioned>so<lb ed="#T" break="no"/>lus Sortes currit; ergo solus homo currit</mentioned>.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e233">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e234"><supplied>Que sint ea que debent excludi</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e237">
            <pc type="#pilcrow"/>Circa dictiones exclusivas
            <lb ed="#T"/>querebatur, descendendo ad unam de quatuor causis exclusionis,
            <lb ed="#T"/>scilicet ad illud quod excluditur. Et queritur quid sit illud quod excluditur.
            <lb ed="#T"/>Et illa questio continet sub se alias septem. <pc type="#pilcrow"/>Prima est utrum dictio
            <lb ed="#T"/>exclusiva addita <mentioned>enti</mentioned> possit excludere aliquid. Ut tantum ens est
            <lb ed="#T"/>et nichil aliud est. Et similiter si adiungatur aliis terminis qui convertuntur cum
            <lb ed="#T"/><mentioned>ente</mentioned>, ut sunt ista aliquid, <mentioned>unum</mentioned>, <mentioned>res</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/> Secunda questio est
            <lb ed="#T"/>magis descendendo, scilicet utrum dictio exclusiva adiuncta uni generalissimo
            <lb ed="#T"/>excludat alia et econverso, ut tantum, substantia; non ergo quantitas vel econverso. <pc type="#pilcrow"/>Tertia
            <lb ed="#T"/>questio est specialior omnibus predictis, scilicet utrum dictio exclusiva addita
            <lb ed="#T"/>speciei unius predicamenti possit excludere species alterius predicamenti, ut
            <lb ed="#T"/><mentioned>tantum homo; non ergo color vel albedo</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Quarta questio est utrum
            <lb ed="#T"/>dictio exclusiva addita alicui speciei unius predicamenti possit excludere
            <lb ed="#T"/>alias species eiusdem predicamenti, Ut <mentioned>tantum homo; non ergo equus</mentioned>, <mentioned>tantum
            co<lb ed="#T" break="no"/>lor; non ergo scientia</mentioned>, et sic in unoquoque predicamento. Et hec specialior
            <lb ed="#T"/>est omnibus predictis. Et istas quatuor questiones intelligo in terminis
            substantia<lb ed="#T" break="no"/>libus dicentibus quid, sive que predicantur in quid, sicut species et genera
            <lb ed="#T"/>uniuscuiusque predicamenti. <pc type="#pilcrow"/>Quinta questio est utrum dictio exclusiva
            <lb ed="#T"/>addita termino accidentali excludat alios terminos accidentales, Ut
            <lb ed="#T"/><mentioned>tantum coloratum; non ergo sanum</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Sexta questio est utrum dictio
            <lb ed="#T"/>exclusiva addita uni oppositorum excludat alterum in quolibet
            <lb ed="#T"/>genere oppositionis, ut <mentioned>tantum albm; non ergo nigrum</mentioned> et <mentioned>tantum videns; non
            <lb ed="#T"/>ergo cecus</mentioned> et sic de aliis. <pc type="#pilcrow"/>Septima questio est utrum dictio
            <lb ed="#T"/>exclusiva addita parte excludat totum (vel econverso) vel addita
            <lb ed="#T"/>maiori numero excludat minorem. (vel econverso), ut <mentioned>tantum paries; non
            <lb ed="#T"/>ergo domus</mentioned> et tantum tria; non ergo duo.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e240">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e241">
            <supplied>Utrum dictia exclusiva addita <mentioned>enti</mentioned> possit excludere aliquid</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e244">
            <pc type="#pilcrow"/>Circa primum obicitur
            <lb ed="#T"/>quia dictio exclusiva addita suis convertibilibus nichil potest excludere,
            <lb ed="#T"/>quia quod excluditur, debet communicare cum eo a quo fit exclusio
            <lb ed="#T"/>in aliquo generali vel in aliquo speciali. Sed nichil potest communicare
            <lb ed="#T"/>cum ente in aliquo generali sive speciali supra
            <lb ed="#T"/>ens duplici
            <lb ed="#T"/>de causa, vel quia nichil est aliud ab ente vel quia nichil aliud est supra
            <lb ed="#T"/>ens. Ergo nichil potest excludi ab ente. Ergo dictio exclusiva
            ad<lb ed="#T" break="no"/>iuncta <mentioned>enti</mentioned> nichil potest excludere. <pc type="#pilcrow"/>Item ad idem. Dictio exclusiva non potest
            <lb ed="#T"/>excludere nisi quod est extra terminum cui adiungitur, Ut <mentioned>tantum
            <lb ed="#T"/>homo; non ergo asinus</mentioned>, quia asinus extra hominem est. Sed nichil est extra ens. Ergo dictio
            <lb ed="#T"/>exclusiva adiuncta <mentioned>enti</mentioned> nichil potest excludere.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e247">
            <pc type="#pilcrow"/>Item ad idem.
            <lb ed="#T"/>Nichil potest excludi nisi quod est diversum quo ad naturalem subpositionem (Ut
            <lb ed="#T"/><mentioned>tantum homo; non ergo asinus</mentioned>) vel diversum quo ad quandam <add place="left-margin">suppositionem</add> accidentalem ut quo ad
            <lb ed="#T"/>eam que fit per aliquid restringens terminum ex eadem parte (Ut <mentioned>tantum
            <lb ed="#T"/><add place="left-margin">homo</add> albus; non ergo niger</mentioned>). <pc type="#pilcrow"/>Ex hoc patet quod ab aliquo termine non
            restri<lb ed="#T" break="no"/>cto per aliquid ex eadem parte sed simpliciter sumpto nichil potest excludi
            <lb ed="#T"/>nisi quo ad naturalem suppositionem. Sed ab ente simpliciter sumpto
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>nichil est diversum quoad naturalem suppositionem naturaliter enim
            <lb ed="#T"/>subponuntur per terminum tam entia quam non entia unde exclusio
            <lb ed="#T"/>non solum est de ente sed etiam de non ente quo ad naturalem
            suppositio<lb ed="#T" break="no"/>nem <add place="above-line"><unclear>est</unclear></add>. Ergo ab elite simpliciter sumpto et predicta restrictione non restricto
            <lb ed="#T"/>sive non cohartato nichil potest excludi. Ergo dictio exclusiva
            add<lb ed="#T" break="no"/>ita <mentioned>enti</mentioned> nichil potest excludere. <pc type="#pilcrow"/>Item. Quicquid est ens, est, et quicquid est,
            <lb ed="#T"/>est ens <add place="above-line">est</add>. Ergo convertibile sunt <mentioned>ens</mentioned> et <mentioned>esse</mentioned>. Sed nichil est dictu <mentioned>tantum esse</mentioned> nec
            <lb ed="#T"/>aliquid excluditur. Ergo nichil est dictu <mentioned>tantum ens</mentioned> neque aliquid excluditur.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e250">
            <pc type="#pilcrow"/>Solutio.
            <lb ed="#T"/>Dictio exclusiva adiuncta <mentioned>enti</mentioned> excludit aliquid, quia excludit omnia
            <lb ed="#T"/>alia quoad naturalem suppositionem eorum que sunt diversa ab ente et a
            <lb ed="#T"/>naturali suppositione eorum pie convertuntur cum ente, quia naturalis suppositio non
            <lb ed="#T"/>solum est de ente sed etiam de non-ente. <add place= "right margin"> Naturaliter enim supponuntur per terminum tam entia quam non-entia unde exclusio non solum est de ente sed etiam de non ente
            quo ad naturalem suppositionem. Sed ab ente simpliciter sumpto nichil est diversum</add>. Unde sequitur <mentioned>tantum ens est;
            <lb ed="#T"/>ergo nichil aliud ab ente est</mentioned>.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e253">
            <pc type="#pilcrow"/>Ad illud quod primo obicit dicendum quod convertit
            con<lb ed="#T" break="no"/>sequentiam. Unde peccat secundum consequens, quia quicquid communicat in aliquo
            genera<lb ed="#T" break="no"/>li vel in aliquo speciali cum eo a quo fit exclusio, debet excludi,
            <lb ed="#T"/>et non econverso. Non enim oportet quod illud quod excluditur, sive quicquid excluditur,
            <lb ed="#T"/>communicet cum eo a quo fit exclusio in aliquo generali vel in aliquo
            <lb ed="#T"/>speciali. Quare convertit consequentiam. Sicut hic:<mentioned>quicquid est homo, est animal</mentioned>; et non
            <lb ed="#T"/>oportet quod quicquid est animal quod sit homo. Sicut enim animal in pluribus est quam homo,
            <lb ed="#T"/>sic excludit in pluribus quam communicantibus in speciali vel in
            genera<lb ed="#T" break="no"/>li cum eo a quo fit exclusio, quia est in istis et in
            non-communican<lb ed="#T" break="no"/>tibus. Unde non oportet quod si aliquid excludatur ab ente quod communicet
            <lb ed="#T"/>cum eo in aliquo generali vel speciali quia convertit consequentialti.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e256">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Ad secundum dicendum quod hec est duplex <mentioned>dictio exclusiva nichil potest excludere nisi quod
            <lb ed="#T"/>est extra terminum</mentioned>, quia <mentioned>esse extra terminum</mentioned> multipliciter est, quia vel quo ad
            <lb ed="#T"/>essentiam (sicut alia est essentia equi et alia hominis) vel quoad naturalem
            <lb ed="#T"/>suppositionem (sicut equus non continetur in naturali suppositione hominis nec econverso).
            <lb ed="#T"/>Unde dico quod quando fit exclusio generalis, excluduntur ea que sunt
            <lb ed="#T"/>extra terminum quoad naturalem suppositionem tam entium quam non-entium.
            <lb ed="#T"/>Sed quando fit specialis exclusio, excluduntur ea que sunt extra terminum
            <lb ed="#T"/>quo ad naturalem suppositionem entium communicantium cum illo a quo fit
            <lb ed="#T"/>exclusio in aliquo speciali. Unde licet aliquando excludantur ea que
            <lb ed="#T"/>sunt extra terminum quoad essentiales (Ut <mentioned>tantum homo; non ergo asinus</mentioned>),
            <lb ed="#T"/>tam en non excluduntur inquantum sunt extra terminum quo ad
            natura<lb ed="#T" break="no"/>les essentias sed in quantum sunt extra terminum quoad naturalem
            <lb ed="#T"/>suppositionem. Unde licet dico quod, licet quo ad essentias nichil sit extra ens,
            <lb ed="#T"/>quiam <choice><sic> esse natura</sic> <corr>essentia</corr></choice> <!--correction proposed by Rijk supported by other mss--> solum est entium, tamen quo ad naturalem suppositionem aliquid
            <lb ed="#T"/>est extra ens. Et sic dictio exclusiva adiuncta <mentioned>end</mentioned> aliquid potest
            <lb ed="#T"/>excludere.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e260">
            <pc type="#pilcrow"/>Ad tertium. Solvendum per interemptionem, quia <mentioned>aliquid</mentioned>
            <lb ed="#T"/>est extra naturalem suppositionem entis, quia (Ut dictum est) non solum
            subpo<lb ed="#T" break="no"/>nuntur entia sed etiam non-entia per terminum. <pc type="#pilcrow"/>Ad ultimum
            <lb ed="#T"/>autem dicendum quod non potest fieri exclusio ab hoc actu <mentioned>esse</mentioned>, quia iste
            <lb ed="#T"/>actus <mentioned>esse</mentioned> comprehendit sub se omnem alium actum, sicut consequens
            <lb ed="#T"/>comprehendit sub se quodlibet suum antecedens. Et ideo nullus
            <pb ed="#T" n="31-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>alius actus potest excludi ab hoc actu <mentioned>esse</mentioned>. Sed quia <mentioned>ens</mentioned>
            <lb ed="#T"/>non comprehendit sub se omne aliud subpositum sed solum subposita
            <lb ed="#T"/>sua et suarum partium (quia supposita non-entium impossibilium esse non
            <lb ed="#T"/>comprehendit sub se, ut vacui et infiniti et aliorum non-entium),
            <lb ed="#T"/>et ideo possunt excludi ab ente, cum exclusio fiat ab eo quo
            <lb ed="#T"/>ad naturalem suppositionem. <pc type="#pilcrow"/>Quod autem iste actus esse <del rend="expunctuation">actus</del> comprehendat
            <lb ed="#T"/>omnem alium actum sub se non quo ad suppositionem sive predicationem
            <lb ed="#T"/>sed (Ut ita dicam) quo ad antecessionem patet, quia omnes alii actus
            <lb ed="#T"/>antecedunt ad istum, Ut <mentioned>si currit, est</mentioned> et <mentioned>si cogitat, est</mentioned> et <mentioned>si dormit, est</mentioned>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e264">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e265"><supplied>Utrum dictio exclusiva adiuncta uni generalissimo excludat alterum</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e268">
            <pc type="#pilcrow"/>Circa secundum sic obicitur. Cum dictio exclusiva excludat
            di<lb ed="#T" break="no"/>versum quo ad naturalem suppositionent et unum generalissimum non sit de
            sub<lb ed="#T" break="no"/>positione alterius nec econverso (et sic sunt diversa quo ad naturalem subpositionem), ergo
            <lb ed="#T"/>dictio exclusiva ad iuncta uni generalissimo excludit alterum et econverso.
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Item ad idem. Dictio exclusiva excludit ea que sunt <subst><del rend="erasure"></del><add place="line">subiecto</add></subst>,
            <lb ed="#T"/>sive excludit diversa subiecta, ut <mentioned>tantum gramatica; non ergo musica</mentioned>. Sed
            <lb ed="#T"/>diversa generalissima non possunt esse subiectum unum, immo sunt subiecta
            diver<lb ed="#T" break="no"/>sa. Ergo dictio exclusiva adiuncta uni generalissimo
            ex<lb ed="#T" break="no"/>cludit alterum et econverso.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e271">
            <pc type="#pilcrow"/>Sed contra. Dictio exclusiva non potest excludere
            <lb ed="#T"/>quod intelligitur  <add place="above-line">in subiecto</add> cui adiungitur, ut <mentioned>tantum album currit; non ergo corpus currit</mentioned> vel <mentioned>tantum
            <lb ed="#T"/>gramaticus disputat; non ergo homo disputat</mentioned>, quia <mentioned>album</mentioned> dat
            <lb ed="#T"/>intelligere corpus et <mentioned>gramaticum</mentioned> dat intelligere hominem. Sed
            quan<lb ed="#T" break="no"/>titas <del rend="expunctuation">non</del> dat intelligere substantiam. Ergo dictio exclusiva adiuncta
            <lb ed="#T"/>quantitati non postest excludere substantiam vel non excludit. Ergo adiuncta
            <lb ed="#T"/>uni generalissimo non excludit alterum. <pc type="#pilcrow"/>Item ad idem.
            <lb ed="#T"/>Omnis exclusiva ponit suam preiacentem. Et ideo sequitur <mentioned>si tantum quantitas
            <lb ed="#T"/>est, quantitas est</mentioned>. Et si quantitas est, substantia est, quia alia a substantia non sunt
            <lb ed="#T"/>nisi in substantia. Ergo posita quantitate, vel quolibet alio generalissimo,
            ne<lb ed="#T" break="no"/>cesse est ponere substantiam. Ergo a primo: si tantum quantitas est, substantia est;
            <lb ed="#T"/>et sic de aliis generalissimis. Ergo dictio exclusiva adiuncta
            <lb ed="#T"/>uni non excludit alterum.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e274"><pc type="#pilcrow"/>Et dicendum quod dictio exclusiva
            ad<lb ed="#T" break="no"/>iuncta uni generalissimo excludit alterum uno modo et
            <lb ed="#T"/>alio modo non, ex eo quod generalissima alia a substantia duas
            <lb ed="#T"/>habent comparationes. Unam secundum abstractionem prout unumquodque
            ordi<lb ed="#T" break="no"/>natur secundum lineam predicamentalem in sua ordinatione ad omnes
            <lb ed="#T"/>species eius sive ad omnia individua sub ipso existentia. Et
            <lb ed="#T"/>hoc modo potest fieri in quolibet predicamento talis figura sicut illa que
            <lb ed="#T"/>est in Substantia, que dicitur <ref>Arbor Porphirii</ref>. Aliam autem habent
            concreti<lb ed="#T" break="no"/>onem ad substantia in qua sunt; et sic sumuntur omnia per modum
            acci<lb ed="#T" break="no"/>dentis. Sed secundum comparatio<lb ed="#T" break="no"/>nem primam sumuntur per modum essentie
            <lb ed="#T"/>sive per modum eius quid est quid.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e277"> Unde secundum primam comparationem dictio
            exclusi<lb ed="#T" break="no"/>va adiuncta uni generalissimo excludit alia generalissima
            <lb ed="#T"/>et econverso; nisi quando faciunt subiectum unum, quod in paucis accidit, ut
            <lb ed="#T"/><mentioned>tantum substantia est colorata</mentioned>; hic non excluditur superficies, quia
            su<lb ed="#T" break="no"/>perficieset substantia faciunt subiectum unum coloris. Unde nisi diversa
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>predicamenta faciant subiectum unum, semper dictio exclusiva adiuncta
            <lb ed="#T"/>uni excludit alterum secundum hanc comparationem. Sed secundum comparationem quam
            <lb ed="#T"/>habent secundum concretionem ad subiectum, sic dictio exclusiva adiuncta uni non
            <lb ed="#T"/>excludit alterum. Unde cum dicitur <mentioned>tantunt agens currit</mentioned>, non sequitur <mentioned>gramaticum
            <lb ed="#T"/>non currit</mentioned> vel <mentioned>musicum</mentioned> vel <mentioned>bicubitum</mentioned> vel <mentioned>tricubitum</mentioned> vel <mentioned>homo</mentioned>, <del rend="expunctuation">uel</del> quia Sortes et est homo et est bicubitus (vel tricubitus) et
            gra<lb ed="#T" break="no"/>maticus (vel musicus) et est etiam agens. Unde dicendum breviter quod si sumantur
            <lb ed="#T"/>in concretione, dictio exclusiva adiuncta uni non excludit alterum.
            <lb ed="#T"/>Sed si sumantur in abstractione, tunc dictio exclusiva adiuncta uni
            <lb ed="#T"/>excludit alterum, nisi faciant subiectum unum.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e280"><add place="right-margin">Ad duo prima <lb ed="#T"/>argumenta <lb ed="#T"/>dicendum quod bene <lb ed="#T"/>tenent,
            si su<lb ed="#T" break="no"/>mantur in abstra<lb ed="#T" break="no"/>ctione et non <lb ed="#T"/>faciant subiectum <lb ed="#T"/>unum.</add>
            <pc type="#pilcrow"/>Ad tertium argumentum
            <lb ed="#T"/>dicendum quod unum intelligitur in altero multipliciter. Quia uno modo unum intelligitur in
            <lb ed="#T"/>altero essentialiter (ut animal in homine) et tale exclusio non excludit <add place="above-line">illud</add>.
            <lb ed="#T"/>Unde non sequitur <mentioned>tantum homo currit; non ergo animal currit</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Alio modo intelligitur
            <lb ed="#T"/>unum in altero per dependentiam accidentis ad subiectum. Unde in omni
            <lb ed="#T"/>accidente intelligitur subiectum. Et hoc dupliciter. Quia accidens dat concretum
            <lb ed="#T"/>intelligere subiectum (ut <mentioned>albus</mentioned> dat intelligere corpus) et etiam accidens
            <lb ed="#T"/>in abstractione dat intelligere subiectum; color enim non potest esse nisi
            <lb ed="#T"/>in subiecto. Unde sive accipiam colorem in concretione (et sic proprie dicitur
            <lb ed="#T"/><mentioned>coloratum</mentioned>) sive in abstractione, sanper per ipsunt intelligitur corpus. Et similiter
            <lb ed="#T"/>est de aliis novem predicamentis, quia, sive intelligantur
            abstrac<lb ed="#T" break="no"/>ta (ut <mentioned>quantitas</mentioned>, <mentioned>qualitas</mentioned> et sic de aliis) sive concreta (ut
            <lb ed="#T"/><mentioned>quantum</mentioned>, <mentioned>quale</mentioned> et sic de aliis) semper dant intefligere substantiam.
            Di<lb ed="#T" break="no"/>co ergo quod illud quod intelligitur in accidente concreto non excluditur.
            <lb ed="#T"/>Unde non sequitur <mentioned>tantum album currit; non ergo corpus</mentioned> et <mentioned>tantum homo currit; non ergo
            <lb ed="#T"/>animal</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Sed subiectunt quod intelligitur in accidente abstracto, bene excluditur
            <lb ed="#T"/>per dictionem exclusivam. Unde <mentioned>tantum quantitas est non ergo substantia</mentioned>. Et hoc dicendo
            <lb ed="#T"/>nisi illa duo abstracta faciant subiectum unum alicuius accidentis (ut dictum
            <lb ed="#T"/>est prius), sicut homo et superficies eius faciunt subiectum unum
            <lb ed="#T"/>albedinis vel coloris.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e284"><pc type="#pilcrow"/>Ad quartum dicimus quod revera omnis
          <lb ed="#T"/>exclusio ponit suam preiacentem. Sed in hac propositione <mentioned>tantum quantitas
            <lb ed="#T"/>est</mentioned> duo sunt, scilicet hec dictio <mentioned>tantum</mentioned>, que est dictio exclusiva, et illud cui adiungitur,
            <lb ed="#T"/>scilicet <mentioned>quantitas</mentioned>. Dico ergo quod dictio exclusiva excludit substantiam, sed
            <lb ed="#T"/>quantitas ponit ipsam. Et ideo <add place="right-margin">hec propositio</add> <mentioned>tantum quantitas <add place="above-line">est</add></mentioned> ponit contradictionem,
            <lb ed="#T"/>quia ponit substantiam esse et non esse. Ponit enim substantiam ratione quantitatis et
            <lb ed="#T"/>removet eam ratione exclusionis que additur <mentioned>quantitati</mentioned>.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e287">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e288"><supplied>Utrum dictio exclusiva addita speciei unius predicamenti possit excludere species alterius predicamenti</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e291"><pc type="#pilcrow"/>Circa
          <lb ed="#T"/>tertium sic obicitur. Cum dicitur <mentioned>tantum homo est albus</mentioned>, ex hoc non sequitur
            <lb ed="#T"/><mentioned>ergo superficies hominis non est alba</mentioned>. Ergo dictio exclusiva addita speciei
            <lb ed="#T"/>unius predicamenti gratia huius non excludit species alterius predicamenti. <pc type="#pilcrow"/>Sed
            <lb ed="#T"/>contra. Magis differunt ea que sunt in diversis predicamentis quam
            <lb ed="#T"/>ea que sunt in eodent genere sive quam ea que sunt sub eadem specie,
            <lb ed="#T"/>quia pluribus differentiis differunt. Sed dictio exclusiva adiuncta uni
            <lb ed="#T"/>individuo excludit alia individua que sunt sub eadem specie,
            <lb ed="#T"/>ut <mentioned>tantum Sortes; non ergo Plato</mentioned>. Ergo multo magis ea que sunt diversorum
            ge<lb ed="#T" break="no"/>nerum, quia magis differunt. Ergo dictio exclusiva adiuncta
            <pb ed="#T" n="32-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>speciei unius predicamenti excludit alias species alterius predicamenti. </p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e294"><pc type="#pilcrow"/>Ad quod dicendum quod in genere quinque stint ea que debent excludi.
            <lb ed="#T"/>Unum est subiectum diversum, Ut tantum <mentioned>Sortes currit</mentioned>; excluditur Plato
            <lb ed="#T"/>et alii particulares homines, quia non pos stint facere subiectum unum
            <lb ed="#T"/>sed diversa. <pc type="#pilcrow"/>Secundum est diversum loco, ut <mentioned>tantum hic; non ergo ibi</mentioned>.
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Tertium est diversum tempore ut tantum in hoc tempore; non ergo in
            <lb ed="#T"/>illo. <pc type="#pilcrow"/>Quartum est oppositum a parte predicati, unde <mentioned>tantum Sortes est albus;
            <lb ed="#T"/>non ergo niger nec medio colore coloratus</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Quintum est
            <lb ed="#T"/>actus diversus, sive accidens diversum, similiter a parte predicati positum,
            <lb ed="#T"/>dum ita sit quod unum <add place="left-margin">non</add> sit per alterum. Et idea sequitur <mentioned>Sortes est tantum gramaticus;
            <lb ed="#T"/>non ergo est musicus</mentioned>, <mentioned>tantu legit</mentioned>; non ergo disputat non ergo currit
            <lb ed="#T"/>Et non sequitur <mentioned>tantum Sortes est coloratus; non ergo est quantus</mentioned>, quia
            colo<lb ed="#T" break="no"/>ratum inest Sorti per hoc quod est quantus. Neque sequitur <mentioned>tantum currit; non ergo
            mo<lb ed="#T" break="no"/>vetur</mentioned>, eoquod unum est per alterum sive intelligitur altero secundum
            concre<lb ed="#T" break="no"/>tionem. Et omnibus hiis quinque modis excluditur diversum per dictionem
            <lb ed="#T"/>exclusivam. </p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e297"><pc type="#pilcrow"/>Ex predictis patet solutio primi argumenti, quia homo
          <lb ed="#T"/>et superficies eius faciunt subiectum unum coloris et non
            diver<lb ed="#T" break="no"/>sa. Unde non excluditur superfides per hanc <mentioned>tantum Sortes est albus</mentioned>.
            <lb ed="#T"/>Et ita dictio exclusiva adiuncta speciei unius predicamenti excludit
            <lb ed="#T"/>alias, dum non faciant subiectum unum vel unum non insit per
            <lb ed="#T"/>alterum, ut dictum est. Patet etiam solutio alterius argumenti quia dictio
            <lb ed="#T"/>exclusiva excludit diversum sive differens aliquo predictorum
            <lb ed="#T"/>modorum tentum.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e300">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e301"><supplied>Utrum dictio exclusiva addita alicui speciei unius predicamenti exdudat alias species eiusdem</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e304"><pc type="#pilcrow"/>Ex predictis patet solutio quarte questionis, que erat
          <lb ed="#T"/>utrum dictio exclusiva adiuncta speciei unius predicamenti excludat alias
            <lb ed="#T"/>species eiusdem, quia onmes alie species eiusdem generis excluduntur. Nisi
            <lb ed="#T"/>una comparatur ad alteram, non solum ut species disparata<del rend="expunctuation">s</del> sed etiam
            <lb ed="#T"/>ut termimus eiusdem; et ideo non se quitur tantum superficies est; non ergo linea
            <lb ed="#T"/>est', quia linea est terminus superficiei; et similiter <!--"non sequitur <mentioned>tantum corpus est; non ergo superficies</mentioned>, quia" between <> in rijk edition--> superficies
            <!--<est terminus> same as previous--> corporis.
            <lb ed="#T"/>Unde bene sequitur <mentioned>tantum homo; non ergo asinus</mentioned>, quia ille species comparantur solum
            <lb ed="#T"/>sibi invicem ut disparate.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e311">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e312"><supplied>Utrum dictio exclusiva adiuncta termino accidentali excludat alios terminos accidentales</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e315">Ex predictis patet quinta questio, que
            <lb ed="#T"/>erat utrum dictio exclusiva adiuncta termino accidentali excludat alios
            <lb ed="#T"/>terminos accidentales, quia dictio exclusiva (ut dictum est prius habet excludere
            <lb ed="#T"/>omne accidens diversum sive separatum, dum ita sit quod unum non
            <lb ed="#T"/>insit per alterum. Unde sequitur <mentioned>Sortes est tantum gramaticus; non ergo musicus</mentioned>.
            <lb ed="#T"/>Sed non sequitur <mentioned>Sortes est tantum coloratus; non ergo quantus</mentioned> quia coloratum
            <lb ed="#T"/>inest Sorti in eo quod est quantus'. Neque sequitur <mentioned>tantum album est; non ergo
            <lb ed="#T"/>corpus</mentioned>, quia ista faciunt subiectum unum.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e318">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e319"><supplied>Utrum dictio exclusiva addita uni oppositorum excludat
            alterum in quolibet genere oppositionis</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e322"><pc type="#pilcrow"/>Circa sextam questionem
            <lb ed="#T"/>obicitur quod dictio exclusiva ad iuncta uni oppositonem excludat
            <lb ed="#T"/>alterum in quolibet genere oppositionis, quia duo opposita non possunt
            fa<lb ed="#T" break="no"/>cere subiectum unum sed diversa. Sed quotienscumque aliqua non faciunt
            <lb ed="#T"/>subiectum unum sed diversa, oportet quod unum excludatur ab alio per
            <lb ed="#T"/>dictionem exclusivam. Ergo dictio exclusiva adiuncta uni oppositorum
            <lb ed="#T"/>excludit alterum. Quod concedimus, sicut patet in contrariis, <mentioned>tantum
            al<lb ed="#T" break="no"/>bum currit; non ergo nigrum</mentioned>.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e325">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e326"><add place= "right-margin">Sophisma</add></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e329"><pc type="#pilcrow"/>Secundum predicta queritur de hoc
          <cb ed="#T" n="b"/>
          <lb ed="#T"/>sophismate TANTUM VERUM OPPONITUR FALSO. Probatio. Verum opponitur falso. Et
          <lb ed="#T"/>nichil aliud quam verum opponitur falso. Ergo tantum verum opponitur falso. <pc type="#pilcrow"/>Contra.
          <lb ed="#T"/>Tantum verum opponitur falso. Ergo tantum verum et falsum opponuntur. Quod falsum est,
          <lb ed="#T"/>quia album et nigrum opponuntur et calidum et frigidum.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e332"><pc type="#pilcrow"/>Et dicendum
          <lb ed="#T"/>quod prima est simpliciter vera. Et improbatio peccat secundum consequens ab inferiori
            <lb ed="#T"/>ad superius cum dictione exclusiva, quia <mentioned>opponi falso</mentioned> in minus est quam
            <lb ed="#T"/><mentioned>opponi <add place= "above-line">simpliciter</add></mentioned>, sicut <mentioned>oppositio veri et falsi</mentioned> in minus est quam <mentioned>oppositio</mentioned>, cum hec sit
            <lb ed="#T"/>species, illa vero genus. Et sic cum dicit <mentioned>tantum verum opponitur falso; ergo
            tan<lb ed="#T" break="no"/>tum verum et falsum opponuntur</mentioned>, peccat secundum consequens.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e336">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e337"><supplied>De relative oppositis</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e340"><pc type="#pilcrow"/>Item. Dubitatur de relative oppositis, quia ex hac <mentioned>tantum
            pater est</mentioned> sequitur hec <mentioned>ergo filius est</mentioned>. Unde si tantum pater est, pater est, quia
            exclusiva ponit suam preiacentem. Et si pater est, filius est (a
            relative oppositis). Ergo a primo: <mentioned>si tantum pater est, filius est</mentioned>. Ergo dictio
            exclusiva adiuncta uni correlativorum non excludit alterum.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e343"><pc type="#pilcrow"/>Et dicendum quod dictio exclusiva
          ad<lb ed="#T" break="no"/>iuncta uni correlativorum excludit alterum. Sed illa <mentioned>tantum pater
            <lb ed="#T"/>est</mentioned> ponit contradictionem, quia cum dictio exclusiva excludat quecumque non
            <lb ed="#T"/>faciunt subiectum unum sed diversa: cum pater et filius faciant
            di<lb ed="#T" break="no"/>versa subiecta et non unum (quia nichil est dictu <mentioned>pater filius est</mentioned> secundum
            <lb ed="#T"/>quod <mentioned>pater</mentioned> et <mentioned>filius</mentioned> referuntur ad se invicem), et ideo dictio exclusiva
            <lb ed="#T"/>adiuncta <mentioned>patri</mentioned> excludit <mentioned>filium</mentioned> et econverso. Unde in ista <mentioned>tantum
            <lb ed="#T"/>pater excluditur filius ratione dictionis exclusive et pater ponitur ratione
            <lb ed="#T"/>preiacentis. Sed pater est per hoc quod est ad fihium. Et ita ratione
            preia<lb ed="#T" break="no"/>centis non solum ponitur pater sed etiam filius; et ratione exclusionis
            <lb ed="#T"/>non solum removetur filius sed etiam pater, quia filius est per hoc quod est ad
            <lb ed="#T"/>patrem. Et sic ista <mentioned>tantum pater est</mentioned> ponit duplicem contradictionem,
            <lb ed="#T"/>quia</mentioned> ponit filium esse et non esse et patrem esse et non esse.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e346">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e347"><supplied>Sophismata</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e350"><pc type="#pilcrow"/>Circa predicta queritur de hoc sophismate SI TANTUM PATER EST, NON  est, filius
            <lb ed="#T"/>est. Et si filius est, aliud a patre est. Et si aliud a patre est, non
            <lb ed="#T"/>tantum pater est. Ergo a primo: si tantum pater est, non tantum pater est.
            Con<lb ed="#T" break="no"/>tra. Ibi significatur sequi oppositum ad oppositum. Ergo locutio est impossibilis.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e353">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Ad hoc solvunt quidam quod <mentioned>pater</mentioned> sumitur tripliciter. Sicut <mentioned>album</mentioned>.
            <lb ed="#T"/>Quia <mentioned>album</mentioned> uno modo nominat id quod est album, ut hic: <mentioned>album potest
            <lb ed="#T"/>esse nigrum</mentioned>, secundum quod hec est vera; et hoc est <add place="right-margin">dictu</add>: <!--italics-->hoc quod en subiectum albedinis, potent esse
            <lb ed="#T"/>nigrum<!--italics-->. Alio autem modo <mentioned>album</mentioned> dicit compositum ex subiecto et accidente,
            <lb ed="#T"/>ut <mentioned>album currit</mentioned>, idest <!--italics-->substantia habens albedinem currit<!--italics-->. <pc type="#pilcrow"/>Alio autem modo
            <mentioned>al<lb ed="#T" break="no"/>bum</mentioned> nominat ipsum accidens, ut cum dicitur <mentioned>album contingit uni et
            <lb ed="#T"/>eidem inesse et non inesse</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Similiter <mentioned>pater</mentioned> uno modo dicit subiectum
            pater<lb ed="#T" break="no"/>nitatis, Ut <mentioned>pater generat filium</mentioned>, idest id quod est pater; <pc type="#pilcrow"/>alio
            <lb ed="#T"/>modo dicit compositum ex materia et forma, Ut <mentioned>pater currit</mentioned>, idest <!--italics-->homo vel animal habens
            <lb ed="#T"/>paternitatem currit<!--italics-->. Et in hiis duobus modis excluditur unum
            cor<lb ed="#T" break="no"/>relativorum per dictionem exclusivam adiunctam alteri. <pc type="#pilcrow"/>Alio autem modo
            <lb ed="#T"/><mentioned>pater</mentioned> nominat ipsam relationem que est patemitas; ut curri dicitur <mentioned>pater
            <lb ed="#T"/>est in genere Relationis</mentioned>. Et hoc modo non excluditur unum correlativorum
            <pb ed="#T" n="32-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>ab alio, quia sic umnum ponit alterum et econverso.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e356">Sed hoc nichil est, quia cum dictio exclusiva excludat quecumque non
            fa<lb ed="#T" break="no"/>ciunt subiectum unum <add place="left-margin">sed diversa</add> et pater et filius non possunt
            <lb ed="#T"/>facere subiectum unum, secundum quod in genere Relationis, ne<add place="above-line">c</add> aliquo modo,
            <lb ed="#T"/>oportet quod dictio exclusiva adiuncta <mentioned>patri</mentioned> excludat filium
            <lb ed="#T"/>et econverso. Quod concedimus. <pc type="#pilcrow"/>Solutio recta est dicendum quod hec <mentioned>si tantum
            <lb ed="#T"/>pater est, non tantum pater est</mentioned> simpliciter est vera, sed suum antecedens est impossibile
            <lb ed="#T"/>(hec scilicet <mentioned>tantum pater est</mentioned>), quia ponit contradictionem, quia in hac propositione
            <lb ed="#T"/><mentioned>tantum pater est</mentioned> ponitur hec dictio <mentioned>tantum</mentioned>, que removet omne aliud subiectum vel
            <lb ed="#T"/>accidens a patre et sic removet filium, et est ibi hoc relativum
            <lb ed="#T"/><mentioned>pater</mentioned>, quod ponit filium. Et ita ex una parte removet filium
            <lb ed="#T"/>(scilicet a parte exclusionis) et ex alia parte ponit ipsum (scilicet a parte
            <lb ed="#T"/>correlativi).</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e359">
            <pc type="#pilcrow"/>Ad improbationem autem solvendum per interemptionem,
            <lb ed="#T"/>quia non sequitur oppositum ad oppositum, sed sequitur una pars contradictionis
            <lb ed="#T"/>ad antecedens, quod <choice><sic>cludit</sic><corr>claudit<!--correction suggested by Rijk based on other manuscripts--></corr></choice>
            intra se utramque partem contradictionis. Et
            <lb ed="#T"/>sic sequitur pars ad totum, sicut hic: <mentioned>Sortes currit et non currit; ergo Sortes currit</mentioned>.
            <lb ed="#T"/>Et est locus a toto integrali; contradictio enim integratur ex
            <lb ed="#T"/>suis partibus. Unde posita contra dictione necesse est ex ea sequi tam
            <lb ed="#T"/>affirmationem quam negationem, per locum a toto integrali.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e362"> Item.
            <lb ed="#T"/>Queritur de hoc sophismate POSSIBILE EST SORTEM VIDERE <add place="above-line">TANTUM</add> OMNEM HOMINEM
            <lb ed="#T"/>NON VIDENTEM SE. Probatio. Possibile est Sortem videre <add place="above-line">tantum</add> omnem hominem
            <lb ed="#T"/>cecum. Sed omnis homo cecus est homo non videns se. Ergo possibile est
            <lb ed="#T"/>Sortem videre <add place="above-line">tantum</add> omnem hominem non videntem. <pc type="#pilcrow"/>Contra. Si possibile est,
            <lb ed="#T"/>ponatur: Sortes videt <add place="above-line">tantum</add> omnem hominem videntem se. Tunc aut ´
            <lb ed="#T"/>Sortes videt se aut non videt se. Si non videt se, ergo est
            <lb ed="#T"/>homo non videns se. Et videt quemquam talem. Ergo videt se.
            <lb ed="#T"/>Si videt se, ergo est homo videns se. Sed nullum talem
            vide<lb ed="#T" break="no"/>bat. Ergo non videt, <add place="above-line">se</add> quoniam tantum videbat non videntem se.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e366">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/> Solutio prima est impossibilis hec scilicet <mentioned>possibile est Sortem videre tantum omnem
            <lb ed="#T"/>hominem non videntem Se</mentioned>. Et ista similiter Sortes videt tantum omnem
            <lb ed="#T"/>hominem non videntem se <add place="margin-left">et omnis propositio implicans contradictione est impossibilis propositio</add> quia utraque habet in se contradictionem, ut iam
            <lb ed="#T"/>patebit. Probatio autem peccat secundum <seg type="correction"><add>con</add>sequens</seg> ab inferiori ad
            <lb ed="#T"/>superius cum distributione et etiam cum dictione exclusiva. Ut <mentioned>omnis homo; ergo
            <lb ed="#T"/>omne animal</mentioned> et <mentioned>tantum omnis homo; ergo tantum omne animal</mentioned>, quia homo non
            vi<lb ed="#T" break="no"/>dens se in plus est quam homo cecus. Unde sequitur non conversim. Ut <mentioned>Si
            <lb ed="#T"/>est homo cecus, est homo non videns Se</mentioned> et non econverso, quia homo
            dormi<lb ed="#T" break="no"/>ens est homo non videns se9 et etiam vigilans <add place="above-line">habens</add> oculos clausos
            <lb ed="#T"/>est homo non videns se.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e369">Quod ista <mentioned>Sortes videt <add place="above-line">tantum</add> omnem hominem non
          <lb ed="#T"/>videntem se</mentioned> habeat contradictionem in se patet, quia equipollet istis
            dua<lb ed="#T" break="no"/>bus, scilicet <mentioned>Sortes videt omnem hominem non videntem se</mentioned> et <mentioned>non
            <lb ed="#T"/>videt aliquem hominem <seg type="erasure">tantum</seg> <!--according to Rijk !--> videntem se</mentioned>, et iste due sunt expositive illius.
            <lb ed="#T"/>Sed <add place="in-line">ex</add> ista <mentioned>Sortes non videt <subst><del>est</del> <add>aliquem</add></subst> hominem <del type="expunctuation">non</del> videntem se</mentioned> sequitur
            <lb ed="#T"/><mentioned>ergo Sortes non videt se videntem se</mentioned>. Et est locus a genere sive a
            to<lb ed="#T" break="no"/>to in modo, sicut hic <mentioned>Sortes non videt aliquem hominem album; ergo
            <cb ed="#T" n="b"/> non videt se album</mentioned>. Sed Si Sortes non videt se videntem se,
            Sortes non videt se, quia convertuntur, cum earum <subst><del rend="expunctuation">distributiones</del> <add place="margin-right">affirmationes</add></subst>
            convertan<lb ed="#T" break="no"/>tur, ut <mentioned>si Sortes videt se videntem se, ergo Sortes videt se</mentioned> et
            <lb ed="#T"/>econverso. Sed quotienscumque affirmationes sibi invicem convertuntur,
            <lb ed="#T"/>necesse est earum negationes sibi invicem converti. Ut si <mentioned>homo</mentioned> et <mentioned>risibile</mentioned>
            convertun<lb ed="#T" break="no"/>tur, et <mentioned>non-homo</mentioned> et <mentioned>non-risibile</mentioned> convertuntur. Et ideo necessario sequitur <mentioned>si Sortes
            <lb ed="#T"/>non videt se videntem se, ergo non videt se</mentioned>, per locum a convertibili.
            <lb ed="#T"/>Ergo a primo: <mentioned>Si Sortes non videt aliquem hominem videntem se,
            <lb ed="#T"/>non videt se</mentioned>. Et hec est alia pars contradictionis. Ex qua cum aliera expositiva
            <lb ed="#T"/>prime sequitur reliqua pars contradictionis. Et hoc modo Sortes videt omnem
            <lb ed="#T"/>hominem non videntem se et ipse <add place="above-line">non</add> videt se. Ergo videt se. Et sic
            <lb ed="#T"/>videt se et non videt se. Hic autem est contradictio. Et sequitur ex duabus
            <lb ed="#T"/>expositivis prime. Et ille expositive intelliguntur in prima. Et quia
            <lb ed="#T"/>contradictio intelligitur in prima. Et sic claudit intra se
            contradictionem.
            </p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e372"> <pc type="#pilcrow"/>
          <lb ed="#T"/>Item. Illud idem ostenditur alia ratione, quia si Sortes non videt aliquem
          <lb ed="#T"/>hominem videntem se, ergo Sortes videt nullum hominem videntem se, quia
            <lb ed="#T"/><mentioned>non aliquem</mentioned> et <mentioned>nullum</mentioned> equipollent, sicut <mentioned>non aliquis</mentioned> et <mentioned>nullus</mentioned>. Ergo nullus homo
            <lb ed="#T"/>videns se videtur a Sorte (convertendo activam in passivam).
            <lb ed="#T"/>Ergo Sortes non videt se, quia si Sortes videt se, aliquis homo <add place="right-margin">videns se</add> videtur a Sorte. Et
            <lb ed="#T"/>dicebatur quod nullus. Ergo a primo: si Sortes non videt aliquem hominem <del rend="strikethrough">non</del>
            <lb ed="#T"/>videntem se, Sortes non videt se. Et sic habetur alia pars
            contradictio<lb ed="#T" break="no"/>nis. Ex qua cum altera expositiva prime sequitur reliqua pars
            <lb ed="#T"/>contradictionis, sicut prius. Quare prima habet se contradictionem. Quod concedimus.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e375">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Item. Probo quod prima est vera, hec scilicet <mentioned>Sortes videt tantum omnem hominem
            <lb ed="#T"/>non videntem se</mentioned>. Ponatur quod Virgilius et Plato et Cicero situ homines
            <lb ed="#T"/>non videntes se tantum et omnes alii videant se; et ponatur quod Sortes videat tantum illos tres, quia hec positio possibilis est. Et
            <lb ed="#T"/><subst><del>cum hoc</del> <add>tunc hec</add></subst> <mentioned>omnis homo non videns se non det se</mentioned> convertitur cum hiis tribus singularibus
            <lb ed="#T"/><mentioned>Virgilius non videt se</mentioned>, <mentioned>Plato non videt se</mentioned>, <mentioned>Cicero non videt se</mentioned>. Et iste
            <lb ed="#T"/>tres insimul sumpte convertuntur cum illa, quia sequitur omnis homo non
            vi<lb ed="#T" break="no"/>dens se egit; ergo et iste et hic et ille legit et econverso. Sed Sortes
            vi<lb ed="#T" break="no"/>det tantum illos tres. Ergo Sortes videt tantum omnem hominem non
            <lb ed="#T"/>videntem. Et est locus a convertibili, quia ab uno convertibili ad alterum
            <lb ed="#T"/>bene sequitur cum dictione exclusiva, ut tantum risibile; ergo tantum homo. Ergo hec est
            <lb ed="#T"/>vera <mentioned>Sortes videt tantum omnem hominem non videntem se</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Item ad idem.
            <lb ed="#T"/>Posito quod sint tantum tres homines ceci et omnes alii videant se,
            <lb ed="#T"/>tunc iste due convertuntur <mentioned>omnis homo cecus</mentioned> et <mentioned>omnis homo non videns
            <lb ed="#T"/>se</mentioned>. Sed possibile est Sortem videre <add place="above-line">tantum</add> omnem hominem cecum. Ergo possibile est Sortem
            vi<lb ed="#T" break="no"/>dere <add place="above-line">tantum</add> omnem hominem non videntem se. Ergo prima possibilis est.
            </p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e378">
            <pc type="#pilcrow"/>Solutio.
            Di<lb ed="#T" break="no"/>co quod prima est falsa et impossibilis, sicut prius dictum est, quia ponit
            contradic<lb ed="#T" break="no"/>tionem, sicut prius patuit duplici ratione. <pc type="#pilcrow"/>Ad primam autem
            positio<lb ed="#T" break="no"/>nem dicendum quod ponit duo <seg type="correction">im<add>com</add>possibilia</seg>. Et concedo quod utrumque eorum est possibile <add place= "margin-right">secundum</add>
            <lb ed="#T"/>se <add place="right-margin">sed ambo insimul sunt incompossibilia. Quia hoc est possibile secundum se</add>, scilicet quod tantum sint illi tres homines non videntes se, et aliud
            <lb ed="#T"/>similiter est possibile secundum se, scilicet quod Sortes videat tantum illos tres.
            <pb ed="#T" n="33-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>Sed ambo insimul sunt <seg type="correction">im<add>com</add>possibilia</seg>. Quod sic patet, quia: Quando ponit quod isti
            <lb ed="#T"/>tres sint non videntes <add place="above-margin">se</add>, in hoc ponit quod Sortes videat se, cum non
            <lb ed="#T"/>sit de numero illorum. Et quando ponit quod Sortes videat tantum illos tres,
            <lb ed="#T"/>in hoc ponit quod Sortes non videat se, cum <add place="margin-left">non</add> sit de his. Et ita ponit
            <lb ed="#T"/>quod Sortes videat se et non videat se. Et ita illa duo insimul
            <lb ed="#T"/>posita ponunt contra dictionem. Et ita 23 stint incompossibilia.
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e381"> 
            <pc type="#pilcrow"/>Ad aliud dicendum quod similiter
            <lb ed="#T"/>hec est vera secundum se, scilicet 4possibile est Sortem videre omnent hominem cecum tantum. Sed
            <lb ed="#T"/>non est possibile posito quod <mentioned>homo cecus</mentioned> convertatur cum <mentioned>homine non vidente
            <lb ed="#T"/>se</mentioned>, quia si Sortes videt tantum omnem hominem cecum, tunc non videt se.
            <lb ed="#T"/>Et si <mentioned>homo cecus</mentioned> convertatur cum <mentioned>homine non vidente se</mentioned>, tunc Sortes videt
            <lb ed="#T"/>se, cum Sortes non sit cecus. Et a quocumque removetur unum convertibilium, et
            re<lb ed="#T" break="no"/>liquum. Et sic ponit iterum <!--Rijk sees here a correction to "iterum" i'm not sure!--> in hac ratione secunda quod Sortes videat se et
            <lb ed="#T"/>non videat se. Et sic non est mirum, si premissa est impossibilis, cum ipsa
            <lb ed="#T"/>sequatur expositione impossibili.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e384">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e385">
            <supplied>Utrum dictio exclusiva addita toti excludat partem vel econverso</supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e388">
            <pc type="#pilcrow"/>Septima questio fuit utrum dictio
            <lb ed="#T"/>exclusiva adiuncta parti integrali excludat totum (vel econverso) et
            adiunc<lb ed="#T" break="no"/>ta minori numero excludat maiorem (vel econverso). Et videtur quod adiuncta
            <lb ed="#T"/>toti integrali excludat partem, quia sequitur <mentioned>domus valet tantum centum
            <lb ed="#T"/>libras; non ergo paries</mentioned>. Ergo addita toti excludit partem (et econverso,
            <lb ed="#T"/>ut <mentioned>tantum paries est albus; non ergo domus</mentioned>). <pc type="#pilcrow"/>Sed contra. Propositio exclusiva
            po<lb ed="#T" break="no"/>nit suam preiacentem. Ut <mentioned>tantum domus est colorata; ergo domus est
            co<lb ed="#T" break="no"/>lorata</mentioned>. Sed si domus est colorata, paries est coloratus, <add place="margin-left">quia posito toto integrali ponitur quelibet pars eius. Ergo a primo: sitantum domus est colorata, paries est coloratus</add>. ergo dictio exclusiva
            <lb ed="#T"/>adiuncta parti non excludit totum et non econverso
          </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e391">
            <pc type="#pilcrow"/> Et dicendum quod tria
            <lb ed="#T"/>genera accidentium reperiuntur in toto integrali et in parte sua. Quia
            <lb ed="#T"/>quedam accidentia sunt que conveniunt toti integrali, ut componi ex partibus
            in<lb ed="#T" break="no"/>tegralibus habere partes omnes secundum quantitatem; et propter hoc anima non est
            <lb ed="#T"/>pars integralis ipsius hominis sed essentialis, et valere centum libras
            <lb ed="#T"/>convenit ita toti quod non parti. <pc type="#pilcrow"/>Alia autem sunt accidentia que conveniunt tantum parti,
            <lb ed="#T"/>ut esse <add place="above-line">minus</add> vel sequi ex toto integrali (videlicet partialitas) vel coniungi
            <lb ed="#T"/>alii <seg type="correction">quan<subst><del rend="erasure">u</del><add place="above-line">to</add></subst></seg> ad faciendum maius secundum quantitatem. <pc type="#pilcrow"/>Tertio autem modo sunt quedam
            <lb ed="#T"/>accidentia que indifferenter conveniunt toti et parti, ut album, nigrum, frigidum,
            <lb ed="#T"/>calidum, humidum, siccum et consimilia. Et in primo genere accidentis
            <lb ed="#T"/>dictio exclusiva adiuncta toti integrali excludit partem, ut <mentioned>domus
            <lb ed="#T"/>valet tantum centum libras; non ergo <unclear>partees</unclear></mentioned>. <pc type="#pilcrow"/> In aliis duobus generibus
            <lb ed="#T"/>accidentium dictio exclusiva adiuncta parti semper excludit totum, et <seg type="correction">n<add>on</add></seg> 
            <lb ed="#T"/>econverso.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e394">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e395"><supplied>Sophisma</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e398"><pc type="#pilcrow"/>Secundum predicta queritur de hoc sophismate A SOLO SORTE
            <lb ed="#T"/>DIFFERT QUICQUID NON EST SORTES VEL PARS SORTIS. <add place="margin-left">Probatio2. A Sorte differt quicquid non est Sortes vel pars Sortis</add>. Et non ab alio a Sorte differt
            <lb ed="#T"/>quicquid non est Sortes vel pars Sortis. Ergo a solo Sorte etcetera <pc type="#pilcrow"/>Contra.
            <lb ed="#T"/>A solo Sorte differt quicquid non est Sortes vel pars Sortis. Sed Plato non est Sortes nec pars Sortis. Ergo
            <lb ed="#T"/>Plato differt a solo Sorte.</p>

            <p> <pc type="#pilcrow"/>Solutio. Prima falsa et altera probativa
            <lb ed="#T"/>est falsa, hec scilicet <mentioned>non ab alio a Sorte differt quicquid non est Sortes vel pars
            <lb ed="#T"/>Sortis</mentioned>, quia sua contradictoria est vera, hec scilicet <mentioned>ab alio a Sorte differt
            <lb ed="#T"/>quicquid non est Sortes vel pars Sortis</mentioned>. Et si querat aliquist a quo alio?, dicendum quod
            nul<lb ed="#T" break="no"/>la est questio, quia iste terminus <mentioned>alio</mentioned> non tenetur determinate pro uno sed
            <lb ed="#T"/>communiter pro pluribus. <add place="margin-bottom">Sicut hic: posito quod omnis
            homo videat proprium equum tantum, <lb ed="#T"/>tunc hec est vera <mentioned>equum videt omnis homo</mentioned> <lb ed="#T"/>nec
            tamen est querere <mentioned>quem equum?</mentioned>, <lb ed="#T"/>quia iste terminus <mentioned>equin</mentioned><!--rijk "equum"!--> non tenetur determinate
            pro uno sed communiter pro pluribus</add>.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e401">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e402"><supplied>Utrum dictio exclusiva addita maiori numero excludat
            minorem vel econverso</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e405"><pc type="#pilcrow"/>Item. Videtur quod dictio exclusiva addita toti
          <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>numerali possit excludere partem eius sive addita minori numero
            <lb ed="#T"/>possit excludere maiorem, quia omnes minores numeri sunt specie differentes (ut binarius, quinarius, ternarius ternarius et sic de aliis <!--Rijk correct to "binarius, ternarius, quaternarius et sic de aliis"!-->), quia
            <lb ed="#T"/>sunt diverse species ex opposito condividentes. Numerum, qui est genus omnium
            <lb ed="#T"/>specialium numerorum. Ergo dictio exclusiva addita uni <add place="right-margin">speciei</add> excludit omnes
            <lb ed="#T"/>alias. Ergo si dictio exclusiva addatur maiori numero, excludet quamlibet
            <lb ed="#T"/>unitatem (et ita) quemlibet minorem, quia addita quinario excludit, ergo quamlibet
            <lb ed="#T"/>minorem speciem. <pc type="#pilcrow"/>Sed contra. Quilibet numerus maior semper ponit suam
            <lb ed="#T"/>preiacentem. Et ideo dicit <ref><name>Aristotiles</name></ref> si duo sunt, unum esse; ergo minor numerus
            <lb ed="#T"/>semper intelligitur in maiori. Sed dictio exclusiva non removet quod intelligitur
            <lb ed="#T"/>in sua preiacente. Ergo dictio exclusiva adiuncta maiori numero non excludit minorem.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e408"><pc type="#pilcrow"/>Solutio. <mentioned>Numerus</mentioned> duobus modis sumitur, sicut
          <lb ed="#T"/>quodlibet aliud totum. Quia uno modo sumitur <mentioned>numerus</mentioned> ratione sue totalitatis
            <lb ed="#T"/>(sive ratione totius aggregationis sue, quod idem est). Et sic dictio exclusiva
            <lb ed="#T"/>adiuncta maiori numero <del rend="expunctuation">non</del> excludit minorem numerum quemlibet, ut <mentioned>tantum
            <lb ed="#T"/>decem sunt paria; non ergo octo neque sex neque quatuor; et etiam excludit
            <lb ed="#T"/>omnes superiores, ut sic: tantum decem sunt paria, non ergo novem neque duodecim sunt paria</mentioned>
            <lb ed="#T"/>et sic de aliis ostendendo<!--rijk sic-->. <pc type="#pilcrow"/>Alio autem modo sumitur in ratione
            <lb ed="#T"/>sue totalitatis (sive totius aggregationis), sed ratione eorum ex
            <lb ed="#T"/>quibus est (vel ex quibus fit). Et sic dictio exclusiva addita maiori
            <lb ed="#T"/>numero non excludit minorem, immo potius ponit. Unde non sequitur tantum decem
            <lb ed="#T"/>currunt; ergo octo non currunt vel septem, immo potius quantum sequitur,
            <lb ed="#T"/>quia currant tantum decem, sequitur quod novem etiam quod octo currant. Et sic patet quod dictio exclusiva
            <lb ed="#T"/>adiuncta maiori numero uno modo excludet minorem et alio modo non.
            <lb ed="#T"/>Sed addita minori numero semper excludit maiorem.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e411">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e412">De quadam regula</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e415">Unde de parte in
            <lb ed="#T"/>quantitate et de parte integrali et de parte in loco et de parte
            <lb ed="#T"/>in tempore et de numerali talis datur regula: <seg type="rule"> <pc type="#pilcrow"/>quotienscumque dictio
            <lb ed="#T"/>exclusiva adiungitur parti, semper excludit suum totum, excepto
            <lb ed="#T"/>toto universali et toto in modo.</seg> </p>

          <p>
            <pc type="#pilcrow"/>Ad duo prima argumenta facilis est
          <lb ed="#T"/>solutio. Quia primum argumentum accepit species numeri ratione suarum
            totalita<lb ed="#T" break="no"/>tum (sive aggregationumn); et sic dictio exclusiva adiuncta uni
            ex<lb ed="#T" break="no"/>cludet omnes alias. <pc type="#pilcrow"/>Secundum autem accipit species numeri ratione
            <lb ed="#T"/>eorum ex quibus sunt.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e422">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e423"><supplied>Sophisma</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e426"><pc type="#pilcrow"/>Circa predicta queritur de hoc sophismate
            <lb ed="#T"/>SOLIS TRIBUS SOLA DUO SUNT PAUCIORA. Probatio. Tribus sola duo
            <lb ed="#T"/>sunt pauciora. Et non aliis a tribus sola sunt pauciora. Ergo solis
            <lb ed="#T"/>tribus sola duo sunt pauciora. <pc type="#pilcrow"/>Contra. Solis tribus sola duo
            <lb ed="#T"/>sunt pauciora. Ergo solis tribus duo sunt pauciora.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e429"><pc type="#pilcrow"/>Solutio. Prima
          <lb ed="#T"/>duplex, quia potest exponi per dictionem exclusivam existentem
          <lb ed="#T"/>in rectitudine; et sic improbatur; Vel potest exponi per exclusionem
            <lb ed="#T"/>existentem in obliquo et sic improbatur et sic ist vera<!--omitted in other manuscripts, correction to P addd "et sic ist falsa"-->. Et ideo altera
            <lb ed="#T"/>de exponentibus est vera et altera falsa, hec scilicet <mentioned>solis tribus duo
            <lb ed="#T"/>sunt pauciora</mentioned>, cum duo sint pauciora omnibus aliis
            <lb ed="#T"/>numeris ascendendo. Et ita non solis tribus duo sunt pauciora. </p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e432">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e433"><supplied>De quadam regula</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e436">Unde
            <lb ed="#T"/>solet dan talis regula: <seg type="rule"><pc type="#pilcrow"/>quotienscumque duo sincategoreumata ponuntur
              <pb ed="#T" n="33-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>in eadem locutione multiplex est locutio se ipsa est
            attin<lb ed="#T" break="no"/>gentia, quia unum potest esse determinatio alterius vel econverso.</seg> Et hoc est quod
            <lb ed="#T"/>solebant dicere antiqui quod unum poterat includere reliquum
            <lb ed="#T"/>vel econverso includi ab eo aut excludere alterum vel excludi ab eo.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e442"><pc type="#pilcrow"/>Et nota quod in numeris est duplex ascensus, quia
            <lb ed="#T"/>unus est causarum et alius quantitatis sive augmenti in
            quan<lb ed="#T" break="no"/>titate. Unde loquendo de accensu causarum omnes minores numeri sunt
            superio<lb ed="#T" break="no"/>res maioribus, quia minores sunt causa maiorum. Unde quanto minor
            <lb ed="#T"/>est numerus, tanto superior est, quia in tantum est prior causa; et omnis
            <lb ed="#T"/>causa prior superior est. Et ideo supremum principium in numeris est unitas.
            <lb ed="#T"/>Et a maioribus numeris (loquendo de ascensu cause) semper est
            as<lb ed="#T" break="no"/>cendere ad quemlibet minorem et ultimo ad unitatem; econverso
            des<lb ed="#T" break="no"/>cendere. Sed loquendo de ascensu quantitatis sive de ascensu
            <lb ed="#T"/>augmenti quantitatis, superiores numeri maiores sunt et minores inferiores, eoquod
            <lb ed="#T"/>maius est augmentum, vel maior quantitas, in maioribus quam
            <lb ed="#T"/>in minoribus. Et hoc modo fit ascensus a minori numero ad maiorem;
            <lb ed="#T"/>econverso descensus. Et sic ascensus et descensus fiunt dupliciter in ordine
            <lb ed="#T"/>numeri. </p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e445">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e446">
            <supplied>De differentia harum dictionum <mentioned>tantum</mentioned> et <mentioned>solus</mentioned></supplied>
          </head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e449"><pc type="#pilcrow"/>Hiis autem habitis habentur septem questiones que
            fie<lb ed="#T" break="no"/>bant circa quartam+ questionem, que erat descendendo ad unam
            <lb ed="#T"/>causam exclusionis, scilicet que erant ea que debent excludi. Consequenter
            <lb ed="#T"/>queritur de quinta questione que fiebat in principio huius tractatus,
            <lb ed="#T"/>scilicet qualiter <mentioned>tantum</mentioned> et <mentioned>solus</mentioned> differant in suis exclusionibus. Et
            <lb ed="#T"/>dicendum quod hec dictio <mentioned>solus</mentioned> excludit semper ab aliquo casuali, sive
            <lb ed="#T"/>ponatur in subiecto sive in predicato, ut <mentioned>solus Sortes currit</mentioned> idest Sortes et
            <lb ed="#T"/>nullus alius in predicato autem, Ut <mentioned>do tibi solum denarium</mentioned> idest
            dena<lb ed="#T" break="no"/>rium et nullam aliam rem. <pc type="#pilcrow"/>Sed hec dictio <mentioned>tantum</mentioned> aliquando
            exclu<lb ed="#T" break="no"/>dit ab aliquo casuali, ut <mentioned>tantum Sortes currit</mentioned> vel <mentioned>tantum album currit</mentioned>
            <lb ed="#T"/>vel <mentioned>tantum legens currit</mentioned> idest Sortes currit et nullus alius, et sic de aliis;
            <lb ed="#T"/>aliquando excludit ab aliquo actu reliquos actus, ut cum dicitur
            <lb ed="#T"/><mentioned>Sortes tantum legit</mentioned> idest legit et nichil aliud facit. <pc type="#pilcrow"/>Sed contra. Hec dictio <mentioned>tantum</mentioned> est
            <lb ed="#T"/>adverbium. Ergo semper excludit ab actu, quia adverbium natum
            <lb ed="#T"/>est determinare verbum et ferri ad ipsum.
          </p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e452"><pc type="#pilcrow"/>Et dicendum quod sicut
          <lb ed="#T"/>dispositio substantie est duplex, quia una est dispositio substantie secundum se et absolute (ut
            <lb ed="#T"/>album, nigrum et consimilia) et alia est dispositio substantie mediante actu
            <lb ed="#T"/>(ut cum dicitur <mentioned>iste incedit superbus</mentioned>, hec dictio <mentioned>superbus</mentioned> in hac oratione
            <lb ed="#T"/>dicit superbiam que inest substantie per actum); <pc type="#pilcrow"/>similiter duplex est dispositio
            ac<lb ed="#T" break="no"/>tus, quia quedam est actus secundum se et absolute (ut <mentioned>bene</mentioned>, <mentioned>male</mentioned>,
            <mentioned>ve<lb ed="#T" break="no"/>lociter</mentioned>) et talis dispositio actus semper determinat actum absolute et non
            <lb ed="#T"/>mediante substantia, ut <mentioned>bene legit</mentioned>, <mentioned>velociter currit</mentioned>; <pc type="#pilcrow"/>alia est dispositio
            <lb ed="#T"/>actus mediante substantia ut <mentioned>tantum</mentioned>, <mentioned>tantummodo</mentioned>, <mentioned>solum</mentioned>, <mentioned>solummodo</mentioned>; et tales
            dis<lb ed="#T" break="no"/>positiones actus aliquando determinant actum absolute, aliquando vero
            <lb ed="#T"/>mediante substantia. Et ideo quando hec dictio <mentioned>tantum</mentioned> determinat actum absolute,
            <lb ed="#T"/>tunc excludit ab aliquo actu omnes alios actus; quando vero
            <lb ed="#T"/>determinat actum mediante substantia vel aliquo casuali, tunc
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>excludit ab ipso casuali, ut <mentioned>patuit in predictis</mentioned> exemplis.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e455">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e456"><supplied>Sophisma</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e459">
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Item. Queritur de hoc sophismate SOLUS SORTES EXCLUDITUR, posito
            <lb ed="#T"/>quod solus Sortes excludatur ab aliquo subiecto respectu alicuius predicati et nullus
            <lb ed="#T"/>alius. Probatio prime. Sortes excluditur. Et nullus alius a Sorte
            exclu<lb ed="#T" break="no"/>ditur. Ergo solus Sortes excluditur. <pc type="#pilcrow"/>Contra. Hec est quedam propositio
            <lb ed="#T"/>exclusiva in qua excluduntur omnes alii a Sorte. Non ergo
            <lb ed="#T"/>solus Sortes excluditur.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e462"><pc type="#pilcrow"/>Solutio. Prima simpliciter vera. Et improbatio
            <lb ed="#T"/>peccat secundum quid et simpliciter, quia quamvis sit propositio simpliciter exclusiva, tamen
            <lb ed="#T"/>sua exclusio fit respectu huius actus <mentioned>excludi</mentioned>. Sed quod excluditur ab
            <lb ed="#T"/>exclusione, non excluditur, sicut quod privatur a privatione, non
            priva<lb ed="#T" break="no"/>tur <del rend="expunctuation">a privatione non privatur</del> quia privare a privatione non est
            <lb ed="#T"/>privare sed pothis dare habitum, ut privare cecitatem non est
            pri<lb ed="#T" break="no"/>vare sed dare visum. Et sic privare privationem non est privare et privari privatione non est
            priva<lb ed="#T" break="no"/>ri. Et ideo excludi ab exclusione non est excludi.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e465"><pc type="#pilcrow"/>Item. Videtur quod
            <lb ed="#T"/>debeat '<add place="above-line">solus</add>' restringere terminum cui adiungitur, per quandam regulam
            <lb ed="#T"/>prius datam: <seg type="rule">omne adiectivum non diminuens nec habens vim
            am<lb ed="#T" break="no"/>pliandi adiunctum ex eadem parte termino communi restringit terminum
            <lb ed="#T"/>cui adiungitur.</seg> Sed hec dictio <mentioned>solus</mentioned> est talis. Ergo debet restringere terminum cui adiungitur. Et
            <lb ed="#T"/>dicendum quod regula debet intelligi de adiectivis specialibus (ut <mentioned>albus</mentioned>, <mentioned>niger</mentioned> et
            con<lb ed="#T" break="no"/>similia) et non de adiecti vis generalibus, quia generalia non restringunt,
            <lb ed="#T"/>eoquod restringens debet esse minus commune. Sed <mentioned>solus</mentioned> est adiungibile rebus
            <lb ed="#T"/>omnium generum. Et ideo non potest restringere. <pc type="#pilcrow"/>Vel dicendum quod quedam sunt
            adiec<lb ed="#T" break="no"/>tiva que imponuntur ab aliqua qualitate (ut <mentioned>albus</mentioned> ab <mentioned>albedine</mentioned>
            <lb ed="#T"/>et <mentioned>niger</mentioned> a <mentioned>nigredine</mentioned>) et talia restringunt quando qualitates a quibus sumuntur, sum
            specia<lb ed="#T" break="no"/>les. Alia autem sunt adiectiva que imponuntur <del rend="expunctuation">que
            su<lb ed="#T" break="no"/>muntur</del> a substantia oblique sumpta, ut <mentioned>solus</mentioned>; <mentioned>solus</mentioned> enim est <mentioned>non cum alio</mentioned>.
            <lb ed="#T"/>Unde in eo intelligitur iste ablativus <mentioned>alio</mentioned> significans substantiam diversam in obliquitate.
            <lb ed="#T"/>Et talia non restringunt.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e471">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e472"><supplied>Sophisma</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e475"> <pc type="#pilcrow"/>Item. Posito quod solus Sortes sciat <add place="margin-right">hoc enuntiabile</add> <mentioned>equum
            <lb ed="#T"/>esse animal</mentioned> et ipse cum <ref><name>Platone</name></ref> et cum aliis multis sciat malta alia
            enun<lb ed="#T" break="no"/>tiabilia. <pc type="#pilcrow"/>Queritur de hoc sophismate SOLUS SORTES SCIT ALIQUOD ENUNTIABILE QUOD
            <lb ed="#T"/>NON OMNIS ALIUS A PLATONE IGNORAT. Probatio. Sortes scit aliquod enuntiabile quod alias
            <lb ed="#T"/>a Platone ignorat, quia scit equum esse animal, et hoc enuntiabile alius
            <lb ed="#T"/>a Platone ignorat. Ergo omnis alias vel non omnis alius a Platone. Si omnis, ergo solus
            <lb ed="#T"/>Sortes sat aliquod enuntiabile quod omnis alius a Platone ignorat. Ergo Sortes
            <lb ed="#T"/>scit aliquod enuntiabile quod Sortes ignorat. Quod falsum est. Si non omnis,
            <lb ed="#T"/>ergo solus Sortes scit aliquod enuntiabile quod non omnis alias a Platone ignorat.
            <lb ed="#T"/>Et hec est prima. <pc type="#pilcrow"/>Contra. Alius a Sorte scit aliquod enuntiabile quod non omnis
            <lb ed="#T"/>alius a Platone ignorat, <add place="right-margin">sicut unum de communiter scitis</add>. Non ergo solus Sortes scit etc.</p>

          <p xml:id="phsyn-t3-d1e478"><pc type="#pilcrow"/>Solutio. Prima
            <lb ed="#T"/>simpliciter vera. Et iste due <mentioned>alias a Sorte scit aliquod enuntiabile quod non
            <lb ed="#T"/>omnis alias a Platone ignorat</mentioned> et <mentioned>non alias a Sorte scit aliquod</mentioned> enuntiabile
            <lb ed="#T"/>quod non omnis alius a Platone ignorat contradicunt uno modo et alio
            <lb ed="#T"/>modo non, quia hoc quod dico <mentioned>aliquod enuntiabile</mentioned> supponit indefinite per
            <lb ed="#T"/>implicatio nem sequentem, que potest restringere pro diversis, cum ponatur
            <lb ed="#T"/>in ea hoc relativum diversitatis, scilicet <mentioned>aliud</mentioned> indefinite sumptum. Unde
            <pb ed="#T" n="34-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>in prima hoc quod dico <mentioned>aliquod enuntiabile</mentioned> supponit solum pro hoc, <add place="line">scilicet</add>
            <lb ed="#T"/><mentioned>equum esse animal</mentioned>, et hoc relativum <mentioned>alius</mentioned> tenetur pro Sorte solum. Unde concedo quod solus
            <lb ed="#T"/>Sortes scit aliquod enuntiabile et nullus alius a Sorte, hoc modo. Cum autem dicit <mentioned>alius
            <lb ed="#T"/>a Sorte scit aliquod enuntiabile aliquod enuntiabile</mentioned> non supponit pro eodem enuntiabili sed pro
            <lb ed="#T"/>alio. Unde non contradicunt. Sed cum pro eodem supponunt, tunc contradicunt.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
