<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Secundus [Tarragona transcription]</title>
      	<author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
        	<title>Tractatus Secundus [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Library of the Palacio del Arzobispo, cod 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
    		<pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
    	</div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t2">
        <head>TRACTATUS Tertius</head>
        <head>De de dictionibus exclusivis</head>
      <div><head>Introdudio</head>
      <p>Dicta de 1 negatione et aflirmatione consequenter dicendum est
      de dictionibus exclusivis, Ut ‘tantum’, ‘solus’. Circa quas 2priino
      queritur propter quid dicatur dictio exciusiva et quid significet dictio
      exciusiva; secundo 3quot 4et que sint 5cause exclusionis 6que exigun
      trir [P56va] ad esse exciusionis; tertio 7quot sunt partes 8sive species
      exciusionis; quarto 9queritur, descendendo 10ad quandarn causam
      exclusionis, scilicet ad illud quod exciuditur, que” sint’ 2ea que
      clebent exciudi; quintum et ultimurn erit de differentia harurn dictio
      nuni ‘tanturn’ et ‘solus’ in suis exciusionibus.</p></div>
      <div><head>Quare dictitur dictio exclusiva</head>
      <p>Circa priinum ergo’ queritur quare dicatur dictio exciusiva. Ft
      dicunt quidarn quod dictio dicitur exciusiva quia significat exclu
      sionem. Sed contra. Nulla dictio significat acturn quern exercet, Ut 2
      iste terminus ‘hoino’ non significat suppositionem quani exercet
      supponendo pro hoc et pro jib, et 3 sic de aliis; sed 4significat hoini
      nern et exercet suppositionein; et sic de aliis dictionibus. Ergo nulla
      dictio 5signiflcat acturn quem exercet; et est inductio et est 6locus a
      partibus sufficienter enurneratis 7.Sed ‘tanturn’ et ‘solus’ exercent 8
      exclusionem. Ergo [A748vb] non significant cam.</p>
      <p>Item. Exclusio intelligitur dupliciter; scilicet ut concepta
      [T3Ora] et Ut’ exercita, sicut cursus significatur Ut conceptus 2per hoc
      nornen ‘cursus’ et per hoc verbuin ‘curro, -ris’; aliter 3autem cursus
      significatur Ut exercitus, Ut culn 4aliquis 5exercet ipsum in 6 curren
      do. Siiniliter exclusio intelligitur Ut concepta, sicut 7per hoc nornen
      ‘exclusio, -nis’ et per hoc verburn ‘exciudo, -dis’; aiiter autein intelli
      gitur Ut exercita, ut per has dictiones ‘solus’ et ‘tanturn’.</p>
      <p> Si ergo ‘solus’ et ‘tantuni’ significant exciusioneni, aut signi
      ficant e1arn hoc modo vel jib. S2ed si significant e3arn ut COfl
      ceptam, ergo iste dictiones ‘exclusio, -nis’ e4t ‘exciusus’ et ‘exciudo, -
      dis’ erunt dictiones exclusive. Quod falsurn est. Ergo non significant
      earn Ut conceptarn. N5eque ut exercitarn, quia sicut se habet dict.io in
      cornmuni ad actum SUUITI communem, q6ui est significare, sirni
      l7iter se habet dictio specialis ad actuin suuin specialern. Sed dictio
      in communi non significat actuni suum communern; dictio enim
      non significat significare sed exercet ipsum. Ergo sirniliter dictio
      specialis non significat actum suurn specialem sive proprium sed.
      exercet ipsum. Ergo hec d8ictio s9pecialis ‘solus’ non significat exclu
      sionem [.P56vb] sed exercet ipsarn’°. Ergo dictiones exclusive non
      significant eicclusioneni u1t’ e1xerc2itarn neque Ut c3,onceptal ut
      probatuin. est. Ergo nullo modo significant exclusionem.</p>
      <p>Quod concedimus clicentes quod dictiones exclusive dicuntur
      exclusive non quia significent’ cicciusioneni sed quia e,cercent earn,
      ut ‘tantum’ 2, ‘solus’ clicuntur dictiones exclusive ab exciusione exer
      cita et non ab exciusione significata. S3icut securis thcitur incisiva ab
      incisione exercita Ct non ab incisione significata. ‘Securis’ enini
      nullo rnodo significat incisionem sed significa.t securim (4sicut
      ‘5homo’ hominem) et exercet incisionem sive ipsum scindere.</p></div>
      <div><head>Quid signzficet dictio exclu.siva</head>
      <p>Ad aliud autern’ quod q,2ueritur quid significet dictio exclusiva,
      dicenduin quoci significat idem quod hec oratio ‘non curn aiio’, s3ive
      privationenu associationis totius ad partem, [N49ra1 Ut ‘solus Sortes
      currit’, i4dest Sortes currit et n5ichil aliud vel Sortes currit et nullus alias
      h.onw ewnit, Et sic pars ponitur et totum rernovetur, quia ponitur Sortes
      et removetur q5uilibet a7liu.s homo, vel quidlibet aliud, a Sorte. Et i8ta
      totuira non a9ssociatur parti sue. Et sic dictio exciusiva privat asso
      c0iationein’ totius ad partem s1’uam per suam significationern. Et
      ideo d1ici2tur significare privationern associationis totius ad partem.
      Sed ad istarn privationern sequitur exclusio ornniuni aliorum, sicut
      p5roprius’ actus sequitur ad illud per quod exercetur. Et ideo exclusio irnportatur per dictionem exciusivam, flOfl Ut significata sed Ut exer
      cita. Et sic patet’ 4primurn.</p></div>
      <div><head>Quot et que sint cause exciusiorns</head>
      <p>Circa secunduni queritur in hunc modum. Associatio et pri
      vatio associationis opponuntur’ Ut privatio et habitus. Sed privatio
      diffinitur per habiturn, quia cecitas est privatio visus in oculo et per
      hunc 2habet esse. Ergo privatio associationis edt per ea per que est
      associatio, et per illairi 3habebit esse. Sed ad 4 associationem exigitur
      qiiod associetur 5et cui associetur 5et in quo associetur. 5Ergo ad
      privationeiri associationis exiguntur eadein tria. Quod concedrmus.
      8 Unde dicenduin quod ad exclusionem que sequitur ad predic
      tarn pri’vationem, quatuor euguntur, [P57ra] scilicet 1quod exchiditur
      et a2 quo excluditur 3et respectu cuius excluthtur; et quartuni est 4ipse
      actus exciudendi. Verbi gratia 5‘solus Sortes currit’; alii a Sorte exclu
      duntur U6t a subiecto et respectu cursus; et actus excludendi impor
      tatur 8per hanc dictionem ‘solus’. Et hee quatuor cause exiguntur
      [T3OrbJ ad exclusionein senlper 9.</p></div>
      <div><head>De quibusdam regulis</head>
      <p>Ex predictis patet quedam regula. Q1.ue talis est:
      <seg type="rule">ubicunzqzse vere fit exclusio, seinper id respectu cuius exciusio fit, ponhtur liz eo a quo
      omnia alia exciudurelur.</seg>
      Ut ‘tantuin homo est risibile’: hic enim ‘risibile’, respectu cuius fit
      exclusio, ponitur in ‘homine’, a quo oznnia alia excluduntur. Unde
      sequitur ‘tanaun homo est risibile; ergo homo est risibile’; et ‘tantum
      homo currit; ergo hozrio currit’.</p>
      <p>Ex predictis’ patet quedam alia regula. Que talis est: <seg type="rule">osmnis exciusiva iera relinqisit suam pniaceiitem ijeram.</seg>
      Ut patet 2in predictis exeinplis, Ut ‘solus Sortes currit; ergo Sortes
      currit’. Propositio autein exclusiva est i3lla in qua ponitur dictio exclu
      siva (Ut 4 ‘tanturn’, ‘solus’), ut ‘solus Sortes 5currit’ vel ‘tantum horno
      currit’; preiacens autem 6dicitur ipsa propositio remota dictione
      [N49rb} exciusiva, Ut ‘Sortes currit’ vel ‘horno currit’.</p></div>
      <div><head>Sophisma></head>
      <p>Secundum predicta queritur de hoc sophisinate TANTUM
      UNUM EST. Probatto. Unum est et nichil est quod non sit unuin.
      Ergo tantum unurn est. Contra. Multa sunt. N2on ergo tantum ununi
      est. Item probatio prime, quia: Ut d3icit Boetius, unumquodque
      siinulac 4est, unurn 5est. Ergo tantum ununi est. Item ad idern. Dicit 6
      Boetius: unumquodque ideo est quia 7unurn nurnero est. Sed ununi 8
      nuniero est unum. Ergo unumquodque 9est t0 unum. Ergo tantuni
      unuin esL I1de1m patet p2er’ regularn quandam. Q,ue talis est:
      <seg type="rule">quotiensunujtie urium coniiertibilium 13predicatur de alten: si dictio exclu.siva vere#
      adiirngatur uni, et reliquo.</seg>
      Ut ‘tantuni homo currit; ergo tantuin risibile currit’ 15 , et econverso.
      Sed ‘unusn’ convertitur cum ente. Ergo si chctio exclusiva vere adi
      ungatur’ 6enti’ 1,et uni. Sed hec est vera ‘tantuni unum est’ 18 . Ergo
      hec est vera. ‘tantuxa unuin est’.</p>
      <p>Solutio. Prima duplex, quia hoc noinen ‘unum’ est equivocuim,
      eoquod est quedam unitas que est essentialis, ut illa per quaxn res
      existh in esse speciali sive i1n esse specifico. Et hec unitas est per
      formam coinpietivarn dantem esse r2ei in separando et distin
      guend3o ipsam rem ab omnibus aliis in s4ua specie, Ut Sortes non
      solurn est in specie hoininis per suarn formam corupletivam sed etiani5per ipsana perficitur in suo esse proprio et6 separatur et distin
      guitur ab omnibus [P57rb] aliis honiinibus. Et hec est unitas essen
      tialis. Alia autem est unitas accidentalis, que est pnncipium numeri.
      Unde sicut numerus accidit rebus que numerantur, similiter et
      unitas per quam nunierantur et que est principiurn nurneri7,accidit
      eis. Quicquid eniin nuineratur,8per hanc unitatein numeratur8,
      quia numerus nichil aliud est nisi9 aggregatio unitaturn. Nurnerus
      enim est niultitudo ex unitatibus10aggregata.</p>
      <p>Et utraque istaruin unitatu.m convertitur cum ‘ente’. Sed diffe
      runt in hoc quod prima eat essentialis (Ut dictum est) et secunda
      accidentalis; et etiarn1in hoc quod secunda est in prima Ut2 accidens
      in subiecto; unde secunda accidit prime. Et sicut3‘unitas’ dicitur
      equivoce, similiter et unum. Dico ergo quod Si [1’J49z,a] accipiatur
      unitas4essentialis5sive unum essentialc6,sic prima est vera. Si
      autem accipiatur unitas7accidentalis sive unum accidentale, sic pri
      ma est falsa, qilia dictio exclusiva8adiuncta parti numeraii destruit
      SUU.IR9totum, Ut ‘tanaun duo currunt; non ergo tria’; sixniliter10‘tan
      turn unum est11;non ergo duo’12vel ‘non ergo multa’.</p>
      <p>Alii autem dicunt quod prima est duplex (hec1 scilicet ‘tantum
      unurn est’) eoquod potest fieri exclusio ratione suppositi (et2 sic est
      vera); [T3Ova] vel potest3fien exclusio ratione accidentis sive forine
      (et4sic est falsa) . Et tunc sequitur5‘non ergo multa sunt’. Sed primam
      solutionem credo esse meliorein6.</p>
      <p>Ad probationem’ dicendum quod procedit secundum2quod
      ‘unum’ dicit unitatem essentialem, quoniam3quicquid est, per suum
      cornpletivum4est, quod dat ci esse. Ut5 Sortes per suam formam
      completivam, que est aniina ipsius, separatur et differt a6 qualibet alia
      re; et dat ipsi unitatem essentialem. Et sic est de omnibus aliis. Ad
      irnprobationem autein7dicendum quod8accipit unitateni accidenta
      lem que per sui aggregationern est pnncipium numeri; et hoc modo
      tenet irnprobatio. Ad duo argumenta sequentia. dicendum quod accipiunt ‘unuin’ unitateln 10essentialem, sicut et”
      probatio.</p>
      <p>Ad ultirnum dicenduni quod bene sequitur ‘tantuni ens est t;
      ergo tantuni unuin est’, accipiendo 2‘unum’ 5secimdum unitatern
      essentialern. Sed non sequitur ‘tantum ens est; ergo tantum unuin
      est’, acdpiendo <!--<‘unum’ secundum> --> unitatem accidentalem (quam
      vis unitas accid.entalis convertatur cuxn ‘ente’), quia ‘unuxn acciden
      talc’ dicit discretiorieni sive rem discretana, curn sit principiurn
      numeri; ‘ens’ vero dicit rein suam per niodum substantie. Et ita
      peccat secundurn figurain dictionis. Sicut hic: ‘tantum hoino currit;
      ergo ta.ntuni unus 1P57va] homo currit’; hec 4autem est falsa ‘tantuin
      un’us horno curnt’. Posito enirn 5quad ornnes honiines currant et
      nichil aliud currat, bec est vera ‘tantum horno currit’, hec auteni est
      falsa ‘tantuin unus homo currit’ 6.Et est figura dictionis ibi 7 (sicut8
      dictum est), quia ‘hoino’ dick rem suam per moduni substantie, sed
      ‘unus’ addit discretionein numeri circa 9ipsurn. Preterea est ibi acci
      dens 10.Quia cuiri esse conveniat uni et inultis: quanivis dictio ex
      clusiva vere adiungatur 1’‘end’ respectu esse (Ut 12 ‘tanturn ens est’),
      non tarnen potest vcre t5 adiungi ‘uni’ dicenti discretioneni numera
      1cm 14.Unde de 15 hoc uno non posunt dicere ‘tantum ununi est’ 16,
      quia tunc [N49vb) exciuderet duo et tria et sic de allis, ascendendo 17
      Ut ‘tantuni unum 18;non ergo duo neque tria’ 19 et sic de allis. Unde
      ens est ibi res subiecta et unurn est accidens eius 20 et exclusio respec
      tu 21 esse assignatur coniniuniter 22 inesse utrique sive fleri ab utro—
      que.</p>
      <p>Ad illud 1 autem quod obicit per 2 regulani convertibiliurn,
      dicendum quod regula 3debet intelligi remoto accidente, sicut et 4
      omnes alie regule. Quamvis enim regula sits sive maxima:
      <seg type="maxima">quicqtsid 6prrdicaturde d!ffinhtiane, et de dzffinita</seg>,
      non tanien sequitur ‘animal rationale mortale est diflinitio; ergo
      honio est diffinitio’, quod 7est propter accidens, quad inipedit Quot sint species exciusionis</p>
      <p>Circa tertiurn queritur quot sint partes exclusionis 1.Et solent
      poni due 2,quia 3ponitur duplex exclusio: una enim 4generalis 5et
      altera specialis. Generalis 5exclusio 6ponitur coniniuniter quando
      exciuditur diversurn genere; specialis 7vero quando excluditur di
      versum. specie. Sed contra. ‘Diversurn’ dicitur tripliciter: diversuni
      genere 8,diversum specie, diversum numero. Ergo si exclusio dicitur
      generalis quia diversa 9genere excluduntur 10et specialis quia diversa
      specie exciuduntur, ergo debet esse t1er1tia exclusio nurneralis
      eoquod diversa nuinero exclucluntur. Ergo non soluin erunt 2due
      species, sive due partes, exciusionis sed etiam erunt ties.</p>
      <p>Et dicendum quod non sunt nisi due partes 1exciusionis, scili—
      cet generalis et specialis. Sed non dicitur exclusio generalis eoquod
      diversa gen.ere exciudantur, sed quia excluduntur a subiecto aliquo
      oninia que conirnunicant c2um eo in aliquo genere, sive in aliquo
      generali [P57vb] ad 3ornnia que sunt sicut 4in ente. Unde 5hoc niodo
      sensus huius ‘solus Sortes currit’ est talis: Soes currit et nichil [TJOub]
      aliwi vel nullwn aliud ens. Item. Specialis exclusio non dicitur eoquod
      excludatiir diversum specie sicut dicebatur, sed dicitur exclusio
      specialis quando 6ab aliquo subiecto exciuduntur quecumque corn
      municant cuin eo i7n aliqua specie, sive in aliquo speciali. Et hoc
      ruodo sensus huius ‘solus Sortes currit’ est talis: Sortes curris et nvUus
      alius hoino, ut exciudantur alii particulares hoinines qui coimnu
      nicant cuirt Sorte in honiine. Et siniiliter ‘solus hoino cuix-it’, idest
      homo currit et nvllum aliud anima4 quia a8lia animalia communicant
      curn homine in animali. Et hec est specialis exclusio. S9i autem
      [IT5Ora] sensus huius ‘solus hoino currit’ fuerit talis: honui cvri’jt et
      nichil aliud tunc est exclusio generalis.</p>
      <p>Ex predictis patet quod idem numero non potest exciudi, vel ea.
      que communicant in eodem numero. Quia cum dicitur ‘solus hoino
      currit’, ista ponit quod hoino currit, per regulam prius’ datani, que
      talis est <seg type="rule">oinnis exdusiva vera relinquit 2steam preiacentesn veram</seg> 3
      Et si exciuderetur idem numero cuin honiine, tunc 4 excluderetur 5
      risibile vel animal rationale mortale. Et 6 sic esset sensus solus hono
      cunit et nullu,n risibile vel nullum animal rationale mortale. SedT secun
      duni 8hoc ponitur contradictio et 9ob hoc non potest fieri t0 exciusio
      nuineralis.</p>
      <p>Ex predictis patet quod’, cuin quecuinque sunt diversa genere
      ye! diversa specie vel diversa numero, conirnunicent in aliquo
      genere 2 generali 3ad 4 omnia que 5sunt, Ut in ente,
      ant in aliquo speciali sub ente, quod 6non possunt esse nisi due partes
      exciusionis, scilicet 7generalis exclusio 8Ct specialis.</p></div>
      <div>
      <head>De quibusdam regulis</head>
      <p>Be speciali exclusione solet dan talis regula:
      <seg type="rule">quotienscumqzu fit speaalis exdwio, non tenet algunsentum ab infenori ad superius
      cuni dictione exclusiva neqne a superion ad inferins, iuque a parte sueiecti neque a
      park predicati.</seg>
      Ut ‘solus Sortes currit; ergo solus hoino currit’. Et similiter si fiat
      processus a parte predicati, U1t ‘solus Sortes currit; ergo solus Sortes
      movetur’, sernper 2est ibi fallacia consequentis. Et sic patet quod non.
      tenet huiusmodi 3arguinentatio, quia posito quod sohis Sortes currat
      et quidarn equus, tunc hec est vera 4 ‘solus Sortes currit’, faciendo
      specialein exciusioneni, quia sensus est Sortes cur7t et nullus alius
      homo; hec autern 5falsa ‘solus hoino currit’ 5,faciendo specialem ex
      clusionem, quia sensus est homo currit et nulhsm aliud animal, quod
      falsurn est, cum equus currat. Similiter a parte predicati, quia posito
      quod solus Sortes 8currat et Plato moveatur sed non currat, tunc hec
      est vera ‘solus Sortes currit’, hec autein falsa. ‘solus Sortes [P58ra]
      rnovetur’. Et sic patet quod nullum est argurnentuln 9.Quod 1°vero ibi
      sit consequens patet, quia prelnissa in 1’ se claudit unam affirinativain
      et alterain negativam, ut ‘solus Sortes currit’, idest Sortes currit et nullus alius homo et ‘solus homo currit’, idest homo curit et zullum 12 aliud
      animaL Et propter negativas 13non tenet ab inferiori ad superius, sed
      est ibi 14 consequens ab inferiori ad superius negando. Et’ 5propter
      affirmathras non tenet a superiori ad inferius.</p>
      <p>De generali 1exciusione [N5OrbJ talis datur 2regula:
      <seg type="rule">quotienscumque fit generalis exthuio, bent tenet aigumentum ab inferiori ad supethis
      cumdictione exdusiva a pane subiecti ci non a pane prodicati.</seg>
      Ut ‘solus Sortes currit; ergo solus homo currit’, quia prima claudit
      intra se istas duas 3‘Sortes currit’ et ‘nichil aliud a Sorte currit’, et
      propositio illata claudit intra se istas duas 4 ‘honio currit’ et ‘nichil
      aliud ab honiine currit’. Sed 5ratione afflrrnath’arum 6bene sequitur 7
      ‘Sortes currit; ergo homo currit’. Et ratione negativarum 8bene
      [T3lra] sequitur ‘nichil aliud a Sorte currit; ergo 9nichil aliud ab
      horuine currit’. Ergo bene sequitur a parte subiecti faciendo gene
      ralein exciusionein, Ut ‘solus Sortes currit; ergo solus horno currit’.</p></div>
      <div><head>Que sint ea que debent excindi</head>
      <p>Circa 1dictiones e,cclusivas querebatur, descendendo 2
      ad ‘unarn de quatuor causis exciusionis, scilicet ad illud quod exclu
      ditur. Et 4 queritur 5quid sit illud quod excluditur 6.Et illa 7 questio
      continet 8sub se alias septern. Prima 9est utruin 1°dictio exciusiva ad
      dita ‘enti’ 11 possit exciudere aliq’uid. Ut ‘tantum ens est 12 ; ergo nichil
      aliud est’. 1E3t siiniliter si adiungatur aliis terininis qui convertuntur
      cuin ‘ente’, ut sunt isti 4‘aliquid’ ‘, ‘unurn’, ‘res’. Secunda questio est
      magis descendendo, scilicet utrum 16dictio exciusiva adiuncta unil 7
      generalissimo excludat a1l8ia et econverso, ut ‘tantum, substantia;
      non ergo quantitas” 9vel econverso. Tertia questio est specialior
      omnibus 20 predictis, scilicet utruin dictio excl’usiva addita speciei
      unius predicamenti possit exciudere species alterius predicamenti, ut ‘tantuirt homo; non ergo color ye! albedo’ 21.Quarta 22questio est
      utrum dictio exciusiva addita alicui 23 speciei unius predicanienti
      possit exciudere alias 24 species eiusdern predicarnenti, [P58rb] Ut
      ‘tantum hon-io; non ergo equus’, ‘tantuni color; non ergo scientia’, et
      sic in unoquoque predicaxnento 25.Et hec specialior est omnibus 26
      predictis. Et istas quatuor questiones intelligo in terminis substantia
      libus2 7dicentibus quid, sive 28que predicantur in quid, sicut species 29et
      genera uniuscuiusque predicamenti 30.Quinta quesiio est utrurn dic
      tio exciusiva addita termino 31 accidentali exciudat a.]ios terminos
      accidentales, Ut ‘tantum coloraturn; non ergo sonorurn’ 33.Sexta que
      stic est utrurn dictio ecclusiva adclita uni oppositorum exciudat alte
      rum in quolibet genere oppositionis, ut35 ‘
      tantuin album; [N5Ova] non ergo nigrum’ et ‘tanturn videns; non ergo cecuni’ 36 et sic de
      aliis. Septima questio est utruin dictio exciusiva addita partP 7excht
      dat totum (vel econverso) et38 utrum addita rnaiori 39 numero exclu
      dat rninorem. (vel 4°econverso), ut ‘tantuin panes; non ergo domus’
      et4 tantum tsia42;non ergo duo’.</p></div>
      <div><head>Utrum dictia exciusiva addita ‘enti ‘possit exciudere aliquid</head>
      <p>Circa primum’ obicitur quod dictio exclusiva addita ‘enti’ 2vel
      suis convertibilibus nichil potest excludere, quia quod exclud.itur,
      debet conrm’unicare 3cum eo a4 quo fit 5 exclusio in aliquo generali
      vel in aliquo speciali. Sed nichil potest comnaunicare 7cuin ente in
      aliquo 8generali sive 9speciali supra ens duplici de causa, scilicet 10
      vel quia nichil est aliud ab ente vel quia nichil aliud est supra ens.
      Ergo nichil potest excludi 1’ab ente. Ergo dictio exciusiva adiuncta
      ‘enti’ nichil potest exciudere. Item 12ad idem. Dictio exciusiva non13
      potest exciudere nisi quod est extra terminum cui adiungitur, Ut
      ‘tantunx horno; non ergo asinus’, quia asinus extra hominem est. Sed
      nichil 14 est extra ens. Ergo dictio exciusiva adiuncta ‘enti’ nichil
      potest excludere.</p>
      <p>Item ad idern. Nichil potest 1exciudi nisi quod 2est diversum
      quoad 3naturaleiri suppositionem (Ut ‘tantuin homo; non ergo asi
      nus’) vel diversun-i quoad quandani suppositionein 4accidentalem ut quoad earn que fIt per aliquid restringens terminurn ex eadern parte
      (Ut ‘tantum horno 5albus; non ergo niger’). Ex hoc patet quod ab
      aliquo terminG non restricto per aliquid 6ex eadem parte sed sini
      pliciter sumpto 7nichil 8potest exciudi nisi quoad naturalem suppo
      sitionern 9.Sed ab ertte sixupliciter surnpto [T3lrb] nichil est diver
      suni quoad naturaleiri suppositioneni. Ergo ab eiite simpliciter suinp—
      to 1C0t predicta restrictione non restricto sive non cohartato nichil
      potest exc1udi 1.Ergo thctio exciusiva addita ‘enti’ nichil potest exclu
      dere. 1tem 12 . Quicquid est ens, est, et quicquid’ 3est, est ens. Ergo
      convertibiia [P58va] sunt ‘ens’ et ‘esse’. Sed nichil est dti4ctu ‘tanturn
      est’ nec’ 5aliquid exciuditur. Ergo nichil est dictu t6‘tantum ens’
      neque aliquid exciuditur.</p>
      <p>Solutio. Oictio exclusiva adiuncta ‘enti’ exclud.it aliquid, quia
      exciudit oinnia alia quoad naturalem suppositionem eorum que sunt
      diversa ab ente et a naturali suppositione eorum pie convertuntur
      cmii ente, quia naturalis suppositio non solurn est de [N50v] ente
      sed etiain de non-ente. Naturaliter eniin supponuntur per terminum
      tarn entia quain non-en tia. Unde exclusio non solum est de ente sed
      etiain de non-ente. Unde sequitur ‘tantum ens est; ergo nichil aliud
      ab ente est’.</p>
      <p>Ad illud quod primo obicit dicenthim quod convertit conse
      quentiani. Unde peccat secundum consequens, quia quicquid coin
      municat in aliquo generali vel in aliquo speciali curn eo a quo fit ex
      clusio, debet exciuth, et non econverso. Non enirn oportet quod illud
      quod exciuditur, sive quicquid excluditur, colnmunicet curn eo a quo
      fit exclusio in aliquo generali vel in aliquo speciali. Quare 2convertit
      consequentiam. Sicut hic 3:‘quicquid est hoino, est animal’; et non
      oportet 4quod quicquid est 5 animal quod 6sit horno. Sicut 7enim
      animal 8in pluribus est 9 quarn homo, sic excludi t0 in pluribus est 11
      quain i1n2 coininunicantibus in speciali vel in generali cuin eo a.
      quo fit eicclusio, quia est in istis et i1n non-coniniunicantibus. lJnde
      non oportet quod si aliquid excludatur ab ente quod communicet cum eo in aliquo generali vel speciali’ 4.Quare 15 convertit conse
      quentiaiti.</p>
      <p>Ad secundum dicenduin 1quod hec est duplex ‘dictio exciusiva
      non 2potest exciudere nisi quod est extra terininum’ 3,quia ‘esse extra
      terminuni’ multiplex 4est, quia 5vel quoad essentiam (sicut alia est
      essentia equi 6et alia horninis) 7vel quoad naturalem suppositionern
      (sicut equus non continetur 8in naturali suppositione hotninis nec
      econverso). Unde dico quod quando fit exclusio generalis, exclu
      duntur ea que sunt extra terminum quoad naturalem suppositionern
      tarn entiurn 9quarn non-entiurn. Sed quando fit specialis exclusio,
      excluduntur ea que sunt extra terminum quoad naturalern suppo
      sitionein entium communicantiuln cum jib a quo fit exclusio in
      aliquo speciali. Unde licet aliquando exciudantur ea que sunt extra
      terminurn quoad [P58vb] essentias 10(Ut ‘tantum homo; non11 ergo
      asinus’), tam en non exciuduntur inquantuin sunt extra terminurn
      quoad’ 2naturales t5essentias sed inquanturn sunt extra terrninuin
      quoad naturalem suppositionein. Unde dico t4 quod, licet quoad
      essentias nichil sit extra ens, quiai 5essentia 16 solum est entium,
      tamen quoad naturalem suppositionem aiiquid est1’ extra ens. Et sic
      dictio exclusiva adiun cta ‘end’ aliquid potest exciudere.</p>
      <p>Ad tertium. Solvendurn 1per interernptionern, quia ‘aliquid’ est
      [W5lra] extra naturalein suppositionern entis, quia (Ut dictum est)
      non solum supponuntur entia sed etiain non-entia per terininum.
      Ad ultimum autem dicendurn quod non potest fieri exclusio ab hoc
      actu ‘esse’, quia iste actus ‘esse’ coinprehendit 2sub se ornnem 3aliuin
      actuni, sicut consequens comprehendit sub se quodlibet suum ante
      cedens. Et ideo 4nullus [T3lvo] alius actus potest exciudi ab hoc actu
      ‘esse’. Sed quia ‘ens’ non 5comprehendit sub se omne aliud suppo
      situn-1 6sed solum supposita sua 7et suarurn partium (quia 8supposita
      non-entiuin impossibilium esse non comprehendit sub se, ut vacui
      et infiniti et aliorurn non.entium), ideo 9possunt’° exciucli ab ente,
      cum exclusio fiat ab eo quoad naturalern suppositioneni. Quod autein
      iste actus esse coniprehendat sub se oinnem alium acturn non quoad” suppositionem sive predicationem sed (Ut i1t2a dicarn) quoad
      antecessionern patet, quia omnes alii actus antecedunt ad istum, Ut
      ‘1s3i currit, e1s4t’ et ‘si cogitat, est’ et ‘Si dormit, est’</p></div>
      <div><head>Utrum dictio exciusiva adiuncta uni gmeralissinw exciudat alteiuin</head>
      <p>Circa stecundurn s2ic obicitur. Cum dictio exciusiva exciudat
      d3iversum quoad naturalein s4uppositionent et unuin generalissi
      mum non sit de suppositione alterius nec econverso (5et sic sunt
      diversa quoad naturalem suppositionem), ergo° dictio exclusiva ad
      iuncta uni generalissimo exciudit alterum et econverso. kern ad.
      idein. Dictio exciusiva exciudit ea que sunt a subiecto, sive
      exciudit diversa subiecta, ut ‘tantuin grainatica; non ergo musica’.
      Sed diversa g8eneralissima non possunt esse subiectuin unum,
      immo sunt s9eiriper subiecta diversa. Ergo dictio exciusiva acliuncta
      uni generalissimo exciudit alterum Ct econverso.</p>
      <p>Sed contra. Dictio exciusiva non potest exciudere quod’ intel
      ligitur i2n subiecto cui adiungitur, ut ‘tantum album c3;urrit non
      ergo corpus c4urrit’ vel ‘taritum grainaticus disputat; non ergo homo
      disputat’, quia ‘album’ dat intelligere corpus et ‘5gramaticuiri’ dat
      intelligere horninern. Sed [P59ra] quarititas d6at intelligere substan
      tiaxn. Ergo dictio exciusiva adiuncta quantitati non e7xcludit substan
      tiarn. E8rgo adiuncta uni generalissimo non eccludit alterum. Item
      ad idem. O9ninis e1xclu0siva ponit suam p1.reiace1ntern Et i1de2o
      sequitur ‘si tantum quantitas est, quantitas est’. Et si quantitas est,
      substantia est, quia a1l3ia a substantia non sunt nisi in substantia.
      Ergo posita quantitate, vel quolibet alio generalissimo, necesse e1s4t
      ponere substan tiam. Ergo a primo: si tanturn quantitas est, substantia
      est; et sic de aliis generalissimis. Ergo dictio exclusiva adiuncta u1n5i
      non exclud.it alterum.</p>
      <p>Et dicendum quod dictio exclusiva adiuncta uni generalissimo
      exciudit alterum uno niodo et alio inodo non, ex eo quod generalis
      sirna alia a substantia duas habent cornparationes. Unarn secundum abstractionem prout unurnquodque ordinatur secundurn lineani
      predicatnentalein in sua ordinatione 1ad omnes species eius sive ad
      ornnia inthvidua sub ipso existentia. Et hoc niodo potest fleri in
      quolibet 2predicamento talis figura sicut ha que 3est in Substantia,
      que 4dicitur Arbor Porphirii. Aliam autem habent 5coniparationem 6
      secundurn concretionem ad subiecta 7in quibus stint; et sic sumun
      tur omnia per modurn accidentis. Sed secundum comparationein
      primam suinuntur per moduin essentie 8sive 9 per inodurn eius
      quod 1°est quid.</p>
      <p>Unde secundunt primarn comparationem dictio exciusiva
      adiuncta uni generalissimo’ exciudit alia generalissima et econ
      verso; nisi quando faciunt subiectum unuin, quod in paucis accidit,
      Ut ‘tantum substantia est colorata’; hic non exciuditur superficies,
      quia 2superficieset substantia faciunt subiectum unum colons. Unde
      nisi diversa [T3Ivb] predicarnenta faciant 3subiectum unurn, sem
      per dictio exciusiva adiuncta uni exciudit alteruin secundum hanc
      cornparationem. Sed 4 secundum coinparationem quam habent
      secunduni concretionein ad 5 subiectum, sic dictio exciusiva adiunc
      ta uni 6non excludit alterum 7.Unde 8curn dicitur ‘tantunt agens
      currit’, non sequitur 9‘gramaticuin non currit’ vel ‘niusicunz’ 10vel
      ‘bicubitum’ vel tricubitum’ vel 11 ‘horno’, quia’ 2Sortes et t3 est hoino et
      est bicubitus (vel tricubitus) 1e4t gramaticus (vel snusicus) et est etiarn
      agens. Unde 15 dicendum breviter quod si suinantur’ 6in con
      cretione, dictio exclusiva adiuncta uni 17 ’ non excludit alterunt. Sed si
      sumantur 18in abstractione, tunc dictio exciusiva adiuncta uni ex
      cludit alterum, [P59rbJ nisi faciarit [It[5Iva] subiectum unuin 20.</p>
      <p>Ad’ duo prima arguinenta dicendurn 2quod bene tenent,
      secundum 3quod generalissima suinantur in abstractione et non
      faciant subiectuiri unurn. Ad tertium argunlentum dicenduin quod
      unum intelligitur in altero multipliciter. Quia uno inodo unum
      intelligitur in altero essentialiter (Ut animal in hoinine) e4t tale
      exciusic non exciudit. Unde non sequitur ‘tantuin homo currit; non.
      ergo animal currit’. A.lio 5 rnodo intelligitur unum in altero per
      dependentiam accidentis ad subiecturn. Unde in omni accidente
      intelligitur subiectum. Et hoc dupliciter. Quia accidens concretuni dat intelligere subiectum (Ut ‘7album’ dat intelligere corpus) et etiam
      accidens in abstractione dat intelligere subiectum; color enirn non
      potest esse nisi in c8.orpore Unde s9ive a1ccip0iani colorem in con
      cretione (et sic proprie dicitur ‘coloratunt’) sive in abstractione, sanper
      per ipsunt intelligitur corpus. Et s1iini1liter est de aliis novem
      predicarnentis, quia, sive i2ntelligantur’ abstracta (Ut ‘quantitas’,
      ‘qualitas’ 1e3t sic de aliis) s1iv4e c1onc5reta (Ut ‘quantum’, ‘quale’ et sic
      de aliis) semper dta6nt intefligere substantiani. Dico ergo quod illud
      quod intelligitur in accidente c1,onc7reto non exciuditur. U1n8de
      non sequitur ‘tantum album currit; non ergo corpus’ et ‘tantum
      horno currit; non ergo animal’. Sed subiectunt quod intelligitur in
      accidente abstracto, bene exciuditur per dictionern exclusivam. Un
      de ‘tantum quantitas e1;s9t non ergo substantia’. Et hoc d2:ice0ndo nisi
      illa duo abstracta faciant subiectuin unurn a2licu1ius accidentis (Ut
      dictum est prius), sicut horno et superficies eius faciunt subiec turn
      unurn albedinis v2e21 colons.</p>
      <p>Ad quartum d1icinius quod revera o2innis e3xclusiva ponit
      suam p.4reiacentem Sed in hac propositione ‘tantum quantitas est’
      duo stint, scilicet bee dictio ‘tantunt’, que est dictio exciusiva, c5t illud
      cui adiungitur, scilicet ‘quantitas’. Dico ergo quod dictio exciusiva
      exciudit substantiarn, sed quantitas ponit i.6psarn Et ideo h7ec pro
      positio ‘tanturn quanthas e8st’ ponit contradictionem, quia ponit sub
      s9tantiarn esse et non esse. Ponit enim substantiarn ratione quan
      thatis Ct reinovet earn ratione exclusionis que additur ‘quantitati’.</p></div>
      <div><head>Utrwn dictio erclzsiva addita speciei unius predicamenti possit exclu4ere
      species alterius predicainenti</head>
      <p>Circa tertium sic obicitur. Cum dicitur ‘tantunt honzo est albus’,
      cx hoc non sequitur ‘ergo superficies hominis non est alba’. Ergo
      dictio exciusiva a1ddita speciei [N52vb] unius predicainenti g2ratia
      huius non excludit species alterius predicamenti. Sed contra. Magis
      differunt ea que sunt in diversis g3eneribus quam ea que sunt in
      eodent genere sive q4uant ea que sunt sub eadem specie, quia
      pluribus differentiis differunt. [F59oa] Sed dictio exciusiva adiuncta uni individuo exciudit alia individua que sunt sub eadein specie, Ut
      ‘tanturn Sortes; non ergo Plato’. Ergo multo 5magis ea que sunt
      diversoruin generuin, quia rnagis differunt. Ergo dictio exciusiva
      adiuncta [T32ra] specici unius predicainenti exciudit alias species
      akerius predicainenti. </p>
      <p>Ad’ quad dicenduna quod in genere quinque stint ea 2 que
      debent excludi. Unurn est 3 subiectum diversum, Ut ‘tantum ‘Sortes
      currit’; eccluditur Plato et alii particulares homines, quia non pos
      stint facere subiecturn unum sed diversa 4.Secundum est diversuin
      loco, ut ‘tanturn hic; non ergo ibi’ 5.Tertium est diversum ternpore ut
      ‘tarituiri in hoc tempore 6;non ergo in jib’. Quartum. est 7oppositurn 8
      a parte predicati, Ut 9 ‘tantum Sortes est albus; non ergo 1°niger nec
      rnedio colore coloratus’. Quinturn est actus diversus, sive accidens
      diversum, similiter a parte predicati positum, duin ita” sit quad
      unum non2insit per alterum. Et idea sequitur ‘Sortes t3est tantuin
      gramaticus; non ergo est rriusicus’, ‘tantu 4legit’ 5; non ergo cur
      nt’. Et non sequitur ‘tantum Sortes est coloratus; non ergo est quan
      tus’, quia’ 6coloratuin 17inest Sorti per hoc quod est quantus. Neqne’ 8
      sequitur ‘tanturn currit; non ergo movetur’, eoquod unurn inest 19per
      akerurn sive intelligitur 2O altero secundum concretionein. Et2’
      omnibus hiis quinque 22modis exciuditur diversurn 25per dictionem.
      exciusivam </p>
      <p>Ex predictis’ patet solutio primi arguinenti, quia homo et
      superfIcies eius faciunt subiectum unum colons et non diversa 2.
      Unde non exciuditur superfides per hanc 3‘tanturn Sortes 4est albu.s’.
      Et ita 5 dictio exciusiva adiuncta spcciei unius predicarnenti 6exciudit
      alias 7,duin non faciant subiectum unum ‘web 8 unum non insit per
      alteruin, Ut dictum est. Patet etiarn solutio alterius argumenti 9,quia.
      dic tio exclusiva 10exciudit diversum [N32ra] sive differens aliquo”
      predictorum rnodorunl tentum.</p></div>
      <div><head>Utruin dictio exciusiva addita alicui speciei unius predicaineriti exdudat alias
      species eiusdein</head>
      <p>Lx predictis patet solutio quarte questionis, que erat utrum dictio
      exciusiva adiuncta speciei unius predicarnenti excludat 1alias species eiusdem, quia onines alie species eiusdem generis e,cclu
      duntur. Nisi una comparetur 2ad alterani 3,non solum Ut species
      [P59vb] disparata 4sed etiain Ut terminus eiusdern; et ideo non se
      quitur ‘tantum superficies est; non 5ergo linea est’, quia linea est ter
      minus superflciei; et similiter <!--non sequitur ‘tantum corpus est; non
      ergo superflcies’, quia--> superficies <!--<est terminus>--> corporis. Unde 7
      bene sequitur ‘tanturn horno; non ergo asinus’, quia 8ille 9 species
      soluinmodo comparantur sibi invicern Ut disparate’°.</p></div>
      <div><head>Utrum dictio exciusiva aiiiu?zcta termino accidentali exciudat alios terininos
      accidentales</head>
      <p>Ex predictis patet quinta questio, que erat utruin dictio exciusiva
      adiuncta terinino accidentali exciudat alios terlninos accidentales,
      quia dictio exciusiva (Ut dictum est prius 1)habet exciudere ornne
      accidens diversurn sive 2 disparatum, durn ita sit quod unum non
      insit per alterurn vel 3 non faciat 4subiectum unum. Unde sequitur
      ‘Sortes 5est tantum gramaticus; non ergo musicus’. Sed non sequitur
      ‘Sortes 6est tanturn coloratus; non ergo quantus’ 8,quia coloratuin 9
      inest Sorti in10 eo quod est quantus”. Neque sequitur ‘tariturn al.
      burn 12; non ergo corpus’, quia ista faciunt subiecturn unuxn 15.</p></div>
      <div><head>Utnem dictio exciusiva addita uni oppositoruin exthuiat alterunz in quvlibet
      genere oppositionis</head>
      <p>Circa sextam questionern obicitur quod dictio exclusiva ad
      iuncta uni 2oppositonim exciudat alterum in quolibet genere opposi..
      tionis, quia duo opposita non possunt facere subiectum ununi sed
      diversa 3.Sed quotienscuinque aliqua non faciunt subiectum unum 4
      sed cliversa, oportet quod unuin exciudatur ab alio 5per dictionem
      exciusivam. Ergo dictio exciusiva adiuncta uni oppositorurn excludit°
      aiteruni. Quod concedimus, sicut patet in contrariis, ‘tantuin album
      currit; non ergo nigrum’.</p></div>
      <div><head>Sophisma</head>
      <p>Secundum predicta queritur de hoc sophisniate TANTUM
      VERUM OPPONITUR FALSO. Probatio. Verum opponitur falso. Et
      nichil aliud quain 1veruni opponitur falso. Ergo tantuin veruxn oppo
      nitur falso. Contra. Tantuin verum opponitur falso. Ergo tantum yerum
      et faisum opponuntur. Quod falsurn est, quia 2album et nigruin
      opponuntur et caiidum et frigidum 3.</p>
      <p>Et dicendurn quod prima est simpliciter vera. Et irnprobatio’
      peccat secunduin consequens ab inferiori ad [N52rb] superius cuin
      dictione exciusiva, quia ‘opponi falso’ in minus est quam ‘opponi 2
      simpliciter’, sicut ‘oppositio yen et falsi’ in 3 minus est quarn ‘oppo
      sitio’, cuin hec sit species, illa vero genus. Et sic curn dicit ‘tanturri
      verum opponitur falso; ergo tantum vemin et falsuin opponuntur’,
      peccat secundum consequens.</p></div>
      <div><head>De relative of4lositis</head>
      <p>ken-i. Dubitatur de relative oppositis, quia’ ex hac ‘tantum pater
      est’ sequitur hec ‘ergo fEilius est’. Unde 2si tanturn pater est, pater est,
      quia oxnnis 3exciusiva ponit [P6OraJ suarn preiacentern. Et Si pater
      est, filius est (a relative oppositis). Ergo a prirno: ‘si tantum pater est,
      filius est’. Ergo dictio 4exciusiva athuncta uni correlativoruni non
      exciudit alterum.</p>
      <p>Et dicenduin quod dictio exciusiva adiuncta uni correlativoruin
      excludit alterurn. Sed illa 1 ‘tantum pater est’ ponit contradictionein,
      quia curn dictio exciusiva exciudat quecuinque non faciunt sub
      iectum unum sed diversa: cum pater et fihius faciant diversa subiecta
      et non unum (quia 2nichil est dictu ‘pater filius est’ secundum quod
      ‘pater’ et ‘filius’ referuntur ad se invicem), ideo t dictio exciusiva
      adiuncta ‘patri’ exciudit ‘fihium’ et econverso. Unde in ista ‘tantum
      pater est’ 5exciuditur flhius ratione dictionis exclusive et pater ponitur
      ratione preiacentis. Sed 6pater est 7per hoc quod est 8ad fihium. Et ita ratione preiacentis non solum ponitur pater sed etiam fihius; e9t
      ratione exclusionis 10non solum removetur fihius sed etiarn pater,
      quia” filius est per hoc quod est ad patrein. Et sic ista ‘tanturn pater
      est’ ponit duplicem contradictionern, quia’ 2ponit fihium esse et 18
      non esse et patrern esse et non esse.</p></div>
      <div><head>Sophismata</head>
      <p>Circa predicta qneritur de hoc sophisrnate SI TANTUM PATER
      FST, NON TANTUM PATER EST. Probatio. Si tantuni pater est, pater
      est 1.Et 2 si pater est, flhius est. Et si fihius est, aliud a patre est. Et si
      aliud 3a patre est, non tantuni pater est. Ergo a primo: si tantuan pater
      est, non tanturn pater est. Contra. Ibi assignatur 4sequi oppositurn ad
      oppositum. Ergo locutio est impossibilis.</p>
      <p>Ad’ hoc solvunt quidam quod ‘pater’ surnitur tripliciter 2.Sicut
      ‘album’. Quia 5‘album’ uno modo norninat 4id quod est album, ut
      hic: ‘album potest esse nigrum’, secunduin quod hec est vera; e5t hoc
      est dictu: hoP qisod en subiectuni albedinis, potent esse nigfunz. Alio
      autem modo ‘album’ dicit [N52va] compositurn ex subiecto et acci
      dente, ut ‘album currit’, idest substaiztia 7habens albedinem currit. Alio 8
      autern rnodo ‘album’ norninat ipsumn accidens, ut cum dicitur
      ‘album 9contingit uni et eidem inesse et non inesse’. Simniiter ‘pater’
      uno modo dicit subiectum paternitatis, Ut ‘pater generat fihium’, idest
      id quad ecipater; a1li0o rnodo dicit compositum cx m1at1eria et formna,
      Ut ‘pater currit’, idest homovel animal [P6OrbJ hthenspaternitatemrz cur,iL
      Et in’ 2 hiis duobus modis exciuditur unum correlativorum 13 per
      dictionem exclusivamn adiunctani alteri. A114io auteni modo ‘pater’
      norninat ipsarn relationem que est patemitas; ut curri dicitur ‘pater
      est in genere Relationis’. Et hoc inodo non exciuditur unurn corre
      lativorumn [T32va] ab alio, quia sic tumnum5 ponit alterum et econ
      verso.</p>
      <p>Sed hoc nichil est, quia cuni dictio exciusiva excludat 1quecuni
      que non faciunt subiectuni unum sed diversa 2et 3 pater Ct filius non
      faciunt 4subiectum unum 5,secunduin quod sunt 6in genere Rela
      tionis, nec 7aliquo 8alio modo, tunc 9oportet quod 1°dictio exciusiva adiuncta ‘patri’ exciudat fihium et econverso. Quod concedimus.
      Solutio11recta est dicendo quod hec ‘
      Si tantum pater est, non tantutn pater est’ simpliciter est12 vera, sed suuin antecedens est impossibile
      (hec scilicet ‘tantum pater est’), quia ponit contradictionem, quia in
      hac propositione ‘tanturn pater est’ ponitur’3hec clictio ‘tantum’, que14
      removet onine15aiiud subiectum vel accidens a
      patre et sicl6 rerno
      vet filiumt7,et est ibi hoc18 relativum ‘pater’, quod’9ponit Elliurn. Et
      ita ex una2°parte rernovet fihiurn (scilicet a
      parte21 exciusionis) et ex
      alia parte ponit ipsum22(scilicet a parte 5ui23 correlativi).</p>
      <p>Ad irnprobationen-i autem solvendum per interemptionein,
      quia’ non sequitur ibi2oppositurn ad oppositum, sed sequitur una pars
      contradictionis ad antecedens, quod claudit3intra se utramque partern
      contradictionis. Et sic sequitur pars ad4 totuxn, sicut hic: ‘Sortes
      currit et non currit; ergo5Sortes6currit’. Et’ est locus a
      toto integrali; contradictio8eniin integratur ex9 suis partibus. Unde posita contra
      dictione necesse est ex ea sequi tarn affirmationein10quain negatio
      nem, per locum a toto integrali.</p>
      <p>[]T52vb] Item. Queritur de hoc sophisinate POSSIBILE EST
      SORTEM VIDERE TANTUM’ OMNEM HOMINEM2NON VIDEN
      TEM SE. Probatio. Possibile est Sortem videre tantum3ornnem
      hominern cecuni. Sed ornnis homo cecus est honio non videns se.
      Ergo possibile est Sortern videre tantuin4omnein hominem non
      videntein6Se. Contra. Si possibile est, ponatur: Sortes7videt tan turn8
      ornnem hoiriineni videntem Se9. [P6Ova} Tunc10 ant Sortes videt se
      aut non videt se. 1’Si non videt Se, ergo est horno non’2videns se. Et’3
      videt14 quernlibet’5talem. Ergo videt se. Si videt se, ergo est horno
      videns se. Sedt6 nulluni takrn17 videbat. Ergo non videt se’8, quo—
      nip.j19 tan turn videbat non videntem Se.</p>
      <p>Solutio. Prima est impossibilis, hec scilicet ‘
      possibile est Sortein
      videre tanturn ornneni horninem non videntern Se’. Et ista similiter ‘Sortes videt tantum oinnern1hominem non videntern se’2, quia
      utraque habet in se contradictionem, Ut lain patebit. Probatio5peccat
      secundum consequens procedendo4ab inferiori ad superius cum
      distributione5et etiarn cum dictionc exciusiva. Ut ‘
      omnis homo;
      ergo omne animal’ et ‘tantum oinnis homo; ergo tantum ornne5
      animal’, quia homo non videns se in plus est7 quam homo cecus.
      Unde sequitur non conversim. Ut ‘Si est homo cecus, est homo non
      videns Se’ et non econverso, quia homo doriniens est horno non
      vidcns se9 et etiam vigilans’° oculos11 habens clausos12 est honio
      non videns se.</p>
      <p>Quod’ ista ‘Sortes videt tanturn2omnern hominern non viden
      tern Sc’ habeat3contradictionern in se patet, quia equipollet istis dua
      bus, scilicet 4‘Sortes videt omnem hoininem non videntem se’ et5
      ‘non videt aliq’uern hominexn6videntern se’, et iste due sunt
      expositive7illius. Sed ex ista ‘Sortes non videt aliquern hominem
      videntein8Se’ sequitur ‘ergo Sortes non9videt se videntem Se’. Et est
      locus a genere sive a toto in rnodo, sicut hic ‘Sortes non videt
      aliquem horninern album; ergo’° [T32vb] non videt se album’. Sed
      Si Sortes non videt se videnteni se, Sortes11 non videt se, quia’2con
      vertuntur, cuni earum affirrnationes13convertantur, Ut (Si Sortes videt
      se videntern se, ergo Sortes videt se’ et econverso. Sed quotienscurn
      que affirinationes sibi invicem convertuntur, necesse est earum’4
      negationes siN invicem converti. Ut’5Si ‘homo’ et ‘risibile’ conver
      tuntur, [NY3r 4z] ct16 ‘non-homo’ et ‘non-risibile’ convertuntur. Et ideo
      necessario17sequitur ‘si Sortes non videt se videntem se, ergo non
      videt se’, per locum a’9 convertibili. Ergo a prirno: ‘Si Sortes non vklet
      aliquem hominem ‘videntern Se, non2°videt se’. Et2’ hec est [P6Ovb]
      altera22pars contradictionis. Ex qua cuin aliera23 expositiva prime
      sequitur reliqua pars contradictionis. Et24 hoc modo25 Sortes videt
      omnem horninein non videntern se Ct ipse non26videt se. Ergo vidct
      se. Et sic videt se et non videt se. Hic27 autem est28 contradictio. Et
      sequitur ex duabus expositivis prime. Et ille expositive intelliguntur in prima. Et 29 ita contradictio intelligitur in prima. Et sic claudit 50
      intra se contradictionem.</p>
      <p> Item. Iliad 1idem ostenditur alia ratione, quia 2si Sortes non
      videt aliquern hominem videntern 3se, ergo Sortes videt riulluin
      homineiri videntem Sc, quia ‘non aliquem’ et ‘nullurn’ equipollent,
      sicut ‘non aliquis’ et ‘nullus’. Ergo nullus homo videns se videtur a
      Sorte (convertendo activam in passivam). Ergo Sortes non videt se,
      quia si Sortes videret 4se, iain 5 aliquis homo viciens 6se videretur 7a
      Sorte. Et dicebatur quod nullus 8.Ergo a prinio: si Sortes non videt
      aliquem honiinem 9videntern se, Sortes non ‘ridet Se. Et sic 1habetur
      alia 1I pars contradictionis. Ex qua curn altera expositiva prime
      sequitur reliqua pars contradictionis, sicut prius. Quare prima habet
      l2 se contradictionem. Quod concedirnus.</p>
      <p>Item. Probo 1quad prima est vera, hec scilicet ‘Sortes videt
      tantum ornnern horninem non videntem. se’. Ponatur 2quod Virgi
      lius et Plato et Cicero situ homines 5non videntes se tantuni et
      ornnes alii videant Se 4;et ponatur cam hoc quod Sortes videat tantuin
      illos tres, quia hec positio possibilis est. Et 5 tunc hec ‘ornnis horno
      non 6videns se non det se’ convertitur cum hiis tribus singulari
      bus 7 ‘Virgilius non videt Se’, ‘Plato 8non videt Se’, ‘Cicero 9non videt
      se’. Et iste t1re0s insimul sampLe convertuntur cuin illa, quia sequi
      t1u1r ‘omnis homo non videns se 1egit; ergo et iste et hic et ille legit’
      et econverso. Sed 12 Sortes videt 13 tantunz 14 ilos ties. Ergo Sortes videt
      tantum ornnern hominem non videntem se’ 5. Et’ 6est locus a con
      vertibili, quia ab uno convertibili ad alterum bene sequitur cuni dic
      done exclusiva, Ut ‘tantum risibile; ergo tantum homo’. Ergo hec est
      vera ‘Sortes 17videt tantum omnem 18[N53rb) hominem non viden—
      tern Se’. Item ad idein. Posito quod sint tantum ti-es hornines ceci et
      omnes alii videant Se 19 , tunc iste due convertuntur ‘omnis 20 homo
      cecus’ Ct ‘oinnis horno non videns sc’ 21 .[P6lra] Sed possibile est
      Sortem videre tantum 22 omnem hornineiri cecurn. Ergo possibile
      est 23 Sortern videre tantum 24 omnem homineni non videntern se.
      Ergo prima possibilis est. </p>
      <p>Solutio 1.Dico quod prima est falsa et impossibilis, sicut 2prius
      dictum est, quia ponit contradictionern, sicut prius patuit duplici
      ratione. Ad priman autern positionein dicendum quod ponit duo
      incornpossibilia 4.Et concedo quod 5utruinque eorum est possibile
      secundurn se sed 6 arnbo insimul 7sunt incompossibilia 8.Quia hoc
      est possibile secundum 9se, scilicet quod tantum sint illilO tres
      hornines 11non videntes se, et aliud similiter est possibile secundum
      se, scilicet quod Sortes videat tantuin illos tres. [T33ra] Sed ainbo
      insimul sunt incoinpossibilia. 12Quod sic patet, quia: Quando ponit
      quod isti tres tantum sint 14 non videntes se 15 , in hoc ponit quod
      Sortes ‘videat se 16 , cum non sit de numero illorum. Et quando ponit
      quod Sortes videat t’7tantuln illos tres, in hoc ponit quod Sortes non
      videat Se, cum non 18 sit de his. Et ita ponit’ 9quod Sortes vidcat se et
      non videat se 20 . Et ita illa duo 21 insitnul posita 22 ponunt contra
      dictionern. Et ita 23 stint incompossibilia 24.</p>
      <p> Ad aliud 1 dicendum 2quod similiter 3hec est vera secundum
      se, scilicet 4‘possibile 5est Sorteni videre tantuin 6ornnent hominern
      cecum’ 7.Sed non est possibile posito quod ‘homo cecus’ convertatur
      curn ‘hornine 8non vidente 9se’, quia si Sortes videt tantum omnern
      honiinern cecurn, tune non videt se. Et si ‘homo cecus’ convertatur
      curn ‘hon-iine non vidente se’, tunc Sortes videt se, curn Sortes 1°non
      sit cecus. Et 11 a quocurnque removetur 12 unurn convertibiliurn, et
      reliquum. Et sic 13 ponit iterum 14 in hac ratione secunda quod Sortes
      videat se 15 et non videat se t6 . Et sic non est miruiri, si t7 prernissa est
      irnpossibilis, curn ipsa sequatur ex positione’ 8impossibili.</p></div>
      <div><head>UtriAm dictio exciusiva addita toti exctidat partem vel econverso</head>
      <p>Septiiria q’uestio fuit utrum dictio exciusiva adiuncta parti inte
      grali exciudat toturn (vefl econverso) et adiuncta ininori nuiriero
      exciudat inaiorern (veI 2 econverso). Et videtur quod adiuncta toti integrali excludat3partein, [P61th] quia sequitur ‘domus valet tanturn4centurn
      libras5;non ergo [N53va1 panes’. Ergo addita tori exclu
      dit parteni (Ct econverso, Ut6 ‘tanturn panes est albus7;non ergo
      domus’). Sed contra. Propositio exclusiva8ponit suarn preiacentem.
      Ut ‘tanturri domus est colorata; ergo doinus est colorata’. Sed9si
      domus est cc,lorata, panes’0est coloratus, quia11 posito toto integrali
      ponitur quelibet pars eius. Ergo a prilno: si tanturn donius est cob
      rata, panes12 est coloratu5.Ergo dictio exciusiva adiuncta tori14 non
      exciudit paTtern’5</p>
      <p>Et dicendum quod tria genera accidentium reperiuntur in toto
      integrali Ct in parte sua. Quia quedam accidentia sunt que tantuxn
      convenilint toti integrali, Ut componi ex2 partibus integralibus et3
      habere panes oinnes4secundurn quantitatem; et propter hoc anirna
      non est pars integralis5ipsius° hominis7sed8 essentialis, et valere
      centuiri9libras10convenit ita’1toti quod non parti. Alia auteni12sunt
      accidentia que conveniunt tantuni13parti, Ut esse minus’4vel sequi
      ex toto integrali (videlicet’5partialitas)’6vel coniungi alii17 quanto
      ad18 facienduin maius secundurn quantitatem. Tertio autem modo19
      sunt quedam accidentia que indifferenter conveniunt toti20 et parti,
      Ut album, nigrurn, calidum21,frigidum, humichnu, siccurn et con
      similia. Et in primo genere accidentis22dictio e:xclusiva adiuncta tori
      integrali exciudit partem, ut ‘donius valet tantuni centuni libras23;
      non ergo panes’. In24 aliis duobus generibus accidentiuin dictio
      exciusiva adiuncta parti sernper25excludit totum, et non econverso.</p></div>
      <div><head>Sophisma</head>
      <p>Circa1predicta queritur de hoc sophisinate A
      SOLO SORTE DIFFERT QUICQUID NON EST SORTES VEL PARS SORTIS.
      Probatio2,A Sorte differt quicquid non est Sortes vel pars Sortis. Et3
      non ab alio4 a Sorte differt quicquid non est Sortes ‘vel pars Sortis.
      Ergo a5 solo Sorte differt quicquid non est Sortes vel pars Sortis. Ergo
      prima vera. Contra6.A solo Sorte differt quicquid non est Sortes vel
      pars Sortis. Sed Plato non est Sortes nec7pars Sortis. Ergo Plato differt
      a solo Sorte. 61 Solutio. Prima falsa Ct altera [P61 Va] probativa’ est falsa, hec
      scilicet ‘non ab alio2a Sorte differt quicquid non est Sortes ye1 pars
      Sortis’, q’uia sua contradictoria est vera, hec scilicet ‘ab3alio a Sorte
      differt quicquid non est Sortes ye! pars Sortis’. Et si querat aliquist‘a
      quo alio?’, dicendum quod nulla est questio, quia iste terminus ‘alio’
      non tenetur determinate pro uno sed corn muniter pro pluribus.
      Sicut5hic: posito quod omnis homo videat proprium equum tantum,
      tunc hec est vera ‘equurn5videt omnis horno’ nec tarnen’ est querere
      ‘quern equum?’, quia iste8 terminus ‘equum’ non tenetur determi
      nate pro uno sed communiter pro pluribus.</p></div>
      <div><head>Utruni dictio exciusiva addita ,naiori iiume’iv exciudat nainorem
      vet econverso</head>
      <p>Item. Videtur quod dicuo exciusiva addita toti [T33rb] numerali
      possit exciudere parteni eius sive addita maiori1numero possit exclu
      dere minoreni2,quia omnes nuineri3sunt specie differentes (Ut
      binarius, ternarius4,quaternarius et sic de aliis), quia5 sunt diverse
      species ex opposito condividentes6Numerum, qui est genus om
      niuin specialium numerorum. Ergo dictio exciusiva addita uni7
      exciudit omnes alias8.Ergo si dictio exclusiva addatur inaiori9
      numero, excl’udet1°quamlibet1’unitatern quenilibet’2mino
      rem, quial3addita quinario’4exciudit quamlibet’5aliam speciern,
      ergo quamlibet rninorein speciem. Sed contra. Quilibet numerus
      maior sernper ponit suum preiacentem16.Et ideo clicit Aiistotiles si’7
      duo sunt, unurn esse; ergo’8minor numerus semper intelligitur in
      rnaiori. Sed dictio exciusiva non removet quod intelligitur in suo
      preiacente. Ergo dictio exciusiva adiuncta maiori nuinero non ex
      cludit rninoreiri.</p>
      <p>Solutio. ‘Nurnerus’ duobus modis surnitur, sicut1quodlibet aliud
      totum. Quia uno modo sumitur ‘numerus’ ratione sue totalitatis (sive
      ratione totius aggregationis sue, quod2idem est). Et sic dictio
      exciusiva adiuncta niaiori numero3exciudit quemhbet4minorein, ut
      ‘tantuin decern5sunt paria; non ergo octo6neque sex neque quatuor’;
      et etiarn7exciudit omnes superiores8,Ut, sic9: ‘tanturn decein sunt
      paria, non ergo undecirn10neque duodecim sunt paria’ et sic de aliis ascendendoH. Alio autem modo suniitur non12 rationc sue totalitatis
      (sive totius aggregationis), sed ratione [P6lvb] eorurn cx quibus est’3
      (vel ex4 quibus fit). Et sic dictio exciusiva addita maiori numero non
      exciudit minorem, immo15 potius ponet’6.Unde non sequitur ‘tanturn
      decem currunt; non17 ergo noveni currunt vel septem”8,inimo
      potius oppositum19sequitur, quia2°j21 currant tantum decem, sequi
      tur22 quod novem. currant et23 etiam quod octo [N54raJ currant. Et sic
      patet quod clictio exciusiva adiuncta maiori numero uno inodo excln
      det minorern et alio modo non. Sed addita minori24numero seniper
      excludit maiorein.</p></div>
      <div><head>De quadam regula</head>
      <p>Unde1de parte in quantitate et de parte integrali et de parte in
      loco et de parte in tempore et de pane2nurnerali talis datur regula:
      <seg type="rule">quolienscumqve dictia exciusiva adiungitur parti, selnper exciwlit suum totwn, excepto
      toto universali et tab in nwdo.</seg>
      Ad duo1 prima argumenta facilis2est solutio5.Quia prirnum.
      argumen turn accepit species nuineri ratione suarumn4totalitatuin
      (sive aggregationumn)5;Ct SIC dictio exclusiva adiuncta uni6 exciudet
      ornnes alias. Secunduni auterri7accepit8species numneri ratione
      eorumn cx quibus sunt9.</p></div>
      <div><head>Sophisma</head>
      <p>Circa predicta queritur de hoc sophisinate SOLIS TRIBUS SOIA
      DUO SUNT PAUCIORA. Probatio. Tribus sola duo stint pauciora. Et’
      non aliis a2 tribus sola duo3sunt pauciora. Ergo solis tribus sola duo
      stint pauciora4.Contra5.Solis tribus sola duo sunt pauciora. Ergo solis
      tribus duo sunt pauciora.</p>
      <p>Solutio. Prima duplex, quia potest exponi1per dictionem2exclu
      sivam existen tern in obliquo3;et sic probatur4et5 sic est vera; et6 est
      sensus ‘solis tribus etc.’ idest soliz duo sunt pauciora tn bus et sola duo non
      sunt pauciora7aliis a tribus. Vel potest exponi per exciusionein existen
      tern in rectitudine8;et sic imnprobatur et9 sic est falsa; et10 est sensus ‘solis tribus etc.’ idest solis tribus duo sunt pauciora et non alia quam duo
      solis tn bus sunipaudora. Et ideo t1 altera de exponentibus 12 est falsa 13 ,
      b1e4e scilicet ‘solis tribus duo sunt pauciora’, c1u5m duo sint pauciora
      omnibus aliis nunieris ascendendo. Et ita non solis tribus duo sunt
      pauciora. </p></div>
      <div><head>De quadam regula</head>
      <p>Unde solet dan talis regula:
      <seg type="rule">quo1ienscunque duo sincategoreuniata ponztntur lT33va] in eaden locutione seipsa’
      attingentia, duplex est locutio, quia’ unum potest esse determinatio alteiius vet
      econverso.</seg>
      [P62ra] Et hoc est quod solebant dicere antiqui quod unum poterat 3
      includere reliquum 4vel econverso includi ab eo ant 5 excludere
      alterurn vel exciudi ab eo.</p>
      <p>Et nota quod in numeris est duplex ascensus’, quia iinus est
      causaruin et alius quantitatis sive augrnenti 2in 3 quantitate. Unde
      loquendo 4de ascensu 5causarum ornnes rninores numeri sunt supe
      riores rnaioribus, quia rninores 6sunt causa 7rnaiorum. Unde quanto
      minor est 8 numerus, tanto superior est 9,quia intantum 10 est prior
      causa; 1e1t ornnis causa prior superior est. Et ideo supremurn princi
      pium in nuineris est unitas. Et a2’ maioribus numeris (loquendo
      [AT54rb] de ascensu cause) semper est ascendere ad quemlibet’ 3
      rninorem et ultirno ad unitatem; econverso e1s4t descendere. Sed
      loquendo 15 de ascensu quantitatis’ 6sive de ascensu augmenti quan
      titatis, t1un7c r1naio8res numeri superiores sunt et minores inferio
      res, eoquod’ 9rnaius est augrnentum, vel maior quantitas, in rnaiori
      bus 20 quam in rninoribus. Et hoc modo fit 2’ascensus a rninori
      nuinero ad maiorem; econverso descensus 22.Et sic ascensus Ct
      descensus Hunt 23 dupliciter in ordine nuineri 24 </p></div>
      <div><head>De thfferentia harum dictionum ‘tantum ‘et ‘solus’</head>
      <p>Hiis habitis habentur septem questiones que fiebant circa quar
      t1arn questionem, que erat descendendo ad unarn causam exclusio
      nis, scilicet que erant ea que debent exciudi. Consequenter queritur de quinta questione que fiebat in principio 2huius tractatus, scilicet 3
      qualiter ‘tanturn’ et ‘solus’ differant in suis exclusionibus. Et dicen
      dum quod hec dictio ‘solus’ exciudit semper ab aliquo casuali 4,sive
      ponatur in subiecto sive in predicato, Ut ‘solus Sortes currit’ idest
      Sortes 5et nu11us alius in predicato autern, Ut ‘do 6tibi solum den.arium’
      idest denariurn et rndllam aliam rem. Sed hec dictio ‘tanturn’ aliquando
      exciudit ab aliquo casuali, Ut ‘tantum Sortes currit’ v7el ‘tantuin
      album currit’ vel ‘tanturn legens currit’ idest Sortes currzt et nullus
      alms 8,et sic de aliis; aliquando exciudit ab aliquo actu reliquos actus,
      Ut CU dicitur [P62rb] ‘Sortes tantum legit’ idest 9legit et nichil aliud
      facit. Sed contra. Hec dictio ‘tantum’ est adverbiuin. Ergo semper
      exciudit ab actu, quia adverbiurn n1atu0m est deterrninare verbum. et
      fern ad ipsuni.</p>
      <p>Et dicendurn quod sicut dispositio substantie est duplex, quia
      una est dispositio substantie secundurn se et absolute (Ut album,
      nigrum et consirnilia) et alia est dispositio substantie 1mediante actu
      (Ut curn dicitur ‘iste incedit superbus’, hec dictio ‘superbus’ in hac
      oratione dicit superbiam que inest substan tie per acturn), — sinuili
      t2er duplex est dispositio actus, quia quedam est actus secundum se
      e3t absolute (Ut ‘bene’, ‘male’, ‘velociter’) et talis dispositio actus
      semper deterininat acturn tabsolute Ct non rnediante substantia, Ut
      ‘bene legit’, ‘velociter currit’; alia est dispositio 5[.N54va] actus medi
      ante substantia Ut ‘tantum’, ‘tantuininodo’, ‘solurn’ 6,solurnrnodo’; et
      tales dispositiones actus aliquando determinant acturn absolute, au
      quando 7vero 8nuediante substantia. Et ideo quando hec dictio ‘tanturn’
      determinat actum absolute, tunc exciudit ab aliquo a9ctu omnes
      alios actus; quando vero detenininat actum mediante substantia v1e01
      aliquo casuali, tunc [T33vb] exciudit ab i1ps1o casuali, u2t’ patuit in
      predictis’ 3exernplis.</p></div>
      <div><head>Sophisma</head>
      <p>Item 1.Queritur de hoc sophismate SOLUS SORTES EXCLUDI
      TIJR, posito quod solus Sortes exciudatur ab aliquo subiecto respectu.
      alicuius predicati et nullus alius 2.Probatio prime. Sortes exciuditur.
      Et nullus a]ius a Sorte exciuditur. Ergo solus Sortes exciuditur. Con
      tra. Hec est quedam 5propositio exciusiva in qua excluduntur omnes
      alii a Sorte. Non ergo solus Sortes excluditur.</p>
      <p>Solutio. Prima simpliciter vera. Et improbatio peccat secundum
      quid et simpliciter, quia quamvis sit propositio simpliciter exciusiva,
      tamen sua exclusio fit respectu huius actus ‘excludi’ t.Sed quod ex
      cluditur ab exciusione, non exciuditur, sicut quod privatur a2 privatio
      ne, non privatur quia privare a privatione non est privare sed pothis
      dare habitum, Ut 3 privare cecitatem 4non est privare sed 5dare visum.
      Et sic privare 6privationern non est privare et privari privatione non
      est privari. Et ideo excludi ab exciusione non [P62va1 est excludi.</p>
      <p>Item. Videtur quod debeat ‘solus’ 1restringere terminum cui
      adiungitur, per quandam regulam prius datain:
      <seg type="rule">omsze adiectivwn non diminuem nec habens vim 2ainpliandi adiuncium ex eadem parte
      ierniflO co,rimuni restringit terinimum cui adiirngilur.</seg>
      Sed 3 hec dictio ‘solus’ est talis. Ergo debet 4restringere terrninun-i 5
      cui 6adiungitur. Et dicendum quod regula 7debet intelligi de adiec
      tivis 8 specialibus (Ut 9 ‘albus’, ‘niger’ et consimilia) et non de adiecti
      vis0 generalibus, quia generalia non restringunt, eoquod restrin
      gens debet esse ininus 1commune. Sed ‘solus’ est adiungibile rebus
      omnium generurn. Et ideo non potest restringere. Vel dicendum
      quod quedam sunt adiectiva que imponuntur ab aliqua qualitate (ut
      ‘albus’ ab12 ‘albedine’ et ‘niger’ a ‘nigredine’) et talia restringunt
      quando qualitates [W54vb] a quibus sumuntur, sum speciales. Alia
      autem sunt adiectiva que imponuntur a substantia oblique sunipta, Ut
      ‘solus’; ‘solus’ enim est ‘non cuni alio’. Unde fl’3 Co intelligitur iste
      ablativus ‘alio’ significans substantiarri diversam 14in obliquitate. Et
      talia non restringunt. </p></div>
      <div><head>Sophisma</head>
      <p> Item Posito quod solus Sortes sciat hoc1 enuntiabile ‘
      cquum esse animal’ et ipse cum Platone et cum aliis multis sciat malta alia
      enuntiabiia, quentur de hoc sophisinate SOLUS SORTES SCIT ALl
      QUOD ENUNTIABILE QUOD NON2OMNIS ALIUS A PLATONE
      IGNORAT. Probatio. Sortes scit aliquod enuntiabile quod3alias a
      Platone ignorat, quia scit equum esse animal, et hoc enuntiabile
      alius a Platone ignorat. Ergo4omnis5alias vel6 non on-mis alius a
      Platone. Si7 omnis8,ergo solus Sortes sat aliquod enuntiabile qitod
      omnis alius a Platone ignorat. Ergo Sortes scit aliquod enuntiabile
      quod Sortes ignorat. Quod falsum est. Si non oxnnis, ergo solus Sortes
      scit aliqu.od enuntiabile quod non ornnis alias a Platone ignorat. Et
      hec est prima. Contra9.Alius a Sorte scit aiiquod enuntiabile quod
      non ornnis alius a Platone ignorat, sicut1unurn de coininuniter
      scitis. Non ergo solust1 Sortes scit etc.</p>
      <p>Solutio. Prima [P62vb] sim.pliciter vera. Et iste due ‘alias a Sorte
      scit aliquod enuntiabile quod non ornnis alias a Platone ignorat’ et
      ‘non alias a Sorte scit aliquod’ enuntiabile quod non on-mis alius a
      Platone ignorat’ contradicunt uno modo et alio niodo non, quia hoc
      quod dico ‘aliquod2enuntiabile’ supponit indefinite3per iinplicatio
      nern sequenten-1, que potest restringere4pro diversis, cuni ponatur in
      ea hoc relativum diversitatis, scilicet5‘aliud’ indefinite6suinpturn.
      Unde [T34ra] in prima hoc quod dico ‘aliquod enuntiabile’ supponit
      solum7pro hoc, scilicet ‘equurn esse animal’, Ct hoc relativum ‘alius’
      tenetur pro Sorte solum. Unde concedo quod solus Sortes scit aliquod
      enuntiabile et nullus alius a Sorte, hoc8 rnodo. Gum autern dicit
      ‘alms a Sorte scit aliquod enuntiabile quod9non oinnis alius a Plato
      ne ignorat’, tunc hoc quod dico ‘aliquod enuntiabile’ non supponit
      pro eodein enuntiabili sed pro alio. Unde non contradicunt. Sed10
      curn pro eodem supponunt’1,tunc contradicunt.</p></div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
