<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Tertius [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus Tertius [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 Intemational (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.mg"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t3">
        <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e107">TRACTATUS Tertius</head>
        <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e110">De de dictionibus exclusivis</head>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e113">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e114">Introductio</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e117">Dicto de negatione et affirmatione consequenter dicendum est
            de dictionibus exclusivis, Ut ‘tantum’, ‘solus’. Circa quas primo queritur propter
            quid dicatur dictio exclusiva et quid significet dictio exclusiva; secundo quod et que
            sunt cause exclusionis que exiguntur ad esse exclusionis; tertio quot sunt
            partes8 sive species exclusionis; quarto queritur, descendendo ad quandam causam
            exclusionis, scilicet ad illud quod excluditur, que sunt ea que debent excludi;
            quintum et ultimum erit de differentia harum dictionum ‘tantum’ et ‘solus’ in suis
            exclusionibus.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e120">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e121">Quare dicatur dictio exclusiva</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e124">Circa primum ergo queritur quare dicatur dictio exclusiva.
            Et dicunt quidam quod dictio dicitur exclusiva quia significat exclusionem. Sed
            contra. Nulla dictio significat actum quem exercet, ut2 iste terminus ‘homo’ non
            significat suppositionem quam exercet supponendo pro hoc et pro illo, et sic de aliis dictionibus. Ergo
            nulla dictio significat actum quem exercet; et est inductio et est locus a partibus
            sufficienter enumeratis. Sed ‘tantum’ et ‘solus’ exercent 8 exclusionem. Ergo
            [N48vb] non significant eam.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e127">Item. Exclusio intelligitur dupliciter; scilicet ut concepta
            <pb ed="#T" n="30r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/> et Ut’ exercita, sicut cursus significatur ut per hoc nomen ‘cursus’
            et per hoc verbum ‘curro, -ris’; aliter autem cursus significatur ut exercitus, ut
            cum aliquis exercet ipsum in currendo. Similiter exclusio intelligitur ut
            concepta, sicut per hoc nomen ‘exclusio, -nis’ et per hoc verbum ‘excludo, -dis’;
            aliter autem intelligitur ut exercita, ut per has dictiones ‘solus’ et ‘tantum’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e130"> Si ergo ‘solus’ et ‘tantum’ significant exclusionem, aut
            significant1 ut conceptam aut ut exercitam Sed si significant eam ut conceptam, ergo iste
            dictiones ‘exclusio, -nis’ et ‘excludo, -dis' erunt dictiones exclusive.
            Quod falsum est. Ergo non significant eam ut conceptam. Neque ut exercitam, quia
            sicut se habet dictio in communi ad actum suum communem, quam exercet, dictio specialis
            ‘solus’ non significat exclusionem
            sed exercet ipsam. Ergo dictiones exclusive non significant
            exclusionem ut’ exercitam neque ut concepta ut probatum est. Ergo nullo modo
            significant exclusionem.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e133">Quod concedimus dicentes quod dictiones exclusive dicuntur
            exclusive non quia significant’ exclusionem sed quia excercent eam, ut ‘tantum’,
            ‘solus’ dicuntur dictiones exclusive ab exclusione exercita et non ab exclusione
            significata. Sicut securis dicitur incisiva ab incisione exercita et non ab incisione
            significata. ‘Securis’ enim nullo modo significat incisionem sed significat securim
            et exercet incisionem sive ipsum scindere.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e136">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e137">Quid significet dictio exclusiva</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e140">Ad aliud autem’ quod queritur quid significet dictio
            exclusiva, dicendum quod significat idem quod hec oratio ‘non cum alio’, sive
            privationem associationis totius ad partem ut ‘solus Sortes currit’, idest
            Sortes currit et nichil aliud vel Sortes currit et nullus alias h.onw ewnit, Et sic
            pars ponitur et totum removetur, quia ponitur Sortes et removetur quilibet alius
            homo, vel quidlibet aliud, a Sorte. Et ita totum non associatur parti sue. Et sic
            dictio exclusiva privat associationem totius ad partem per suam
            significationem. Et ideo dicitur significare privationem associationis totius ad
            partem. Sed ad istam privationem sequitur exclusio omnium aliorum, sicut proprius
            actus sequitur ad illud per quod exercetur. Et ideo exclusio importatur per dictionem
            exclusivam, non ut significata sed ut exercita. Et sic primum.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e144">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e145">Quot et que sint cause exclusionis</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e148">Circa secundum queritur in hunc modum. Associatio et privatio
            associationis opponuntur ut privatio et habitus. Sed privatio diffinitur per
            habitum, quia cecitas est privatio visus in oculo et per hoc habet esse. Ergo
            privatio associationis est per ea per que est associatio, et per illa habebit esse.
            Sed ad associationem exigitur quod associatur et cui associetur et in quo
            associetur. Ergo ad privationem associationis exiguntur eadem tria. Quod concedimus.
          </p>
        </div>
        <div><p>Unde dicendum quod ad exclusionem que sequitur ad predictam privationem, quatuor
            euguntur, scilicet quod excluditur et a quo excluditur et respectu cuius
            excludutur; et quartum est 4ipse actus excludendi. Verbi gratia ‘solus Sortes currit’;
            alii a Sorte excluduntur ut a subiecto et respectu cursus; et actus excludendi
            per hanc dictionem ‘solus’. Et hec quatuor cause exiguntur
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>ad exclusionem simpliciter.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e151">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e152">De quibusdam regulis</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e155">Ex predictis patet quedam regula. Que talis est: <seg
              type="rule">ubicumque vere fit exclusio, semper id respectu cuius exclusio fit,
              ponitur in eo a quo omnia alia excluduntur.</seg> Ut ‘tantum homo est risibile’:
            hic enim ‘risibile’, respectu cuius fit exclusio, ponitur in ‘homine’, a quo omnia alia
            excluduntur. Unde sequitur ‘tantum homo est risibile; ergo homo est risibile’; et
            ‘tantum homo currit; ergo homo currit’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e161">Ex predictis patet quedam regula. Que talis est: <seg
              type="rule">omnis exclusiva vera relinquisit suam preiacentem veram.</seg> Ut patet
            in predictis exemplis, Ut ‘solus Sortes currit; ergo Sortes currit’. Propositio autem
            exclusiva est illa in qua ponitur dictio exclusiva (Ut ‘tantum’, ‘solus’), ut
            ‘solus Sortes currit’ vel ‘tantum homo currit’; preiacens autem dicitur ipsa
            propositio remota dictione exclusiva, Ut ‘Sortes currit’ vel ‘homo currit’.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e167">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e168">Sophisma</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e171">Secundum predicta queritur de hoc sophismate TANTUM UNUM EST.
            Probatio. Unum est et nichil est quod non sit unum. Ergo tantum unum est. Contra.
            Multa sunt. Non ergo tantum unum est. Item probatio prime, quia: ut dicit <name>Boetius</name>,
            unumquodque simulac est, unum est. Ergo tantum unum est. Item ad idem. Dicit
            <name>Boetius</name>: unumquodque ideo est quia unum numero est. Sed unum numero est unum.
            Ergo unumquodque est unum. Ergo tantum unum est idem patet per regulam
            quandam. Que talis est: <seg type="rule">quotienscumque unum convertibilium
            predicatur de altem si dictio exclusiva vere adiungatur uni, et reliquo.</seg>
            Ut ‘tantum homo currit; ergo tantum risibile currit’, et econverso. Sed ‘unum’
            convertitur cum ente. Ergo si dictio exclusiva vere adiungatur’ enti’, et uni. Sed
            hec est vera ‘tantum unum est’. Ergo hec est vera. ‘tantum unum est’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e177">Solutio. Prima duplex, quia hoc nomen ‘unum’ est equivocum,
            eoquod est quedam unitas que est essentialis, ut illa per quam res exist in esse
            speciali sive in esse specifico. Et hec unitas est per formam completivam dantem esse
            rei in separando et distinguendo ipsam rem ab omnibus aliis in sua specie, ut Sortes
            non solum est in specie hominis per suam formam completivam sed ipse etiam per ipsam
            perficitur in suo esse proprio et separatur et distinguitur ab omnibus aliis
            hominibus. Et hec est unitas essentialis. Alia autem est unitas accidentalis, que est
            principium numeri. Unde sicut numerus accidit rebus que numerantur, similiter et unitas
            per quam numerantur et que est principium numeri accidit eis. Quicquid enim
            numeratur, per hanc unitatem numeratur, quia numerus nichil aliud est nisi9
            aggregatio unitatum. Numerus enim est multitudo ex unitatibus aggregata.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e180">Et utraque istarum unitatum convertitur cum ‘ente’. Sed
            differunt in hoc quod prima est essentialis (ut dictum est) et secunda accidentalis; et
            in hoc quod secunda est in prima ut accidens in subiecto; unde secunda accidit
            prime. Et sicut unitas essentialis sive unum accipiatur unitas accidentalis
            sive unum accidentale, sic prima est falsa, quia
            dictio exclusiva adiuncta parti numeram destruit totum, Ut ‘tantum duo currunt;
            non ergo tria’; similiter tantum unum est non ergo duo vel ‘non ergo
            multa’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e183">Alii autem dicunt quod prima est duplex (hec scilicet ‘tantum
            unum est’) eoquod potest fieri exclusio ratione suppositi (et sic est vera);
            <pb ed="#T" n="30v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>
            vel potest sive exclusio ratione accidentis sive forme (et sic est falsa) . Et tunc
            sequitur5 non ergo multa sunt’. Sed primam solutionem credo esse meliorem.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e186">Ad probationem dicendum quod procedit secundum quod ‘unum’
            dicit unitatem essentialem, quoniam quicquid est, per suum complementum est, quod dat ei
            esse. Ut Sortes per suam formam completivam, que est anima ipsius, separatur et
            differt a qualibet alia re; et dat ipsi unitatem essentialem. Et sic est de omnibus
            aliis. Ad improbationem autem dicendum quod accipit unitatem accidentalem que per
            sui aggregationem est principium numeri; et hoc modo tenet improbatio. Ad duo argumenta
            sequentia. dicendum quod accipiunt ‘unum’ essentiale, sicut et”
            probatio.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e190">Ad ultimum dicendum quod bene sequitur ‘tantum ens est;
            ergo tantum unum est’, accipiendo ‘unum’ secundum unitatem essentialem. Sed non
            sequitur ‘tantum ens est; ergo tantum unum est’, accipiendo <!--<‘unum’ secundum> -->
            unitatem accidentalem (quam vis unitas accidentalis convertatur cum ‘ente’), quia
            ‘unum accidentale’ dicit discretioriem sive rem discretam, cum sit principium
            numeri; ‘ens’ vero dicit rem suam per modum substantie. Et ita peccat secundum
            figuram dictionis. Sicut hic: ‘tantum homo currit; ergo tantum unus homo
            currit’; hec4 autem est falsa ‘tantum unus homo currit’. Posito enim 5quad omnes
            homines currant et nichil aliud currat, hec est vera ‘tantum homo currit’, hec autem
            est falsa ‘tantum unus homo currit’. Et est figura dictionis (sicut dictum
            est), quia ‘homo’ dicit rem suam per modum substantie, sed ‘unus’ addit discretionem
            numeri circa ipsum. Preterea est ibi accidens. Quia cum esse conveniat uni et
            inultis: quanivis dictio exclusiva vere adiungatur ‘end’ respectu esse (Ut
            ‘tantum ens est’), non tamen potest vere adiungi ‘uni’ dicenti discretionem numera
            1cm.Unde de hoc uno non posunt dicere ‘tantum unum est’, quia tunc
            excluderet duo et tria et sic de allis, ascendendo ut ‘tantum unum 18;non ergo duo
            neque tria’ et sic de allis. Unde ens est ibi res subiecta et unum est accidens
            et exclusio assignatur convenire utrique sive fleri ab utroque.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e195">Ad aliud autem quod obicit per regulam convertibilium,
            dicendum quod regula debet intelligi remoto accidente, sicut et ille regule omnes.
            Quamvis enim regula sits sive maxima: <seg type="maxima">quicquid predicatur de
            diffinitione, et de deffinito</seg>, non tamen sequitur ‘animal rationale mortale est
            diffinitio; ergo homo est diffinitio’, quod est propter accidens, quod inipedit quod
            sint species exclusionis</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e201">Circa tertium queritur quot sint partes exclusionis. Et
            solent poni due, quia ponitur duplex exclusio: una enim generalis et altera
            specialis. Generalis exclusio ponitur coniniuniter quando excluditur diversum genere;
            specialis vero quando excluditur diversum specie. Sed contra. ‘Diversum’ dicitur
            tripliciter: diversum genere, diversum specie, diversum numero. Ergo si exclusio
            dicitur generalis quia diversa 9genere excluduntur et specialis quia diversa specie
            excluduntur, ergo debet esse alia exclusio numeralis eoquod diversa numero
            excluduntur. Ergo non solum erunt due species, sive due partes, exclusionis sed etiam
            erunt ties.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e204">Et dicendum quod non sunt nisi due partes 1exclusionis, scilicet
            generalis et specialis. Sed non dicitur exclusio generalis eoquod diversa genere
            excludantur, sed quia excluduntur a subiecto aliquo omnia que communicant in
            aliquo genere, sive in aliquo generali ad omnia que sunt sicut in ente. Unde
            hoc modo sensus huius ‘solus Sortes currit’ est talis: <!--Sortes..ens is in italic-->Sortes currit et nichil
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>
            alium vel nullum aliud ens. Item. Specialis exclusio non dicitur eoquod excludatur
            diversum specie sicut dicebatur, sed dicitur exclusio specialis quando ab aliquo
            subiecto excluduntur quecumque communicant cum eo in aliqua specie, sive in aliquo
            speciali. Et hoc modo sensus huius ‘solus Sortes currit’ est talis: <!--Sortes..homo is in italic-->Sortes curris et
            nullus alius homo, ut excludantur alii particulares homines qui commnunicant cum
            Sorte in homine. Et similiter ‘solus homo currit’, idest <!--homo..animal is in italic-->homo currit et nullum aliud
            anima quia animalia communicant cum homine in animali. Et hec est specialis
            exclusio. Si autem [IT5Ora] sensus huius ‘solus homo currit’ fuerit talis: <!--homo..aliud is in italic-->homo
            currit et nichil aliud tunc est exclusio generalis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e207">Ex predictis patet quod idem numero non potest excludi, vel
            ea que communicant in eodem numero. Quia cum dicitur ‘solus homo currit’, ista ponit
            quod homo currit, per regulam datam, que talis est <seg type="rule">omnis
            exdusiva vera relinquit steam preiacentesn veram</seg> Et si excluderetur idem
            numero cum homine, vel animal rationale mortale. Et
            sic esset sensus solus homo currit et nullum risibile vel nullum animal rationale
            mortale. Secundum hoc ponitur contradictio et ob hoc non potest fieri
            exclusio numeralis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e213">Ex predictis patet cum quecumque sunt diversa genere
            vel diversa specie vel diversa numero, communicent in aliquo genere alia
            omnia, Ut in ente, vel in aliquo<!--vel in aliquo between <>--> speciali sub ente, quia non possunt esse
            nisi due partes exclusionis, scilicet generalis exclusio et specialis.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e216">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e218">De quibusdam regulis</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e221">De speciali exclusione solet dan talis regula: <seg
              type="rule">quotienscumque fit specialis exclusio, non tenet argumentum ab inferiori ad
            superius cum dictione exclusiva neque a superior ad inferius, neque a parte subiecti
            neque a parte predicati <!--rule in italic and separated from the text-->.</seg>
            Ut ‘solus Sortes currit; ergo solus homo currit’. Et similiter si fiat processus
            a parte predicati, Ut ‘solus Sortes currit; ergo solus
            Sortes movetur’, semper est ibi fallacia consequentis. Et sic patet quod non tenet
            huiusmodi argumentatio, quia posito quod solis Sortes currat et quidam equus, tunc
            hec est vera ‘solus Sortes currit’, faciendo specialem exclusionem, quia sensus est
            <!--Sortes..homo is in italic-->Sortes currit et nullus alius homo; hec falsa ‘solus homo currit’, faciendo
            specialem exclusionem, quia sensus est homo currit et nullum aliud animal, quod falsum
            est, cum equus currat. Similiter a parte predicati, quia posito quod solus Sortes
            currat et Plato moveatur sed non currat, tunc hec est vera ‘solus Sortes currit’, hec
            autem falsa ‘solus Sortes movetur’. Et sic patet quod nullum est argumentum
            Quod vero ibi sit consequens patet, quia premissa in se claudit unam
            affirmativam et alteram negativam, ut ‘solus Sortes currit’, idest Sortes currit et
            nullus alius homo et ‘solus homo currit’, idest homo curit et nullum aliud animal Et
            propter negativam non tenet ab inferiori ad superius, sed est ibi consequens ab
            inferiori ad superius negando. Et’ propter affirmativas non tenet a superiori ad
            inferius.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e227">De generali exclusione talis datur regula: <seg
              type="rule">quotienscumque fit generalis exclusio, bene tenet argumentum ab inferiori
            ad superius cum dictione exclusiva a parte subiecti si non a parte predicati.</seg> Ut
            ‘solus Sortes currit; ergo solus homo currit’, quia prima claudit intra se istas
            ‘Sortes currit’ et ‘nichil aliud a Sorte currit’, et propositio illata claudit intra se
            istas ‘homo currit’ et ‘nichil aliud ab homine currit’. Sed ratione
            affirmativarum bene sequitur ‘Sortes currit; ergo homo currit’. Et ratione
            negativarum bene
            <pb ed="#T" n="31r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>sequitur ‘nichil aliud a Sorte currit; ergo nichil aliud ab
            homine currit’. Ergo bene sequitur a parte subiecti faciendo generale exclusionem,
            Ut ‘solus Sortes currit; ergo solus homo currit’.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e233">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e234">Que sint ea que debent excludi</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e237">Circa dictiones exclusivas querebatur, descendendo ad
            ‘unam de quatuor causis exclusionis, scilicet ad illud quod exclu ditur. Et queritur
            5quid sit illud quod excluditur.Et illa questio continet 8sub se alias septem.
            Prima est utrum dictio exclusiva ad dita ‘enti’ possit excludere aliquid. Ut
            ‘tantum ens est et nichil aliud est’. Et similiter si adiungatur aliis
            terminis qui convertuntur cum ‘ente’, ut sunt ista aliquid’ ‘, ‘unum’, ‘res’.
            Secunda questio est magis descendendo, scilicet utrum dictio exclusiva adiuncta unil
            generalissimo excludat alia et econverso, ut ‘tantum, substantia; non ergo quantitas'
            vel econverso. Tertia questio est specialior omnibus predictis, scilicet utrum
            dictio exclusiva addita speciei unius predicamenti possit excludere species alterius
            predicamenti, ut ‘tantum homo; non ergo color vel albedo. Quarta questio est
            utrum dictio exclusiva addita alicui speciei unius predicamenti possit excludere
            alias species eiusdem predicamenti, Ut ‘tantum homo; non ergo equus’,
            ‘tantum color; non ergo scientia’, et sic in unoquoque predicamento. Et hec
            specialior est omnibus predictis. Et istas quatuor questiones intelligo in terminis
            substantialibus dicentibus quid, sive que predicantur in quid, sicut species et
            genera uniuscuiusque predicamenti. Quinta questio est utrum dictio exclusiva addita
            termino accidentali excludat alios terminos accidentales, Ut ‘tantum coloratum; non
            ergo sanum’. Sexta questio est utrum dictio ecclusiva addita uni oppositorum
            excludat alterum in quolibet genere oppositionis, ut ‘tantum album; non
            ergo nigrum’ et ‘tantum videns; non ergo cecus’ et sic de aliis. Septima questio
            est utrum dictio exclusiva addita parte excludat totum (vel econverso) vel
            addita maiori numero excludat minorem. (vel econverso), ut ‘tantum panes; non
            ergo domus’ et tantum tria; non ergo duo’.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e240">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e241">Utrum dictia exclusiva addita ‘enti ‘possit excludere
            aliquid</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e244">Circa primum obicitur quod dictio exclusiva addita
            suis convertibilibus nichil potest excludere, quia quod excluditur, debet
            communicare cum eo a quo fit exclusio in aliquo generali vel in aliquo speciali.
            Sed nichil potest communicare cum ente in aliquo generali sive speciali supra ens
            duplici de causa, vel quia nichil est aliud ab ente vel quia nichil aliud
            est supra ens. Ergo nichil potest excludi ab ente. Ergo dictio exclusiva adiuncta
            ‘enti’ nichil potest excludere. Item ad idem. Dictio exclusiva non potest excludere
            nisi quod est extra terminum cui adiungitur, Ut ‘tantum homo; non ergo asinus’, quia
            asinus extra hominem est. Sed nichil est extra ens. Ergo dictio exclusiva adiuncta
            ‘enti’ nichil potest excludere.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e247">Item ad idem. Nichil potest excludi nisi quod est diversum
            quoad naturalem suppositionem (Ut ‘tantum homo; non ergo asinus’) vel diversum
            quo ad quandam suppositionem accidentalem ut quoad eam que fit per aliquid
            restringens terminum ex eadem parte (Ut ‘tantum homo albus; non ergo niger’). Ex hoc
            patet quod ab aliquo termine non restricto per aliquid ex eadem parte sed simpliciter
            sumpto nichil potest excludi nisi quoad naturalem suppositionem
            <del rend="erasure" hand="N1">naturaliter enim supponuntur per terminum tam
            entia quam non entia unde exclusio non solum est de ente sed etiam de non ente
            quoad naturalem suppositionem</del>.Sed ab ente simpliciter sumpto
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>nichil est diversum quoad naturalem suppositionem.
            Ergo ab elite simpliciter sumpto et predicta restrictione non restricto sive non
            cohartato nichil potest excludi. Ergo dictio exclusiva addita ‘enti’ nichil potest
            excludere. Item. Quicquid est ens, est, et quicquid’ 3est, est ens. Ergo
            convertibile sunt ‘ens’ et ‘esse’. Sed nichil est dictu ‘tantum esse’ nec’
            aliquid excluditur. Ergo nichil est dictu ‘tantum ens’ neque aliquid excluditur.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e250">Solutio. Dictio exclusiva adiuncta ‘enti’ excludit aliquid,
            quia excludit omnia alia quoad naturalem suppositionem eorum que sunt diversa ab ente
            et a naturali suppositione eorum pie convertuntur cum ente, quia naturalis suppositio
            non solum est de ente sed etiam de non-ente. Naturaliter enim supponuntur per
            terminum tam entia quam non-en tia. Unde exclusio non solum est de ente sed etiam de
            non-ente. Unde sequitur ‘tantum ens est; ergo nichil aliud ab ente est’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e253">Ad illud quod primo obicit dicenthim quod convertit consequentiam.
            Unde peccat secundum consequens, quia quicquid communicat in aliquo
            generali vel in aliquo speciali cum eo a quo fit exclusio, debet excludi, et non
            econverso. Non enim oportet quod illud quod excluditur, sive quicquid excluditur,
            colnmunicet cum eo a quo fit exclusio in aliquo generali vel in aliquo speciali. Quare
            convertit consequentiam. Sicut hic:‘quicquid est homo, est animal’; et non oportet
            quod quicquid est animal quod sit homo. Sicut enim animal in pluribus est quam
            homo, sic excludit in pluribus quam communicantibus in speciali vel in
            generali cum eo a quo fit exclusio, quia est in istis et in non-communicantibus.
            unde non oportet quod si aliquid excludatur ab ente quod communicet cum eo in aliquo
            generali vel speciali’ quia convertit consequentialti.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e256">Ad secundum dicendum quod hec est duplex ‘dictio exclusiva
            nichil potest excludere nisi quod est extra terminum’ ,quia ‘esse extra terminum’
            multipliciter est, quia vel quoad essentiam (sicut alia est essentia equi et alia
            hominis) vel quoad naturalem suppositionem (sicut equus non continetur in naturali
            suppositione hominis nec econverso). Unde dico quod quando fit exclusio generalis,
            excluduntur ea que sunt extra terminum quoad naturalem suppositionem tam entium
            9quam non-entium. Sed quando fit specialis exclusio, excluduntur ea que sunt extra
            terminum quoad naturalem suppositionem entium communicantium cum jib a quo fit
            exclusio in aliquo speciali. Unde licet aliquando excludantur ea que sunt extra
            terminum quoad essentiales (Ut ‘tantum homo; non ergo asinus’), tam en non
            excluduntur inquantum sunt extra terminum quoad’ naturales essentias sed inquantum
            sunt extra terminum quoad naturalem suppositionem. Unde licet dico quod, licet quoad
            essentias nichil sit extra ens, quiam esse natura<choice>
            <sic> esse natura</sic>
            <corr>essentia</corr>
          </choice> <!--correction proposed by Rijk supported by other mss-->
            solum est entium, tamen quoad naturalem suppositionem aliquid est extra ens.
            Et sic dictio exclusiva adiuncta ‘end’ aliquid potest excludere.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e260">Ad tertium. Solvendum per interemptionem, quia ‘aliquid’
            est [W5lra] extra naturalem suppositionem entis, quia (Ut dictum est) non solum
            supponuntur entia sed etiam non-entia per terminum. Ad ultimum autem dicendum quod
            non potest fieri exclusio ab hoc actu ‘esse’, quia iste actus ‘esse’ comprehendit sub
            se omnem alium actum, sicut consequens comprehendit sub se quodlibet suum ante
            cedens. Et ideo nullus
            <pb ed="#T" n="31-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/> alius actus potest excludi ab hoc actu ‘esse’. Sed quia
            ‘ens’ non comprehendit sub se omne aliud suppositum sed solum supposita sua et
            suarum partium (quia supposita non-entium impossibilium esse non comprehendit sub se,
            ut vacui et infiniti et aliorum non-entium), et ideo possunt excludi ab ente, cum
            exclusio fiat ab eo quoad naturalem suppositionem. Quod autem iste actus esse
            comprehendat sub se omnem alium actum non quoad suppositionem sive predicationem sed
            (Ut ita dicam) quoad antecessionem patet, quia omnes alii actus antecedunt ad istum,
            Ut 'si currit, est’ et ‘si cogitat, est’ et ‘si dormit, est’</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e264">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e265">Utrum dictio exclusiva adiuncta uni generalissimo excludat
            alterum</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e268">Circa stecundum sic obicitur. Cum dictio exclusiva excludat
            diversum quoad naturalem suppositionent et unum generalissi mum non sit de
            suppositione alterius nec econverso (et sic sunt diversa quoad naturalem
            suppositionem), ergo dictio exclusiva ad iuncta uni generalissimo excludit alterum et
            econverso. Item ad idem. Dictio exclusiva excludit ea que sunt subiecto, sive
            excludit diversa subiecta, ut ‘tantum gramatica; non ergo musica’. Sed diversa
            g8eneralissima non possunt esse subiectum unum, immo sunt subiecta diversa.
            Ergo dictio exclusiva acliuncta uni generalissimo excludit alterum et econverso.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e271">Sed contra. Dictio exclusiva non potest excludere quod’ intel
            ligitur cui adiungitur, ut ‘tantum album non ergo corpus’
            vel ‘taritum gramaticus disputat; non ergo homo disputat’, quia ‘album’ non dat intelligere
            corpus et ‘5gramaticum’ dat intelligere hominem. Sed quantitas dat
            intelligere substantiam. Ergo dictio exclusiva adiuncta quantitati
            non postest excludere substantiam vel non excludit.
            Ergo adiuncta uni generalissimo non excludit alterum. Item ad idem.
            Onmis exclusiva ponit suam preiacentem. Et ideo sequitur ‘si tantum quantitas
            est, quantitas est’. Et si quantitas est, substantia est, quia alia a substantia non
            sunt nisi in substantia. Ergo posita quantitate, vel quolibet alio generalissimo,
            necesse est ponere substan tiam. Ergo a primo: si tantum quantitas est, substantia
            est; et sic de aliis generalissimis. Ergo dictio exclusiva adiuncta uni non excludit
            alterum.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e274">Et dicendum quod dictio exclusiva adiuncta uni generalissimo
            excludit alterum uno modo et alio modo non, ex eo quod generalissima alia a
            substantia duas habent comparationes. Unam secundum abstractionem prout unumquodque
            ordinatur secundum lineam predicamentalem in sua ordinatione ad omnes species eius
            sive ad omnia individua sub ipso existentia. Et hoc modo potest fieri in quolibet
            predicamento talis figura sicut illa que est in Substantia, que dicitur <ref>Arbor
            Porphirii</ref>. Aliam autem habent concretionem ad substantia in qua stint;
            et sic sumuntur omnia per modum accidentis. Sed secundum comparationem
            primam sumuntur per modum essentie sive per modum eius quid est quid.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e277">Unde secundum primam comparationem dictio exclusiva adiuncta
            uni generalissimo’ excludit alia generalissima et econverso; nisi quando faciunt
            subiectum unum, quod in paucis accidit, Ut ‘tantum substantia est colorata’; hic non
            excluditur superficies, quia superficieset substantia faciunt subiectum unum colons.
            Unde nisi diversa
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/> predicamenta faciant subiectum unum, semper dictio
            exclusiva adiuncta uni excludit alterum secundum hanc comparationem. Sed secundum
            comparationem quam habent secundum concretionem ad subiectum, sic dictio exclusiva
            adiuncta uni non excludit alterum. Unde cum dicitur ‘tantunt agens currit’, non
            sequitur ‘gramaticum non currit’ vel ‘musicum’ vel ‘bicubitum’ vel 'tricubitum’ vel
            ‘homo’, quia12 Sortes et est homo et est bicubitus (vel tricubitus) et
            gramaticus (vel musicus) et est etiam agens. Unde dicendum breviter quod si
            sumantur in concretione, dictio exclusiva adiuncta uni non excludit alterum.
            Sed si sumantur in abstractione, tunc dictio exclusiva adiuncta uni excludit alterum,
            [P59rb] nisi faciarit [N51va] subiectum unum.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e280">Ad1 duo prima argumenta dicendum 2quod bene tenent,
            si sumantur in abstractione et non faciant subiectum unum. Ad
            tertium argumentum dicendum quod unum intelligitur in altero multipliciter. Quia uno
            modo unum intelligitur in altero essentialiter (Ut animal in homine) et4 tale exclusic
            non excludit. Unde non sequitur ‘tantum homo currit; non ergo animal currit’. Alio
            modo intelligitur unum in altero per dependentiam accidentis ad subiectum. Unde in
            omni accidente intelligitur subiectum. Et hoc dupliciter. Quia accidens concretuni dat
            intelligere subiectum (ut ‘albus’ dat intelligere corpus) et etiam accidens in
            abstractione dat intelligere subiectum; color enim non potest esse nisi in subiecto
            Unde sive accipiam colorem in con cretione (et sic proprie dicitur ‘coloratunt’)
            sive in abstractione, sanper per ipsunt intelligitur corpus. Et similiter est de
            aliis novem predicamentis, quia, sive intelligantur’ abstracta (Ut ‘quantitas’,
            ‘qualitas’ et sic de aliis) sive concreta (Ut ‘quantum’, ‘quale’ et sic de aliis)
            semper dtant intefligere substantiam. Dico ergo quod illud quod intelligitur in
            accidente concreto non excluditur. Unde non sequitur ‘tantum album currit; non ergo
            corpus’ et ‘tantum homo currit; non ergo animal’. Sed subiectunt quod intelligitur in
            accidente abstracto, bene excluditur per dictionem exclusivam. Un de ‘tantum quantitas
            est non ergo substantia’. Et hoc dicendo nisi illa duo abstracta faciant
            subiectum unum alicuius accidentis (Ut dictum est prius), sicut homo et superficies
            eius faciunt subiectum unum albedinis vel colons.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e284">Ad quartum dicimus quod revera omnis exclusio ponit suam
            preiacentem eed in hac propositione ‘tantum quantitas est’ duo sunt, scilicet bee
            dictio ‘tantunt’, que est dictio exclusiva, et illud cui adiungitur, scilicet
            ‘quantitas’. Dico ergo quod dictio exclusiva excludit substantiam, sed quantitas ponit
            ipsam Et ideo hec propositio ‘tantum quanthas e8st’ ponit contradictionem, quia
            ponit sub s9tantiam esse et non esse. Ponit enim substantiam ratione quantitatis et
            removet eam ratione exclusionis que additur ‘quantitati’.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e287">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e288">Utrum dictio exclusiva addita speciei unius predicamenti
            possit excludere species alterius predicamenti</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e291">Circa tertium sic obicitur. Cum dicitur ‘tantunt homo est
            albus’, ex hoc non sequitur ‘ergo superficies hominis non est alba’. Ergo dictio
            exclusiva addita speciei unius predicamenti gratia huius non excludit species
            alterius predicamenti. Sed contra. Magis differunt ea que sunt in diversis predicamentis
            quam ea que sunt in eodent genere sive quam ea que sunt sub eadem specie, quia
            pluribus differentiis differunt. [P59va] Sed dictio exclusiva adiuncta uni individuo
            excludit alia individua que sunt sub eadem specie, Ut ‘tantum Sortes; non ergo Plato’.
            Ergo multo magis ea que sunt diversorum generum, quia magis differunt. Ergo dictio
            exclusiva adiuncta <pb ed="#T" n="32-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>speciei unius predicamenti excludit alias species alterius
            predicamenti. </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e294">Ad’ quod dicendum quod in genere quinque stint ea que
            debent excludi. Unum est subiectum diversum, Ut ‘tantum ‘Sortes currit’; eccluditur
            Plato et alii particulares homines, quia non pos stint facere subiectum unum sed
            diversa. Secundum est diversum loco, ut ‘tantum hic; non ergo ibi'. Tertium est
            diversum tempore ut tantum in hoc tempore; non ergo in illo. Quartum est
            oppositum a parte predicati, unde ‘tantum Sortes est albus; non ergo niger nec
            medio colore coloratus’. Quintum est actus diversus, sive accidens diversum, similiter
            a parte predicati positum, dum ita sit quad unum non12 sit per alterum. Et idea
            sequitur ‘Sortes est tantum gramaticus; non ergo est musicus’, ‘tantu 15legit';
            non ergo currit’. Et non sequitur ‘tantum Sortes est coloratus; non ergo est quan tus’,
            quia’ coloratum inest Sorti per hoc quod est quantus. Neque sequitur ‘tantum
            currit; non ergo movetur’, eoquod unum est per alterum sive intelligitur altero
            secundum concretionem. Et omnibus hiis qumque modis excluditur diversum per
            dictionem. exclusivam </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e297">Ex predictis patet solutio primi argumenti, quia homo et
            superficies eius faciunt subiectum unum colons et non diversa. Unde non excluditur
            superfides per hanc ‘tantum Sortes est albus’. Et ita dictio exclusiva adiuncta
            spcciei unius predicamenti excludit alias, dum non faciant subiectum unum vel
            unum non insit per alterum, ut dictum est. Patet etiam solutio alterius argumenti
            quia dictio exclusiva excludit diversum sive differens aliquo predictorum
            modorunl tentum12.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e300">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e301">Utrum dictio exclusiva addita alicui speciei unius
            predicamenti exdudat alias species eiusdem</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e304">Ex predictis patet solutio quarte questionis, que erat utrum
            dictio exclusiva adiuncta speciei unius predicamenti excludat alias species eiusdem,
            quia onmes alie species eiusdem generis excluduntur. Nisi una comparatur ad alteram,
            non solum ut species disparata4 sed etiam ut termmus eiusdem; et ideo non
            se quitur ‘tantum superficies est; non ergo linea est’, quia linea est terminus
            superficiei; et similiter
            <!--non sequitur ‘tantum corpus est; non
      ergo superflcies’, quia--> superficies
            <!--<est terminus>--> corporis. Unde bene sequitur ‘tantum homo; non ergo asinus’,
            quia ille species solummodo comparantur sibi invicem ut disparate.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e311">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e312">Utrum dictio exclusiva adiuncta termino accidentali
            excludat alios terminos accidentales</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e315">Ex predictis patet quinta questio, que erat utrum dictio
            exclusiva adiuncta termino accidentali excludat alios terminos accidentales, quia
            dictio exclusiva (Ut dictum est prius habet excludere omne accidens diversum sive
            separatum, dum ita sit quod unum non insit per alterum.
            Unde sequitur ‘Sortes5 est tantum gramaticus; non ergo musicus’. Sed non sequitur
            ‘Sortes 6est tantum coloratus; non ergo quantus’ quia coloratum inest Sorti in
            eo quod est quantus'. Neque sequitur ‘tantum album est; non ergo corpus’, quia ista
            faciunt subiectum unum.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e318">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e319">Utrum dictio exclusiva addita uni oppositorum excludat
            alterum in quolibet genere oppositionis</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e322">Circa sextam questionem obicitur quod dictio exclusiva ad
            iuncta uni oppositonem excludat alterum in quolibet genere oppositionis, quia duo
            opposita non possunt facere subiectum unum sed diversa. Sed quotienscumque aliqua non
            faciunt subiectum unum sed diversa, oportet quod unum excludatur ab alio per
            dictionem exclusivam. Ergo dictio exclusiva adiuncta uni oppositorum excludit
            aiterum. Quod concedimus, sicut patet in contrariis, ‘tantum album currit; non ergo
            nigrum’.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e325">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e326">Sophisma</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e329">Secundum predicta queritur de hoc sophismate TANTUM VERUM
            OPPONITUR FALSO. Probatio. Verum opponitur falso. Et nichil aliud quam verum
            opponitur falso. Ergo tantum verum opponitur falso. Contra. Tantum verum opponitur
            falso. Ergo tantum verum et falsum opponuntur. Quod falsum est, quia album et nigrum
            opponuntur et calidum et frigidum.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e332">Et dicendum quod prima est simpliciter vera. Et improbatio
            peccat secundum consequens ab inferiori ad superius cum dictione exclusiva,
            quia ‘opponi falso’ in minus est quam ‘opponi simpliciter’, sicut ‘oppositio veri et
            falsi’ in minus est quam ‘oppositio’, cum hec sit species, illa vero genus. Et sic
            cum dicit ‘tantum verum opponitur falso; ergo tantum verum et falsum opponuntur’,
            peccat secundum consequens.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e336">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e337">De relative oppositis</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e340">Item. Dubitatur de relative oppositis, quia’ ex hac ‘tantum
            pater est’ sequitur hec ‘ergo filius est’. Unde si tantum pater est, pater est, quia
            exclusiva ponit suam preiacentem. Et si pater est, filius est (a
            relative oppositis). Ergo a primo: ‘si tantum pater est, filius est’. Ergo dictio
            exclusiva adiuncta uni correlativorum non excludit alterum.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e343">Et dicendum quod dictio exclusiva adiuncta uni
            correlativorum excludit alterum. Sed illa ‘tantum pater est’ ponit contradictionem,
            quia cum dictio exclusiva excludat quecumque non faciunt subiectum unum sed diversa:
            cum pater et filius faciant diversa subiecta et non unum (quia nichil est dictu ‘pater
            filius est’ secundum3 quod ‘pater’ et ‘filius’ referuntur ad se invicem), et ideo dictio
            exclusiva adiuncta ‘patri’ excludit ‘filium’ et econverso. Unde in ista ‘tantum pater
            excluditur filius ratione dictionis exclusive et pater ponitur ratione
            preiacentis. Sed pater est per hoc quod est ad fihium. Et ita ratione preiacentis non
            solum ponitur pater sed etiam filius; et ratione exclusionis non solum removetur
            filius sed etiam pater, quia filius est per hoc quod est ad patrem. Et sic ista
            ‘tantum pater est’ ponit duplicem contradictionem, quia’ ponit filium esse et non
            esse et patrem esse et non esse.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e346">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e347">Sophismata</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e350">Circa predicta queritur de hoc sophismate SI TANTUM PATER
            EST, NON TANTUM PATER EST. Probatio. Si tantum pater est, pater est. Et si pater
            est, filius est. Et si filius est, aliud a patre est. Et si aliud a patre est, non
            tantum pater est. Ergo a primo: si tantum pater est, non tantum pater est. Contra.
            Ibi assignatur 4sequi oppositum ad oppositum. Ergo locutio est impossibilis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e353">Ad hoc solvunt quidam quod ‘pater’ sumitur tripliciter.
            Sicut ‘album’. Quia ‘album’ uno modo nominat id quod est album, ut hic: ‘album
            potest esse nigrum’, secundum quod hec est vera; et5 hoc est dictu: <!--italics-->hoc quod en
            subiectum albedinis, potent esse nigrum<!--italics-->. Alio autem modo ‘album’ dicit [N52va]
            compositum ex subiecto et accidente, ut ‘album currit’, idest <!--italics-->substantia habens
            albedinem currit<!--italics-->. Alio autem modo ‘album’ nominat ipsum accidens, ut cum dicitur
            ‘album contingit uni et eidem inesse et non inesse’. Similiter ‘pater’ uno modo dicit
            subiectum paternitatis, Ut ‘pater generat filium’, idest id quod est pater; alio modo
            dicit compositum ex materia et forma, Ut ‘pater currit’, idest <!--italics-->homovel animal
            [P6Orb]habens paternitatem currit<!--italics-->. Et in hiis duobus modis excluditur unum correlativorum
            per dictionem exclusivam adiunctam alteri. Alio autem modo ‘pater’ nominat ipsam
            relationem que est patemitas; ut curri dicitur ‘pater est in genere Relationis’. Et hoc
            modo non excluditur unum correlativorum
            <pb ed="#T" n="32-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/> ab alio, quia sic umnum ponit alterum et econverso.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e356">Sed hoc nichil est, quia cum dictio exclusiva excludat
            1quecumque non faciunt subiectum unum sed diversa et pater et filius non possunt facere
            subiectum unum, secundum quod in genere Relationis, nec 7aliquo modo,
            oportet quod dictio exclusiva adiuncta ‘patri’ excludat filium et econverso.
            Quod concedimus. Solutio recta est dicendum quod hec 'si tantum pater est', non tantum
            pater est’ simpliciter est vera, sed suum antecedens est impossibile (hec scilicet
            ‘tantum pater est’), quia ponit contradictionem, quia in hac propositione ‘tantum pater
            est’ ponitur’ hec dictio ‘tantum’, que removet omne aliud subiectum vel accidens a
            patre et sic removet filium, et est ibi hoc relativum ‘pater’, quod ponit
            filium. Et ita ex una parte removet filium (scilicet a parte exclusionis) et ex
            alia parte ponit ipsum22(scilicet a parte correlativi).</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e359">Ad improbationem autem solvendum per interemptionem, quia’
            non sequitur oppositum ad oppositum, sed sequitur una pars contradictionis ad
            antecedens, quod <choice>
          <sic>cludit</sic>
          <corr>claudit<!--correction suggested by Rijk based on other manuscripts--></corr>
          </choice>
            intra se utramque partem contradictionis. Et sic sequitur pars
            ad totum, sicut hic: ‘Sortes currit et non currit; ergo Sortes currit’. Et’ est locus
            a toto integrali; contradictio enim integratur ex suis partibus. Unde posita contra
            dictione necesse est ex ea sequi tam affirmationem quam negationem, per locum a
            toto integrali.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e362">[N52vb] Item. Queritur de hoc sophismate POSSIBILE EST
            SORTEM VIDERE TANTUM1 OMNEM HOMINEM NON VIDENTEM SE. Probatio. Possibile est Sortem
            videre tantum4 omnem hominem cecum. Sed omnis homo cecus est homo non videns se.
            Ergo possibile est Sortem videre tantum 4omnem hominem non videntem. Contra. Si
            possibile est, ponatur: Sortes videt tantum8 omnem hominem videntem se. [P6Ova]
            Tunc aut Sortes videt se aut non videt se. Si non videt se, ergo est homo
            non videns se. Et videt quemquem talem. Ergo videt se. Si videt se, ergo est
            homo videns se. Sed nullum talem videbat. Ergo non videt,
            quoniam tantum videbat non videntem se.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e366">Solutio. Prima est impossibilis, hec scilicet ‘ possibile est
            Sortem videre tantum omnem hominem non videntem Se’. Et ista similiter ‘Sortes
            videt tantum omnem hominem non videntem se'2, quia utraque habet in se
            contradictionem, Ut iam patebit. Probatio autem peccat secundum consequens ab
            inferiori ad superius cum distributione5et etiam cum dictionc exclusiva. Ut ‘ omnis
            homo; ergo omne animal’ et ‘tantum omnis homo; ergo tantum omne5 animal’, quia homo
            non videns se in plus est quam homo cecus. Unde sequitur non conversim. Ut ‘Si est homo
            cecus, est homo non videns Se’ et non econverso, quia homo dormiens est homo non
            vidcns se9 et etiam vigilans oculos11 habens clausos est homo non videns se.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e369">Quod ista ‘Sortes videt tantum2 omnem hominem non videntem se’ habeat
            contradictionem in se patet, quia equipollet istis duabus, scilicet
            ‘Sortes videt omnem hominem non videntem se’ et ‘non videt aliquem
            hominem6 videntem se’, et iste due sunt expositive illius. Sed ex ista ‘Sortes non
            videt aliquem hominem videntem8 se’ sequitur ‘ergo Sortes non9 videt se videntem se’. Et
            est locus a genere sive a toto in modo, sicut hic ‘Sortes non videt aliquem hominem
            album; ergo
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/> non videt se album’. Sed Si Sortes non videt se videntem se,
            Sortes non videt se, quia convertuntur, cum earum affirmationes13 convertantur, ut
            (Si Sortes videt se videntem se, ergo Sortes videt se’ et econverso. Sed quotienscumque
            affirmationes sibi invicem convertuntur, necesse est earum negationes sibi invicem
            converti. Ut si ‘homo’ et ‘risibile’ convertuntur, et ‘non-homo’ et
            ‘non-risibile’ convertuntur. Et ideo necessario sequitur ‘si Sortes non videt se
            videntem se, ergo non videt se’, per locum a convertibili. Ergo a primo: ‘Si Sortes
            non videt aliquem hominem ‘videntem se, non videt se’. Et hec est
            alia pars contradictionis. Ex qua cum aliera expositiva prime sequitur reliqua
            pars contradictionis. Et hoc modo Sortes videt omnem hominem non videntem se et
            ipse non26 videt se. Ergo videt se. Et sic videt se et non videt se. Hic autem est
            contradictio. Et sequitur ex duabus expositivis prime. Et ille expositive intelliguntur
            in prima. Et quia contradictio intelligitur in prima. Et sic claudit intra se
            contradictionem.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e372"> Item. Illud idem ostenditur alia ratione, quia si Sortes
            non videt aliquem hominem videntem se, ergo Sortes videt nullum hominem videntem
            se, quia ‘non aliquem’ et ‘nullum’ equipollent, sicut ‘non aliquis’ et ‘nullus’. Ergo
            nullus homo videns se videtur a Sorte (convertendo activam in passivam). Ergo Sortes non
            videt se, quia si Sortes videt se, aliquis homo viciens6 se videtur a
            Sorte. Et dicebatur quod nullus. Ergo a primo: si Sortes non videt aliquem hominem
            9videntem se, Sortes non videt se. Et sic habetur alia pars contradictionis. Ex
            qua cum altera expositiva prime sequitur reliqua pars contradictionis, sicut prius.
            Quare prima habet se contradictionem. Quod concedimus.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e375">Item. Probo quod prima est vera, hec scilicet ‘Sortes videt
            tantum omnem hominem non videntem se’. Ponatur quod <name>Virgilius</name> et
            <name>Plato</name> et <name>Cicero</name>
            situ homines non videntes se tantum et omnes alii videant se; et ponatur eam hoc
            quod Sortes videat tantum illos tres, quia hec positio possibilis est. Et tunc hec
            ‘omnis homo non 6videns se non det se’ convertitur cum hiis tribus singularibus
            ‘Virgilius non videt se’, ‘Plato non videt se’, ‘Cicero non videt se’. Et iste tres
            insimul sumpte convertuntur cum illa, quia sequitur omnis homo non videns se egit;
            ergo et iste et hic et ille legit et econverso. Sed Sortes videt tantum illos
            tres. Ergo Sortes videt tantum omnem hominem non videntem se 15. Et est locus a convertibili,
            quia ab uno convertibili ad alterum bene sequitur cum dictione exclusiva, ut
            tantum risibile; ergo tantum homo’. Ergo hec est vera ‘Sortes videt tantum omnem
            hominem non videntem se’. Item ad idem. Posito quod sint tantum tres
            homines ceci et omnes alii videant se, tunc iste due convertuntur ‘omnis homo
            cecus’ et ‘omnis homo non videns se’. Sed possibile est Sortem videre
            tantum22 omnem hominem cecum. Ergo possibile est Sortem videre tantum 24 omnem
            hominem non videntem se. Ergo prima possibilis est. </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e378">Solutio. Dico quod prima est falsa et impossibilis, sicut
            prius dictum est, quia ponit contradictionem, sicut prius patuit duplici ratione. Ad
            priman autem positionem dicendum quod ponit duo incompossibilia4 .Et concedo quod
            utrumque eorum est possibile secundum se sed 6 ambo insimul sunt incompossibilia.
            Quia hoc est possibile secundum se, scilicet quod tantum sint illi tres homines
            non videntes se, et aliud similiter est possibile secundum se, scilicet quod Sortes
            videat tantum illos tres. <pb ed="#T" n="33-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>Sed ambo insimul sunt incompossibilia. 12Quod sic
            patet, quia: Quando ponit quod isti tres sint non videntes se 15, in hoc
            ponit quod Sortes ‘videat se, cum non sit de numero illorum. Et quando ponit quod
            Sortes videat tantum illos tres, in hoc ponit quod Sortes non videat se, cum non 18
            sit de his. Et ita ponit quod Sortes videat se et non videat se. Et ita illa duo
            insimul posita ponunt contra dictionem. Et ita 23 stint incompossibilia.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e381"> Ad aliud dicendum quod similiter hec est vera secundum
            se, scilicet 4possibile est Sortem videre omnent hominem cecum tantum. Sed non
            est possibile posito quod ‘homo cecus’ convertatur cum ‘homine non vidente se’, quia
            si Sortes videt tantum omnem hominem cecum, tunc non videt se. Et si ‘homo cecus’
            convertatur cum ‘homine non vidente se’, tunc Sortes videt se, cum Sortes non sit
            cecus. Et a quocumque removetur unum convertibilium, et reliquum. Et sic
            ponit iterum 14 in hac ratione secunda quod Sortes videat se et non videat se. Et
            sic non est mirum, si premissa est impossibilis, cum ipsa sequatur expositione
            impossibili.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e384">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e385">Utrum dictio exclusiva addita toti excludat partem vel
            econverso</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e388">Septima questio fuit utrum dictio exclusiva adiuncta parti
            integrali excludat totum (vel econverso) et adiuncta minori numero excludat
            maiorem (vel econverso). Et videtur quod adiuncta toti integrali excludat partem,
            [P61th] quia sequitur ‘domus valet tantum centum libras; non ergo panes’. Ergo
            addita toti excludit partem (et econverso, ut ‘tantum panes est albus; non ergo
            domus’). Sed contra. Propositio exclusiva ponit suam preiacentem. Ut ‘tantum domus
            est colorata; ergo domus est colorata’. Sed si domus est colorata, panes est
            coloratus, quia posito toto integrali ponitur quelibet pars eius. Ergo a primo: si
            tantum domus est colorata, panes est coloratus. Ergo dictio exclusiva adiuncta parti14
            non excludit totum</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e391">Et dicendum quod tria genera accidentium reperiuntur in toto
            integrali et in parte sua. Quia quedam accidentia sunt que conveniunt toti
            integrali, ut componi ex partibus integralibus et3 habere panes omnes4secundum
            quantitatem; et propter hoc anima non est pars integralis ipsius hominis sed
            essentialis, et valere centum libras convenit ita toti quod non parti. Alia
            autem sunt accidentia que conveniunt tantum parti, ut esse minus14 vel sequi ex toto
            integrali (videlicet partialitas) vel coniungi alii quanto ad faciendum maius
            secundum quantitatem. Tertio autem modo sunt quedam accidentia que indifferenter
            conveniunt toti et parti, ut album, nigrum, frigidum, calidum, humidum, siccum et
            consimilia. Et in primo genere accidentis dictio exclusiva adiuncta toti integrali
            excludit partem, ut ‘domus valet tantum centum libras; non ergo panes’. In aliis
            duobus generibus accidentium dictio exclusiva adiuncta parti semper excludit totum,
            et non econverso.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e394">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e395">Sophisma</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e398">Secundum predicta queritur de hoc sophismate A SOLO SORTE
            DIFFERT QUICQUID NON EST SORTES VEL PARS SORTIS. Probatio2. A Sorte differt quicquid non
            est Sortes vel pars Sortis. Et non ab alio a Sorte differt quicquid non est Sortes
            vel pars Sortis. Ergo a5 solo Sorte differt quicquid non est Sortes vel pars Sortis.
            Ergo prima vera. Contra. A solo Sorte differt quicquid non est Sortes vel pars Sortis.
            Sed Plato non est Sortes nec pars Sortis. Ergo Plato differt a solo Sorte.</p>
            <p> Solutio. Prima falsa et altera [P61va] probativa est falsa, hec scilicet ‘non ab alio a Sorte
            differt quicquid non est Sortes vel pars Sortis’, quia sua contradictoria est vera, hec
            scilicet ‘ab alio a Sorte differt quicquid non est Sortes vel pars Sortis’. Et si querat
            aliquist a quo alio?’, dicendum quod nulla est questio, quia iste terminus ‘alio’ non
            tenetur determinate pro uno sed communiter pro pluribus. Sicut5 hic: posito quod omnis
            homo videat proprium equum tantum, tunc hec est vera ‘equum videt omnis homo’ nec
            tamen’ est querere ‘quem equum?’, quia iste terminus ‘equum’ non tenetur determinate
            pro uno sed communiter pro pluribus.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e401">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e402">Utrum dictio exclusiva addita maiori numero excludat
            minorem vel econverso</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e405">Item. Videtur quod dicuo exclusiva addita toti
          <cb ed="#T" n="b"/>
          <lb ed="#T"/>
            numerali possit excludere partem eius sive addita minori
            numero possit excludere maiorem, quia omnes minores numeri sunt specie differentes (Ut binarius,
            ternarius4,quaternarius et sic de aliis), quia5 sunt diverse species ex opposito
            condividentes6Numerum, qui est genus omnium specialium numerorum. Ergo dictio
            exclusiva addita uni excludit omnes alias. Ergo si dictio exclusiva addatur maiori
            numero, excludet quamlibet unitatem (et ita) quemlibet minorem, quia addita
            quinario excludit, ergo quamlibet minorem speciem. Sed
            contra. Quilibet numerus maior semper ponit suum preiacentem.Et ideo clicit
            <name>Aristotiles</name> si duo sunt, unum esse; ergo minor numerus semper intelligitur in
            maiori. Sed dictio exclusiva non removet quod intelligitur in suo preiacente. Ergo
            dictio exclusiva adiuncta maiori numero non excludit minorem.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e408">Solutio. ‘Numerus’ duobus modis sumitur, sicut1 quodlibet
            aliud totum. Quia uno modo sumitur ‘numerus’ ratione sue totalitatis (sive ratione
            totius aggregationis sue, quod idem est). Et sic dictio exclusiva adiuncta maiori
            numero3 excludit minorem numerum quemlibet, ut ‘tantum decem sunt paria; non ergo octo neque
            sex neque quatuor; et etiam excludit omnes superiores, ut sic: ‘tantum decem sunt
            paria, non ergo novem neque duodecim sunt paria’ et sic de aliis ostendendo<!--rijk sic-->. Alio
            autem modo sumitur in ratione sue totalitatis (sive totius aggregationis), sed
            ratione [P6lvb] eorum ex quibus est (vel ex quibus fit). Et sic dictio exclusiva
            addita maiori numero non excludit minorem, immo potius ponit. Unde non sequitur
            ‘tantum decem currunt; ergo octo non currunt vel septem,immo potius
            quantum sequitur, quia currant tantum decem, sequitur quod novem. currant
            et23 etiam quod octo currant. Et sic patet quod dictio exclusiva adiuncta
            maiori numero uno modo excludet minorem et alio modo non. Sed addita minori numero
            semper excludit maiorem.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e411">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e412">De quadam regula</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e415">Unde de parte in quantitate et de parte integrali et de parte
            in loco et de parte in tempore et de numerali talis datur regula: <seg type="rule"
              >quotienscumque dictio exclusiva adiungitur parti, semper excludit suum totum,
              excepto toto universali et toto in modo.</seg> </p>
          <p>Ad duo prima argumenta facilis est solutio. Quia primum argumentum accepit species numeri
            ratione suarum totalitatum (sive aggregationumn); et sic dictio exclusiva adiuncta uni excludet omnes alias.
            Secundum autem accipit species numeri ratione eorumn ex quibus sunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e422">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e423">Sophisma</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e426">Circa predicta queritur de hoc sophismate SOLIS TRIBUS SOIA
            DUO SUNT PAUCIORA. Probatio. Tribus sola duo sunt pauciora. Et non aliis a tribus
            sola sunt pauciora. Ergo solis tribus sola duo sunt pauciora. Contra. Solis tribus
            sola duo sunt pauciora. Ergo solis tribus duo sunt pauciora.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e429">Solutio. Prima duplex, quia potest exponi1per dictionem2exclu
            sivam existen tem in rectitudine; et sic improbatur;
            Vel potest exponi per exclusionem existen tem in obliquo et sic improbatur et sic ist vera<!--omitted in other manuscripts, correction to P addd "et sic ist falsa"-->
            Et ideo altera de exponentibus est vera et altera falsa, hec scilicet ‘solis tribus duo sunt pauciora’, cum
            duo sint pauciora omnibus aliis numeris ascendendo. Et ita non solis tribus duo sunt
            pauciora. </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e432">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e433">De quadam regula</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e436">Unde solet dan talis regula: <seg type="rule">quotienscumque
              duo sincategoreumata ponuntur
              <pb ed="#T" n="33-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> in eadem locutione multiplex est locutio seipsa est attingentia, quia unum potest
            esse determinatio alterius vel econverso.</seg>
            Et hoc est quod solebant dicere antiqui quod unum poterat includere reliquum vel
            econverso includi ab eo aut excludere alterum vel excludi ab eo.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e442">Et nota quod in numeris est duplex ascensus, quia unus est
            causarum et alius quantitatis sive augmenti in quantitate. Unde loquendo de
            accensu causarum omnes minores numeri sunt superiores maioribus, quia minores
            sunt causa maiorum. Unde quanto minor est numerus, tanto superior est, quia
            intantum est prior causa; et omnis causa prior superior est. Et ideo supremum
            principium in numeris est unitas. Et a maioribus numeris (loquendo [N54rb] de
            ascensu cause) semper est ascendere ad quemlibet minorem et ultimo ad unitatem;
            econverso descendere. Sed loquendo de ascensu quantitatis sive de ascensu
            augmenti quantitatis, superiores numeri maiores sunt et minores inferiores,
            eoquod maius est augmentum, vel maior quantitas, in maioribus quam in
            minoribus. Et hoc modo fit ascensus a minori numero ad maiorem; econverso descensus.
            Et sic ascensus et descensus fiunt dupliciter in ordine numeri. </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e445">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e446">De differentia harum dictionum ‘tantum ‘et ‘solus’</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e449">Hiis habitis habentur septem questiones que fiebant circa quartam
            questionem, que erat descendendo ad unam causam exclusionis, scilicet que erant
            ea que debent excludi. Consequenter queritur de quinta questione que fiebat in principio
            huius tractatus, scilicet qualiter ‘tantum’ et ‘solus’ differant in suis
            exclusionibus. Et dicendum quod hec dictio ‘solus’ excludit semper ab aliquo casuali,
            sive ponatur in subiecto sive in predicato, ut ‘solus Sortes currit’ idest Sortes et
            nullus alius in predicato autem, Ut ‘do tibi solum denarium’ idest denarium et
            mullam aliam rem. Sed hec dictio ‘tantum’ aliquando excludit ab aliquo casuali, ut
            ‘tantum Sortes currit’ vel ‘tantum album currit’ vel ‘tantum legens currit’ idest
            Sortes currit et nullus alius, et sic de aliis; aliquando excludit ab aliquo actu
            reliquos actus, ut cum dicitur ‘Sortes tantum legit’ idest legit et nichil aliud
            facit. Sed contra. Hec dictio ‘tantum’ est adverbium. Ergo semper excludit ab actu,
            quia adverbium natum est determinare verbum et ferri ad ipsum.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e452">Et dicendum quod sicut dispositio substantie est duplex, quia
            una est dispositio substantie secundum se et absolute (Ut album, nigrum et consimilia)
            et alia est dispositio substantie 1mediante actu (Ut cum dicitur ‘iste incedit
            superbus’, hec dictio ‘superbus’ in hac oratione dicit superbiam que inest substan tie
            per actum), — sinuilit2er duplex est dispositio actus, quia quedam est actus secundum
            se e3t absolute (Ut ‘bene’, ‘male’, ‘velociter’) et talis dispositio actus semper
            determinat actum tabsolute Ct non mediante substantia, Ut ‘bene legit’, ‘velociter
            currit’; alia est dispositio 5[.N54va] actus medi ante substantia Ut ‘tantum’,
            ‘tantummodo’, ‘solum’ 6,solummodo’; et tales dispositiones actus aliquando
            determinant actum absolute, au quando 7vero 8nuediante substantia. Et ideo quando hec
            dictio ‘tantum’ determinat actum absolute, tunc excludit ab aliquo a9ctu omnes alios
            actus; quando vero detenminat actum mediante substantia v1e01 aliquo casuali, tunc
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>excludit ab i1ps1o casuali, u2t’ patuit in predictis’ 3exemplis.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e455">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e456">Sophisma</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e459">Item 1.Queritur de hoc sophismate SOLUS SORTES EXCLUDI TIJR,
            posito quod solus Sortes excludatur ab aliquo subiecto respectu. alicuius predicati et
            nullus alius 2.Probatio prime. Sortes excluditur. Et nullus a]ius a Sorte excluditur.
            Ergo solus Sortes excluditur. Con tra. Hec est quedam 5propositio exclusiva in qua
            excluduntur omnes alii a Sorte. Non ergo solus Sortes excluditur.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e462">Solutio. Prima simpliciter vera. Et improbatio peccat secundum
            quid et simpliciter, quia quamvis sit propositio simpliciter exclusiva, tamen sua
            exclusio fit respectu huius actus ‘excludi’ t.Sed quod ex cluditur ab exclusione, non
            excluditur, sicut quod privatur a2 privatio ne, non privatur quia privare a privatione
            non est privare sed pothis dare habitum, Ut 3 privare cecitatem 4non est privare sed
            5dare visum. Et sic privare 6privationem non est privare et privari privatione non est
            privari. Et ideo excludi ab exclusione non [P62va1 est excludi.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e465">Item. Videtur quod debeat ‘solus’ 1restringere terminum cui
            adiungitur, per quandam regulam prius datam: <seg type="rule">omsze adiectivwn non
              diminuem nec habens vim 2ainpliandi adiuncium ex eadem parte iemiflO co,rimuni
              restringit termimum cui adiimgilur.</seg> Sed 3 hec dictio ‘solus’ est talis. Ergo
            debet 4restringere terminun-i 5 cui 6adiungitur. Et dicendum quod regula 7debet
            intelligi de adiec tivis 8 specialibus (Ut 9 ‘albus’, ‘niger’ et consimilia) et non de
            adiecti vis0 generalibus, quia generalia non restringunt, eoquod restringens debet esse
            minus1 commune. Sed ‘solus’ est adiungibile rebus omnium generum. Et ideo non potest
            restringere. Vel dicendum quod quedam sunt adiectiva que imponuntur ab aliqua qualitate
            (ut ‘albus’ ab12 ‘albedine’ et ‘niger’ a ‘nigredine’) et talia restringunt quando
            qualitates [W54vb] a quibus sumuntur, sum speciales. Alia autem sunt adiectiva que
            imponuntur a substantia oblique sunipta, Ut ‘solus’; ‘solus’ enim est ‘non cuni alio’.
            Unde fl’3 Co intelligitur iste ablativus ‘alio’ significans substantiarri diversam14 in
            obliquitate. Et talia non restringunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e471">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e472">Sophisma</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e475"> Item Posito quod solus Sortes sciat hoc1 enuntiabile ‘ cquum
            esse animal’ et ipse cum Platone et cum aliis multis sciat malta alia enuntiabiia,
            quentur de hoc sophismate SOLUS SORTES SCIT ALl QUOD ENUNTIABILE QUOD NON2OMNIS ALIUS A
            PLATONE IGNORAT. Probatio. Sortes scit aliquod enuntiabile quod3alias a Platone ignorat,
            quia scit equum esse animal, et hoc enuntiabile alius a Platone ignorat.
            Ergo4omnis5alias vel6 non on-mis alius a Platone. Si7 omnis8,ergo solus Sortes sat
            aliquod enuntiabile qitod omnis alius a Platone ignorat. Ergo Sortes scit aliquod
            enuntiabile quod Sortes ignorat. Quod falsum est. Si non oxnnis, ergo solus Sortes scit
            aliqu.od enuntiabile quod non omnis alias a Platone ignorat. Et hec est prima.
            Contra9.Alius a Sorte scit aiiquod enuntiabile quod non omnis alius a Platone ignorat,
            sicut1 unum de communiter scitis. Non ergo solust1 Sortes scit etc.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e478">Solutio. Prima simpliciter vera. Et iste due ‘alias a
            Sorte scit aliquod enuntiabile quod non omnis alias a Platone ignorat’ et ‘non alias a
            Sorte scit aliquod’ enuntiabile quod non on-mis alius a Platone ignorat’ contradicunt
            uno modo et alio niodo non, quia hoc quod dico ‘aliquod2enuntiabile’ supponit
            indefinite3per iinplicatio nem sequenten-1, que potest restringere4 pro diversis, cum
            ponatur in ea hoc relativum diversitatis, scilicet5‘aliud’ indefinite6 sumptum. Unde
            <pb ed="#T" n="34-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>in prima hoc quod dico ‘aliquod enuntiabile’ supponit solum7pro hoc, scilicet
            ‘equum esse animal’, et hoc relativum ‘alius’ tenetur pro Sorte solum. Unde concedo
            quod solus Sortes scit aliquod enuntiabile et nullus alius a Sorte, hoc8 modo. Gum
            autem dicit ‘alms a Sorte scit aliquod enuntiabile quod9non oinnis alius a Plato ne
            ignorat’, tunc hoc quod dico ‘aliquod enuntiabile’ non supponit pro eodein enuntiabili
            sed pro alio. Unde non contradicunt. Sed10 cum pro eodem supponunt’1,tunc
            contradicunt.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
