<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Tertius [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus Tertius [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 Intemational (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Library of the Palacio del Arzobispo, cod
            2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.mg"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t3">
        <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e107">TRACTATUS Tertius</head>
        <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e110">De de dictionibus exclusivis</head>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e113">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e114">Introductio</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e117">Dicto de negatione et affirmatione consequenter dicendum est
            de dictionibus exclusivis, Ut ‘tantum’, ‘solus’. Circa quas primo queritur propter
            quid dicatur dictio exclusiva et quid significet dictio exclusiva; secundo quod et que
            sunt cause exclusionis que exiguntur ad esse exclusionis; tertio quot sunt
            partes8 sive species exclusionis; quarto queritur, descendendo ad quandam causam
            exclusionis, scilicet ad illud quod excluditur, que sunt ea que debent excludi;
            quintum et ultimum erit de differentia harum dictionum ‘tantum’ et ‘solus’ in suis
            exclusionibus.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e120">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e121">Quare dicatur dictio exclusiva</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e124">Circa primum ergo queritur quare dicatur dictio exclusiva.
            Et dicunt quidam quod dictio dicitur exclusiva quia significat exclusionem. Sed
            contra. Nulla dictio significat actum quem exercet, ut2 iste terminus ‘homo’ non
            significat suppositionem quam exercet supponendo pro hoc et pro illo, et sic de aliis dictionibus. Ergo
            nulla dictio significat actum quem exercet; et est inductio et est locus a partibus
            sufficienter enumeratis. Sed ‘tantum’ et ‘solus’ exercent 8 exclusionem. Ergo
            [N48vb] non significant eam.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e127">Item. Exclusio intelligitur dupliciter; scilicet ut concepta
            <pb ed="#T" n="30r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/> et Ut’ exercita, sicut cursus significatur ut per hoc nomen ‘cursus’
            et per hoc verbum ‘curro, -ris’; aliter autem cursus significatur ut exercitus, ut
            cum aliquis exercet ipsum in currendo. Similiter exclusio intelligitur ut
            concepta, sicut per hoc nomen ‘exclusio, -nis’ et per hoc verbum ‘excludo, -dis’;
            aliter autem intelligitur ut exercita, ut per has dictiones ‘solus’ et ‘tantum’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e130"> Si ergo ‘solus’ et ‘tantum’ significant exclusionem, aut
            significant1 ut conceptam aut ut exercitam Sed si significant eam ut conceptam, ergo iste
            dictiones ‘exclusio, -nis’ et ‘excludo, -dis' erunt dictiones exclusive.
            Quod falsum est. Ergo non significant eam ut conceptam. Neque ut exercitam, quia
            sicut se habet dictio in communi ad actum suum communem, quam exercet, dictio specialis
            ‘solus’ non significat exclusionem
            sed exercet ipsam. Ergo dictiones exclusive non significant
            exclusionem ut’ exercitam neque ut concepta ut probatum est. Ergo nullo modo
            significant exclusionem.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e133">Quod concedimus dicentes quod dictiones exclusive dicuntur
            exclusive non quia significant’ exclusionem sed quia excercent eam, ut ‘tantum’,
            ‘solus’ dicuntur dictiones exclusive ab exclusione exercita et non ab exclusione
            significata. Sicut securis dicitur incisiva ab incisione exercita et non ab incisione
            significata. ‘Securis’ enim nullo modo significat incisionem sed significat securim
            et exercet incisionem sive ipsum scindere.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e136">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e137">Quid significet dictio exclusiva</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e140">Ad aliud autem’ quod queritur quid significet dictio
            exclusiva, dicendum quod significat idem quod hec oratio ‘non cum alio’, sive
            privationem associationis totius ad partem ut ‘solus Sortes currit’, idest
            Sortes currit et nichil aliud vel Sortes currit et nullus alias h.onw ewnit, Et sic
            pars ponitur et totum removetur, quia ponitur Sortes et removetur quilibet alius
            homo, vel quidlibet aliud, a Sorte. Et ita totuira non consociatur parti sue. Et sic
            dictio exclusiva privat associationem totius ad partem per suam
            significationem. Et ideo dicitur significare privationem associationis totius ad
            partem. Sed ad istam privationem sequitur exclusio omniuni aliorum, sicut5 proprius’
            actus sequitur ad illud per quod exercetur. Et ideo exclusio importatur per dictionem
            exclusivam, non ut significata sed ut exercita. Et sic primum.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e144">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e145">Quot et que sint cause exclusionis</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e148">Circa secundum queritur in hunc modum. Associatio et privatio
            associationis opponuntur’ Ut privatio et habitus. Sed privatio diffinitur per
            habitum, quia cecitas est privatio visus in oculo et per hunc 2habet esse. Ergo
            privatio associationis est per ea per que est associatio, et per illam 3habebit esse.
            Sed ad 4 associationem exigitur quod associetur 5et cui associetur 5et in quo
            associetur. 5Ergo ad privationem associationis exiguntur eadem tria. Quod concedimus.
            8 Unde dicendum quod ad exclusionem que sequitur ad predictam privationem, quatuor
            euguntur, scilicet 1quod excluditur et a2 quo excluditur 3et respectu cuius
            excludutur; et quartum est 4ipse actus excludendi. Verbi gratia 5‘solus Sortes currit’;
            alii a Sorte excluduntur U6t a subiecto et respectu cursus; et actus excludendi importatur
            8per hanc dictionem ‘solus’. Et hec quatuor cause exiguntur
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>ad exclusionem semper 9.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e151">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e152">De quibusdam regulis</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e155">Ex predictis patet quedam regula. Que talis est: <seg
              type="rule">ubicunzqzse vere fit exclusio, semper id respectu cuius exclusio fit,
              ponitur liz eo a quo omnia alia excluduntur.</seg> Ut ‘tantum homo est risibile’:
            hic enim ‘risibile’, respectu cuius fit exclusio, ponitur in ‘homine’, a quo omnia alia
            excluduntur. Unde sequitur ‘tantum homo est risibile; ergo homo est risibile’; et
            ‘tantum homo currit; ergo homo currit’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e161">Ex predictis’ patet quedam alia regula. Que talis est: <seg
              type="rule">omnis exclusiva vera relinquisit suam pniaceiitem ijeram.</seg> Ut patet
            2in predictis exemplis, Ut ‘solus Sortes currit; ergo Sortes currit’. Propositio autem
            exclusiva est illa in qua ponitur dictio exclusiva (Ut 4 ‘tantum’, ‘solus’), ut
            ‘solus Sortes 5currit’ vel ‘tantum homo currit’; preiacens autem 6dicitur ipsa
            propositio remota dictione exclusiva, Ut ‘Sortes currit’ vel ‘homo currit’.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e167">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e168">Sophisma&gt;</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e171">Secundum predicta queritur de hoc sophisinate TANTUM UNUM EST.
            Probatio. Unum est et nichil est quod non sit unum. Ergo tantum unum est. Contra.
            Multa sunt. Non ergo tantum unum est. Item probatio prime, quia: Ut dicit <name>Boetius</name>,
            unumquodque simulac 4est, unum 5est. Ergo tantum unum est. Item ad idem. Dicit 6
            <name>Boetius</name>: unumquodque ideo est quia 7unum numero est. Sed unum 8 numero est unum.
            Ergo unumquodque 9est t0 unum. Ergo tantum unum est Idem patet per regulam
            quandam. Que talis est: <seg type="rule">quotiensunujtie unum convertibilium
              13predicatur de altem si dictio exclusiva vere adiimgatur uni, et reliquo.</seg>
            Ut ‘tantum homo currit; ergo tantum risibile currit’ 15 , et econverso. Sed ‘unusn’
            convertitur cum ente. Ergo si dictio exclusiva vere adiungatur’ 6enti’ 1,et uni. Sed
            hec est vera ‘tantum unum est’ 18 . Ergo hec est vera. ‘tantum unum est’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e177">Solutio. Prima duplex, quia hoc nomen ‘unum’ est equivocum,
            eoquod est quedam unitas que est essentialis, ut illa per quam res exist in esse
            speciali sive in esse specifico. Et hec unitas est per formam completivam dantem esse
            rei in separando et distinguendo ipsam rem ab omnibus aliis in sua specie, Ut Sortes
            non solum est in specie hominis per suam formam completivam sed etiam5 per ipsam
            perficitur in suo esse proprio et6 separatur et distinguitur ab omnibus aliis
            hominibus. Et hec est unitas essentialis. Alia autem est unitas accidentalis, que est
            principium numeri. Unde sicut numerus accidit rebus que numerantur, similiter et unitas
            per quam numerantur et que est principium numeri7 accidit eis. Quicquid enim
            numeratur, 8per hanc unitatem numeratur8, quia numerus nichil aliud est nisi9
            aggregatio unitatum. Numerus enim est multitudo ex unitatibus10 aggregata.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e180">Et utraque istarum unitatum convertitur cum ‘ente’. Sed
            differunt in hoc quod prima est essentialis (Ut dictum est) et secunda accidentalis; et
            etiam1 in hoc quod secunda est in prima Ut2 accidens in subiecto; unde secunda accidit
            prime. Et sicut3‘unitas’ dicitur equivoce, similiter et unum. Dico ergo quod Si
            accipiatur unitas essentialis5 sive unum essential6, sic prima est vera. Si
            autem accipiatur unitas7 accidentalis sive unum accidentale, sic prima est falsa, qalia
            dictio exclusiva8 adiuncta parti numeram destruit SUU.IR9totum, Ut ‘tanam duo currunt;
            non ergo tria’; similiter10 tantum unum est11 non ergo duo1 2vel ‘non ergo
            multa’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e183">Alii autem dicunt quod prima est duplex (hec1 scilicet ‘tantum
            unum est’) eoquod potest fieri exclusio ratione suppositi (et2 sic est vera);
            <pb ed="#T" n="30v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>
            vel potest sive exclusio ratione accidentis sive forme (et4sic est falsa) . Et tunc
            sequitur5 non ergo multa sunt’. Sed primam solutionem credo esse meliorem6.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e186">Ad probationem’ dicendum quod procedit secundum2 quod ‘unum’
            dicit unitatem essentialem, quoniam3 quicquid est, per suum completivum4 est, quod dat ci
            esse. Ut5 Sortes per suam formam completivam, que est anima ipsius, separatur et
            differt a6 qualibet alia re; et dat ipsi unitatem essentialem. Et sic est de omnibus
            aliis. Ad improbationem autem7 dicendum quod8 accipit unitatem accidentalem que per
            sui aggregationem est principium numeri; et hoc modo tenet improbatio. Ad duo argumenta
            sequentia. dicendum quod accipiunt ‘unum’ unitatem10 essentialem, sicut et”
            probatio.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e190">Ad ultimum dicendum quod bene sequitur ‘tantum ens est t;
            ergo tantum unum est’, accipiendo 2‘unum’ 5secundum unitatem essentialem. Sed non
            sequitur ‘tantum ens est; ergo tantum unum est’, accipiendo <!--<‘unum’ secundum> -->
            unitatem accidentalem (quam vis unitas accidentalis convertatur cum ‘ente’), quia
            ‘unum accidentale’ dicit discretioriem sive rem discretam, cum sit principium
            numeri; ‘ens’ vero dicit rem suam per modum substantie. Et ita peccat secundum
            figuram dictionis. Sicut hic: ‘tantum homo currit; ergo tantum unus homo
            currit’; hec4 autem est falsa ‘tantum unus homo currit’. Posito enim 5quad omnes
            homines currant et nichil aliud currat, hec est vera ‘tantum homo currit’, hec autem
            est falsa ‘tantum unus homo currit’ 6. Et est figura dictionis ibi 7 (sicut8 dictum
            est), quia ‘homo’ dick rem suam per modum substantie, sed ‘unus’ addit discretionem
            numeri circa 9ipsum. Preterea est ibi accidens10 .Quia cum esse conveniat uni et
            inultis: quanivis dictio exclusiva vere adiungatur 1’‘end’ respectu esse (Ut 12
            ‘tantum ens est’), non tamen potest vere t5 adiungi ‘uni’ dicenti discretionem numera
            1cm 14.Unde de 15 hoc uno non posunt dicere ‘tantum unum est’ 16, quia tunc
            excluderet duo et tria et sic de allis, ascendendo 17 Ut ‘tantum unum 18;non ergo duo
            neque tria’ 19 et sic de allis. Unde ens est ibi res subiecta et unum est accidens eius
            20 et exclusio respectu 21 esse assignatur conuiiuniter 22 inesse utrique sive fleri ab
            utroque.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e195">Ad illud 1 autem quod obicit per 2 regulam convertibilium,
            dicendum quod regula 3debet intelligi remoto accidente, sicut et 4 omnes alie regule.
            Quamvis enim regula sits sive maxima: <seg type="maxima">quicqtsid 6predicatur de
              deffinhtiane, et de deffinita</seg>, non tamen sequitur ‘animal rationale mortale est
            diffinitio; ergo homo est diffinitio’, quod 7est propter accidens, quod inipedit Quot
            sint species exclusionis</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e201">Circa tertium queritur quot sint partes exclusionis 1.Et
            solent poni due 2,quia 3ponitur duplex exclusio: una enim 4generalis 5et altera
            specialis. Generalis 5exclusio 6ponitur coniniuniter quando excluditur diversum genere;
            specialis 7vero quando excluditur diversum specie. Sed contra. ‘Diversum’ dicitur
            tripliciter: diversum genere 8, diversum specie, diversum numero. Ergo si exclusio
            dicitur generalis quia diversa 9genere excluduntur 10et specialis quia diversa specie
            excluduntur, ergo debet esse tertia exclusio numeralis eoquod diversa numero
            excluduntur. Ergo non solum erunt 2due species, sive due partes, exclusionis sed etiam
            erunt ties.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e204">Et dicendum quod non sunt nisi due partes 1exclusionis, scili—
            cet generalis et specialis. Sed non dicitur exclusio generalis eoquod diversa genere
            excludantur, sed quia excluduntur a subiecto aliquo omnia que communicant cum eo in
            aliquo genere, sive in aliquo generali ad 3omnia que sunt sicut 4in ente. Unde
            5hoc modo sensus huius ‘solus Sortes currit’ est talis: Soes currit et nichil [TJOub]
            alium vel nullum aliud ens. Item. Specialis exclusio non dicitur eoquod excludatur
            diversum specie sicut dicebatur, sed dicitur exclusio specialis quando 6ab aliquo
            subiecto excluduntur quecumque communicant cum eo i7n aliqua specie, sive in aliquo
            speciali. Et hoc modo sensus huius ‘solus Sortes currit’ est talis: Sortes curris et
            nvUus alius homo, ut excludantur alii particulares homines qui commnunicant cum
            Sorte in homine. Et similiter ‘solus homo currit’, idest homo currit et nvllum aliud
            anima4 quia a8lia animalia communicant cum homine in animali. Et hec est specialis
            exclusio. S9i autem [IT5Ora] sensus huius ‘solus homo currit’ fuerit talis: homi
            currit et nichil aliud tunc est exclusio generalis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e207">Ex predictis patet quod idem numero non potest excludi, vel
            ea que communicant in eodem numero. Quia cum dicitur ‘solus homo currit’, ista ponit
            quod homo currit, per regulam prius datani, que talis est <seg type="rule">omnis
            exdusiva vera relinquit 2steam preiacentesn veram</seg> 3 Et si excluderetur idem
            numero cum homine, tunc 4 excluderetur 5 risibile vel animal rationale mortale. Et 6
            sic esset sensus solus homo currit et nullum risibile vel nullum animal rationale
            mortale. SedT secundum 8hoc ponitur contradictio et 9ob hoc non potest fieri t0
            exclusio numeralis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e213">Ex predictis patet quod’, cuin quecuinque sunt diversa genere
            ye! diversa specie vel diversa numero, conimunicent in aliquo genere 2 generali 3ad 4
            omnia que5 sunt, Ut in ente, ant in aliquo speciali sub ente, quod6 non possunt esse
            nisi due partes exclusionis, scilicet 7generalis exclusio 8Ct specialis.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e216">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e218">De quibusdam regulis</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e221">Be speciali exclusione solet dan talis regula: <seg
              type="rule">quotienscumque fit specialis exclusio, non tenet algunsentum ab infenom ad
            superius cum dictione exclusiva neque a superior ad inferins, iuque a parte subiecti
            neque a parte predicati.</seg> Ut ‘solus Sortes currit; ergo solus homo currit’. Et
            similiter si fiat processus a parte predicati, Ut1 ‘solus Sortes currit; ergo solus
            Sortes movetur’, semper2 est ibi fallacia consequentis. Et sic patet quod non tenet
            huiusmodi3 argumentatio, quia posito quod solis Sortes currat et quidam equus, tunc
            hec est vera 4 ‘solus Sortes currit’, faciendo specialem exclusionem, quia sensus est
            Sortes currit et nullus alius homo; hec autem5 falsa ‘solus homo currit’ 5,faciendo
            specialem exclusionem, quia sensus est homo currit et nullum aliud animal, quod falsum
            est, cum equus currat. Similiter a parte predicati, quia posito quod solus Sortes
            8currat et Plato moveatur sed non currat, tunc hec est vera ‘solus Sortes currit’, hec
            autem falsa ‘solus Sortes movetur’. Et sic patet quod nullum est argumentum
            9.Quod 1°vero ibi sit consequens patet, quia premissa in 1’ se claudit unam
            affirmativam et alteram negativam, ut ‘solus Sortes currit’, idest Sortes currit et
            nullus alius homo et ‘solus homo currit’, idest homo curit et nullum12 aliud animal Et
            propter negativas 13non tenet ab inferiori ad superius, sed est ibi14 consequens ab
            inferiori ad superius negando. Et’ 5propter affirmativas non tenet a superiori ad
            inferius.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e227">De generali1 exclusione talis datur2 regula: <seg
              type="rule">quotienscumque fit generalis exthuio, bent tenet argumentum ab inferiori
            ad supethis cumdictione exdusiva a pane subiecti si non a pane predicati.</seg> Ut
            ‘solus Sortes currit; ergo solus homo currit’, quia prima claudit intra se istas duas
            3‘Sortes currit’ et ‘nichil aliud a Sorte currit’, et propositio illata claudit intra se
            istas duas 4 ‘honio currit’ et ‘nichil aliud ab honiine currit’. Sed 5ratione
            afflrmath’arum 6bene sequitur 7 ‘Sortes currit; ergo homo currit’. Et ratione
            negativarum 8bene
            <pb ed="#T" n="31r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>sequitur ‘nichil aliud a Sorte currit; ergo9 nichil aliud ab
            homine currit’. Ergo bene sequitur a parte subiecti faciendo gene ralein exclusionem,
            Ut ‘solus Sortes currit; ergo solus homo currit’.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e233">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e234">Que sint ea que debent excindi</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e237">Circa 1dictiones e,cclusivas querebatur, descendendo 2 ad
            ‘unam de quatuor causis exclusionis, scilicet ad illud quod exclu ditur. Et 4 queritur
            5quid sit illud quod excluditur6.Et illa7 questio continet 8sub se alias septem.
            Prima 9est utrum 1°dictio exclusiva ad dita ‘enti’ 11 possit excludere aliq’uid. Ut
            ‘tantum ens est 12 ; ergo nichil aliud est’. 13Et similiter si adiungatur aliis
            terminis qui convertuntur cum ‘ente’, ut sunt isti 4‘aliquid’ ‘, ‘unum’, ‘res’.
            Secunda questio est magis descendendo, scilicet utrum 16dictio exclusiva adiuncta unil 7
            generalissimo excludat a1l8ia et econverso, ut ‘tantum, substantia; non ergo quantitas”
            9vel econverso. Tertia questio est specialior omnibus 20 predictis, scilicet utrum
            dictio exclusiva addita speciei unius predicamenti possit excludere species alterius
            predicamenti, ut ‘tantum homo; non ergo color ye! albedo’ 21.Quarta 22questio est
            utrum dictio exclusiva addita alicui 23 speciei unius predicamenti possit excludere
            alias 24 species eiusdem predicamenti, Ut ‘tantum homo; non ergo equus’,
            ‘tantum color; non ergo scientia’, et sic in unoquoque predicamento 25.Et hec
            specialior est omnibus 26 predictis. Et istas quatuor questiones intelligo in terminis
            substantialibus2 7dicentibus quid, sive 28que predicantur in quid, sicut species 29et
            genera uniuscuiusque predicamenti30. Quinta questio est utrum dictio exclusiva addita
            termino31 accidentali excludat a.]ios terminos accidentales, Ut ‘tantum coloratum; non
            ergo sonorum’ 33.Sexta que stic est utrum dictio ecclusiva adclita uni oppositorum
            excludat alterum in quolibet genere oppositionis, ut35 ‘ tantum album; non
            ergo nigrum’ et ‘tantum videns; non ergo cecuni’ 36 et sic de aliis. Septima questio
            est utrum dictio exclusiva addita partP 7excludat totum (vel econverso) et38 utrum
            addita maiori 39 numero excludat minorem. (vel 4°econverso), ut ‘tantum panes; non
            ergo domus’ et4 tantum tsia42;non ergo duo’.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e240">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e241">Utrum dictia exclusiva addita ‘enti ‘possit excludere
            aliquid</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e244">Circa primum’ obicitur quod dictio exclusiva addita ‘enti’
            2vel suis convertibilibus nichil potest excludere, quia quod excluditur, debet
            communicare 3cum eo a4 quo fit 5 exclusio in aliquo generali vel in aliquo speciali.
            Sed nichil potest communicare 7cum ente in aliquo 8generali sive 9speciali supra ens
            duplici de causa, scilicet 10 vel quia nichil est aliud ab ente vel quia nichil aliud
            est supra ens. Ergo nichil potest excludi 1’ab ente. Ergo dictio exclusiva adiuncta
            ‘enti’ nichil potest excludere. Item 12ad idem. Dictio exclusiva non13 potest excludere
            nisi quod est extra terminum cui adiungitur, Ut ‘tantum homo; non ergo asinus’, quia
            asinus extra hominem est. Sed nichil 14 est extra ens. Ergo dictio exclusiva adiuncta
            ‘enti’ nichil potest excludere.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e247">Item ad idem. Nichil potest 1excludi nisi quod 2est diversum
            quoad 3naturalem suppositionem (Ut ‘tantum homo; non ergo asinus’) vel diversun-i
            quoad quandam suppositionem 4accidentalem ut quoad eam que fit per aliquid
            restringens terminum ex eadem parte (Ut ‘tantum homo 5albus; non ergo niger’). Ex hoc
            patet quod ab aliquo termine non restricto per aliquid 6ex eadem parte sed simpliciter
            sumpto 7nichil 8potest excludi nisi quoad naturalem suppositionem 9.Sed ab ertte
            simpliciter sumpto
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>nichil est diversum quoad naturalem suppositionem.
            Ergo ab elite simpliciter sumpto 1C0t predicta restrictione non restricto sive non
            cohartato nichil potest excludi 1.Ergo dictio exclusiva addita ‘enti’ nichil potest
            exclu dere. 1tem 12 . Quicquid est ens, est, et quicquid’ 3est, est ens. Ergo
            convertibile sunt ‘ens’ et ‘esse’. Sed nichil est dictu ‘tantum est’ nec’
            5aliquid excluditur. Ergo nichil est dictut6 ‘tantum ens’ neque aliquid excluditur.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e250">Solutio. Dictio exclusiva adiuncta ‘enti’ excludit aliquid,
            quia excludit omnia alia quoad naturalem suppositionem eorum que sunt diversa ab ente
            et a naturali suppositione eorum pie convertuntur cum ente, quia naturalis suppositio
            non solum est de ente sed etiam de non-ente. Naturaliter enim supponuntur per
            terminum tam entia quam non-en tia. Unde exclusio non solum est de ente sed etiam de
            non-ente. Unde sequitur ‘tantum ens est; ergo nichil aliud ab ente est’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e253">Ad illud quod primo obicit dicenthim quod convertit consequentiani.
            Unde peccat secundum consequens, quia quicquid communicat in aliquo
            generali vel in aliquo speciali cum eo a quo fit exclusio, debet excluth, et non
            econverso. Non enim oportet quod illud quod excluditur, sive quicquid excluditur,
            colnmunicet cum eo a quo fit exclusio in aliquo generali vel in aliquo speciali. Quare
            2convertit consequentiam. Sicut hic 3:‘quicquid est homo, est animal’; et non oportet
            4quod quicquid est 5 animal quod 6sit homo. Sicut7 enim animal8 in pluribus est9 quam
            homo, sic excludit10 in pluribus est 11 quam in12 communicantibus in speciali vel in
            generali cum eo a quo fit exclusio, quia est in istis et i1n non-communicantibus.
            unde non oportet quod si aliquid excludatur ab ente quod communicet cum eo in aliquo
            generali vel speciali’ 4.Quare 15 convertit consequentialti.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e256">Ad secundum dicendum 1quod hec est duplex ‘dictio exclusiva
            non 2potest excludere nisi quod est extra terminum’ 3,quia ‘esse extra terminum’
            multiplex 4est, quia 5vel quoad essentiam (sicut alia est essentia equi 6et alia
            hominis) 7vel quoad naturalem suppositionem (sicut equus non continetur 8in naturali
            suppositione hominis nec econverso). Unde dico quod quando fit exclusio generalis,
            excluduntur ea que sunt extra terminum quoad naturalem suppositionem tam entium
            9quam non-entium. Sed quando fit specialis exclusio, excluduntur ea que sunt extra
            terminum quoad naturalem suppositionem entium communicantium cum jib a quo fit
            exclusio in aliquo speciali. Unde licet aliquando excludantur ea que sunt extra
            terminum quoad essentias 10(Ut ‘tantum homo; non11 ergo asinus’), tam en non
            excluduntur inquantum sunt extra terminum quoad’ 2naturales t5essentias sed inquantum
            sunt extra terminum quoad naturalem suppositionem. Unde dico t4 quod, licet quoad
            essentias nichil sit extra ens, quiam 5essentia 16 solum est entium, tamen quoad
            naturalem suppositionem aliquid est1’ extra ens. Et sic dictio exclusiva adiuncta ‘end’
            aliquid potest excludere.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e260">Ad tertium. Solvendum 1per interemptionem, quia ‘aliquid’
            est [W5lra] extra naturalem suppositionem entis, quia (Ut dictum est) non solum
            supponuntur entia sed etiam non-entia per terminum. Ad ultimum autem dicendum quod
            non potest fieri exclusio ab hoc actu ‘esse’, quia iste actus ‘esse’ comprehendit 2sub
            se omnem 3alium actum, sicut consequens comprehendit sub se quodlibet suum ante
            cedens. Et ideo 4nullus
            <pb ed="#T" n="31-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/> alius actus potest excludi ab hoc actu ‘esse’. Sed quia
            ‘ens’ non 5comprehendit sub se omne aliud suppo situn-1 6sed solum supposita sua 7et
            suarum partium (quia 8supposita non-entium impossibilium esse non comprehendit sub se,
            ut vacui et infiniti et aliorum non.entium), ideo 9possunt’° exclucli ab ente, cum
            exclusio fiat ab eo quoad naturalem suppositionem. Quod autem iste actus esse
            comprehendat sub se omnem alium actum non quoad” suppositionem sive predicationem sed
            (Ut i1t2a dicam) quoad antecessionem patet, quia omnes alii actus antecedunt ad istum,
            Ut ‘1s3i currit, e1s4t’ et ‘si cogitat, est’ et ‘Si dormit, est’</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e264">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e265">Utrum dictio exclusiva adiuncta uni gmeralissmw excludat
            alteium</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e268">Circa stecundum s2ic obicitur. Cum dictio exclusiva excludat
            d3iversum quoad naturalem s4uppositionent et unum generalissi mum non sit de
            suppositione alterius nec econverso (5et sic sunt diversa quoad naturalem
            suppositionem), ergo° dictio exclusiva ad iuncta uni generalissimo excludit alterum et
            econverso. kem ad. idem. Dictio exclusiva excludit ea que sunt a subiecto, sive
            excludit diversa subiecta, ut ‘tantum gramatica; non ergo musica’. Sed diversa
            g8eneralissima non possunt esse subiectum unum, immo sunt s9eiriper subiecta diversa.
            Ergo dictio exclusiva acliuncta uni generalissimo excludit alterum Ct econverso.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e271">Sed contra. Dictio exclusiva non potest excludere quod’ intel
            ligitur i2n subiecto cui adiungitur, ut ‘tantum album c3;urrit non ergo corpus c4urrit’
            vel ‘taritum gramaticus disputat; non ergo homo disputat’, quia ‘album’ dat intelligere
            corpus et ‘5gramaticuiri’ dat intelligere hominem. Sed quarititas d6at
            intelligere substan tiaxn. Ergo dictio exclusiva adiuncta quantitati non e7xcludit
            substan tiam. E8rgo adiuncta uni generalissimo non eccludit alterum. Item ad idem.
            O9nmis e1xclu0siva ponit suam p1.reiace1ntem Et i1de2o sequitur ‘si tantum quantitas
            est, quantitas est’. Et si quantitas est, substantia est, quia a1l3ia a substantia non
            sunt nisi in substantia. Ergo posita quantitate, vel quolibet alio generalissimo,
            necesse e1s4t ponere substan tiam. Ergo a primo: si tantum quantitas est, substantia
            est; et sic de aliis generalissimis. Ergo dictio exclusiva adiuncta u1n5i non exclud.it
            alterum.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e274">Et dicendum quod dictio exclusiva adiuncta uni generalissimo
            excludit alterum uno niodo et alio modo non, ex eo quod generalis sima alia a
            substantia duas habent comparationes. Unam secundum abstractionem prout unumquodque
            ordinatur secundum lineani predicatnentalem in sua ordinatione 1ad omnes species eius
            sive ad omnia inthvidua sub ipso existentia. Et hoc niodo potest fleri in quolibet
            2predicamento talis figura sicut ha que 3est in Substantia, que 4dicitur Arbor
            Porphirii. Aliam autem habent 5coniparationem 6 secundum concretionem ad subiecta 7in
            quibus stint; et sic sumun tur omnia per modum accidentis. Sed secundum comparationem
            primam sumuntur per modum essentie 8sive 9 per modum eius quod 1°est quid.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e277">Unde secundunt primam comparationem dictio exclusiva adiuncta
            uni generalissimo’ excludit alia generalissima et econ verso; nisi quando faciunt
            subiectum unum, quod in paucis accidit, Ut ‘tantum substantia est colorata’; hic non
            excluditur superficies, quia 2superficieset substantia faciunt subiectum unum colons.
            Unde nisi diversa
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/> predicamenta faciant 3subiectum unum, sem per dictio
            exclusiva adiuncta uni excludit alterum secundum hanc comparationem. Sed 4 secundum
            comparationem quam habent secunduni concretionem ad 5 subiectum, sic dictio exclusiva
            adiunc ta uni 6non excludit alterum 7.Unde 8cum dicitur ‘tantunt agens currit’, non
            sequitur 9‘gramaticum non currit’ vel ‘niusicunz’ 10vel ‘bicubitum’ vel tricubitum’ vel
            11 ‘homo’, quia’ 2Sortes et t3 est homo et est bicubitus (vel tricubitus) 1e4t
            gramaticus (vel snusicus) et est etiam agens. Unde 15 dicendum breviter quod si
            sumantur’ 6in con cretione, dictio exclusiva adiuncta uni 17 ’ non excludit alterunt.
            Sed si sumantur 18in abstractione, tunc dictio exclusiva adiuncta uni ex cludit alterum,
            [P59rbJ nisi faciarit [It[5Iva] subiectum unum 20.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e280">Ad’ duo prima argumenta dicendum 2quod bene tenent, secundum
            3quod generalissima sumantur in abstractione et non faciant subiectuiri unum. Ad
            tertium argunlentum dicendum quod unum intelligitur in altero multipliciter. Quia uno
            modo unum intelligitur in altero essentialiter (Ut animal in homine) e4t tale exclusic
            non excludit. Unde non sequitur ‘tantum homo currit; non. ergo animal currit’. A.lio 5
            modo intelligitur unum in altero per dependentiam accidentis ad subiectum. Unde in
            omni accidente intelligitur subiectum. Et hoc dupliciter. Quia accidens concretuni dat
            intelligere subiectum (Ut ‘7album’ dat intelligere corpus) et etiam accidens in
            abstractione dat intelligere subiectum; color enim non potest esse nisi in c8.orpore
            Unde s9ive a1ccip0iani colorem in con cretione (et sic proprie dicitur ‘coloratunt’)
            sive in abstractione, sanper per ipsunt intelligitur corpus. Et s1iini1liter est de
            aliis novem predicamentis, quia, sive i2ntelligantur’ abstracta (Ut ‘quantitas’,
            ‘qualitas’ 1e3t sic de aliis) s1iv4e c1onc5reta (Ut ‘quantum’, ‘quale’ et sic de aliis)
            semper dta6nt intefligere substantiani. Dico ergo quod illud quod intelligitur in
            accidente c1,onc7reto non excluditur. U1n8de non sequitur ‘tantum album currit; non ergo
            corpus’ et ‘tantum homo currit; non ergo animal’. Sed subiectunt quod intelligitur in
            accidente abstracto, bene excluditur per dictionem exclusivam. Un de ‘tantum quantitas
            e1;s9t non ergo substantia’. Et hoc d2:ice0ndo nisi illa duo abstracta faciant
            subiectuin unum a2licu1ius accidentis (Ut dictum est prius), sicut homo et superficies
            eius faciunt subiec tum unum albedinis v2e21 colons.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e284">Ad quartum d1icinius quod revera o2mnis e3xclusiva ponit suam
            p.4reiacentem Sed in hac propositione ‘tantum quantitas est’ duo stint, scilicet bee
            dictio ‘tantunt’, que est dictio exclusiva, c5t illud cui adiungitur, scilicet
            ‘quantitas’. Dico ergo quod dictio exclusiva excludit substantiam, sed quantitas ponit
            i.6psam Et ideo h7ec pro positio ‘tantum quanthas e8st’ ponit contradictionem, quia
            ponit sub s9tantiam esse et non esse. Ponit enim substantiam ratione quan thatis Ct
            removet eam ratione exclusionis que additur ‘quantitati’.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e287">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e288">Utrwn dictio erclzsiva addita speciei unius predicamenti
            possit exclu4ere species alterius predicamenti</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e291">Circa tertium sic obicitur. Cum dicitur ‘tantunt honzo est
            albus’, cx hoc non sequitur ‘ergo superficies hominis non est alba’. Ergo dictio
            exclusiva a1ddita speciei unius predicamenti g2ratia huius non excludit species
            alterius predicamenti. Sed contra. Magis differunt ea que sunt in diversis g3eneribus
            quam ea que sunt in eodent genere sive q4uant ea que sunt sub eadem specie, quia
            pluribus differentiis differunt. [F59oa] Sed dictio exclusiva adiuncta uni individuo
            excludit alia individua que sunt sub eadem specie, Ut ‘tantum Sortes; non ergo Plato’.
            Ergo multo 5magis ea que sunt diversorum generum, quia magis differunt. Ergo dictio
            exclusiva adiuncta <pb ed="#T" n="32-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>specici unius predicamenti excludit alias species akerius
            predicamenti. </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e294">Ad’ quad dicenduna quod in genere quinque stint ea 2 que
            debent excludi. Unum est 3 subiectum diversum, Ut ‘tantum ‘Sortes currit’; eccluditur
            Plato et alii particulares homines, quia non pos stint facere subiectum unum sed
            diversa 4.Secundum est diversum loco, ut ‘tantum hic; non ergo ibi’ 5.Tertium est
            diversum tempore ut ‘tarituiri in hoc tempore 6;non ergo in jib’. Quartum. est
            7oppositum 8 a parte predicati, Ut 9 ‘tantum Sortes est albus; non ergo 1°niger nec
            medio colore coloratus’. Quintum est actus diversus, sive accidens diversum, similiter
            a parte predicati positum, dum ita” sit quad unum non2msit per alterum. Et idea
            sequitur ‘Sortes t3est tantum gramaticus; non ergo est rriusicus’, ‘tantu 4legit’ 5;
            non ergo cur nt’. Et non sequitur ‘tantum Sortes est coloratus; non ergo est quan tus’,
            quia’ 6coloratum 17inest Sorti per hoc quod est quantus. Neqne’ 8 sequitur ‘tantum
            currit; non ergo movetur’, eoquod unum inest 19per akerum sive intelligitur 2O altero
            secundum concretionem. Et2’ omnibus hiis qumque 22modis excluditur diversum 25per
            dictionem. exclusivam </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e297">Ex predictis’ patet solutio primi argumenti, quia homo et
            superfIcies eius faciunt subiectum unum colons et non diversa 2. Unde non excluditur
            superfides per hanc 3‘tantum Sortes 4est albu.s’. Et ita 5 dictio exclusiva adiuncta
            spcciei unius predicamenti 6excludit alias 7,dum non faciant subiectum unum ‘web 8
            unum non insit per alterum, Ut dictum est. Patet etiam solutio alterius argumenti
            9,quia. dic tio exclusiva 10excludit diversum sive differens aliquo” predictorum
            modorunl tentum.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e300">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e301">Utrum dictio exclusiva addita alicui speciei unius
            predicameriti exdudat alias species eiusdem</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e304">Lx predictis patet solutio quarte questionis, que erat utrum
            dictio exclusiva adiuncta speciei unius predicamenti excludat 1alias species eiusdem,
            quia onmes alie species eiusdem generis e,cclu duntur. Nisi una comparetur 2ad alterani
            3,non solum Ut species disparata 4sed etiam Ut termmus eiusdem; et ideo non
            se quitur ‘tantum superficies est; non 5ergo linea est’, quia linea est ter minus
            superflciei; et similiter
            <!--non sequitur ‘tantum corpus est; non
      ergo superflcies’, quia--> superficies
            <!--<est terminus>--> corporis. Unde 7 bene sequitur ‘tantum homo; non ergo asinus’,
            quia 8ille 9 species solummodo comparantur sibi invicem Ut disparate’°.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e311">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e312">Utrum dictio exclusiva aiiiu?zcta termino accidentali
            excludat alios terminos accidentales</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e315">Ex predictis patet quinta questio, que erat utrum dictio
            exclusiva adiuncta termino accidentali excludat alios terlnmos accidentales, quia
            dictio exclusiva (Ut dictum est prius 1)habet excludere omne accidens diversum sive 2
            disparatum, dum ita sit quod unum non insit per alterum vel 3 non faciat 4subiectum
            unum. Unde sequitur ‘Sortes 5est tantum gramaticus; non ergo musicus’. Sed non sequitur
            ‘Sortes 6est tantum coloratus; non ergo quantus’ 8,quia coloratum 9 mest Sorti m10
            eo quod est quantus”. Neque sequitur ‘taritum al. bum 12; non ergo corpus’, quia ista
            faciunt subiectum unuxn 15.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e318">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e319">Utnem dictio exclusiva addita uni oppositoruin exthuiat
            alterunz in quvlibet genere oppositionis</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e322">Circa sextam questionem obicitur quod dictio exclusiva ad
            iuncta uni 2oppositonim excludat alterum in quolibet genere opposi.. tionis, quia duo
            opposita non possunt facere subiectum ununi sed diversa 3.Sed quotienscumque aliqua non
            faciunt subiectum unum 4 sed cliversa, oportet quod unum excludatur ab alio 5per
            dictionem exclusivam. Ergo dictio exclusiva adiuncta uni oppositorum excludit°
            aiteruni. Quod concedimus, sicut patet in contrariis, ‘tantum album currit; non ergo
            nigrum’.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e325">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e326">Sophisma</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e329">Secundum predicta queritur de hoc sophisniate TANTUM VERUM
            OPPONITUR FALSO. Probatio. Verum opponitur falso. Et nichil aliud quam 1veruni
            opponitur falso. Ergo tantum verum oppo nitur falso. Contra. Tantum verum opponitur
            falso. Ergo tantum yerum et faisum opponuntur. Quod falsum est, quia 2album et nigrum
            opponuntur et caiidum et frigidum 3.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e332">Et dicendum quod prima est simpliciter vera. Et improbatio’
            peccat secundum consequens ab inferiori ad superius cum dictione exclusiva,
            quia ‘opponi falso’ in minus est quam ‘opponi 2 simpliciter’, sicut ‘oppositio yen et
            falsi’ in 3 minus est quam ‘oppo sitio’, cum hec sit species, illa vero genus. Et sic
            cum dicit ‘tanturri verum opponitur falso; ergo tantum vemm et falsum opponuntur’,
            peccat secundum consequens.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e336">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e337">De relative of4lositis</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e340">ken-i. Dubitatur de relative oppositis, quia’ ex hac ‘tantum
            pater est’ sequitur hec ‘ergo fEilius est’. Unde 2si tantum pater est, pater est, quia
            oxnnis 3exclusiva ponit suam preiacentem. Et Si pater est, filius est (a
            relative oppositis). Ergo a primo: ‘si tantum pater est, filius est’. Ergo dictio
            4exclusiva athuncta uni correlativoruni non excludit alterum.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e343">Et dicendum quod dictio exclusiva adiuncta uni
            correlativorum excludit alterum. Sed illa 1 ‘tantum pater est’ ponit contradictionem,
            quia cum dictio exclusiva excludat quecumque non faciunt sub iectum unum sed diversa:
            cum pater et fihius faciant diversa subiecta et non unum (quia 2nichil est dictu ‘pater
            filius est’ secundum quod ‘pater’ et ‘filius’ referuntur ad se invicem), ideo t dictio
            exclusiva adiuncta ‘patri’ excludit ‘fihium’ et econverso. Unde in ista ‘tantum pater
            est’ 5excluditur flhius ratione dictionis exclusive et pater ponitur ratione
            preiacentis. Sed 6pater est 7per hoc quod est 8ad fihium. Et ita ratione preiacentis non
            solum ponitur pater sed etiam fihius; e9t ratione exclusionis 10non solum removetur
            fihius sed etiam pater, quia” filius est per hoc quod est ad patrem. Et sic ista
            ‘tantum pater est’ ponit duplicem contradictionem, quia’ 2ponit fihium esse et 18 non
            esse et patrem esse et non esse.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e346">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e347">Sophismata</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e350">Circa predicta qneritur de hoc sophismate SI TANTUM PATER
            FST, NON TANTUM PATER EST. Probatio. Si tantuni pater est, pater est 1.Et 2 si pater
            est, flhius est. Et si fihius est, aliud a patre est. Et si aliud 3a patre est, non
            tantuni pater est. Ergo a primo: si tantuan pater est, non tantum pater est. Contra.
            Ibi assignatur 4sequi oppositum ad oppositum. Ergo locutio est impossibilis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e353">Ad’ hoc solvunt quidam quod ‘pater’ sumitur tripliciter
            2.Sicut ‘album’. Quia 5‘album’ uno modo nominat 4id quod est album, ut hic: ‘album
            potest esse nigrum’, secundum quod hec est vera; e5t hoc est dictu: hoP qisod en
            subiectuni albedinis, potent esse nigfunz. Alio autem modo ‘album’ dicit [N52va]
            compositum ex subiecto et acci dente, ut ‘album currit’, idest substaiztia 7habens
            albedinem currit. Alio 8 autem modo ‘album’ nominat ipsumn accidens, ut cum dicitur
            ‘album 9contingit uni et eidem inesse et non inesse’. Simniiter ‘pater’ uno modo dicit
            subiectum patemitatis, Ut ‘pater generat fihium’, idest id quad ecipater; a1li0o modo
            dicit compositum cx m1at1eria et formna, Ut ‘pater currit’, idest homovel animal [P6OrbJ
            hthenspatemitatemrz cur,iL Et in’ 2 hiis duobus modis excluditur unum correlativorum 13
            per dictionem exclusivamn adiunctani alteri. A114io auteni modo ‘pater’ nominat ipsam
            relationem que est patemitas; ut curri dicitur ‘pater est in genere Relationis’. Et hoc
            modo non excluditur unum corre lativorumn
            <pb ed="#T" n="32-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/> ab alio, quia sic tumnum5 ponit
            alterum et econ verso.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e356">Sed hoc nichil est, quia cuni dictio exclusiva excludat
            1quecuni que non faciunt subiectuni unum sed diversa 2et 3 pater Ct filius non faciunt
            4subiectum unum 5,secundum quod sunt 6in genere Rela tionis, nec 7aliquo 8alio modo,
            tunc 9oportet quod 1°dictio exclusiva adiuncta ‘patri’ excludat fihium et econverso.
            Quod concedimus. Solutio11recta est dicendo quod hec ‘ Si tantum pater est, non tantutn
            pater est’ simpliciter est12 vera, sed suum antecedens est impossibile (hec scilicet
            ‘tantum pater est’), quia ponit contradictionem, quia in hac propositione ‘tantum pater
            est’ ponitur’3hec clictio ‘tantum’, que14 removet onme15aiiud subiectum vel accidens a
            patre et sicl6 remo vet filiumt7,et est ibi hoc18 relativum ‘pater’, quod’9ponit
            Ellium. Et ita ex una2°parte removet fihium (scilicet a parte21 exclusionis) et ex
            alia parte ponit ipsum22(scilicet a parte 5ui23 correlativi).</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e359">Ad improbationen-i autem solvendum per interemptionem, quia’
            non sequitur ibi2oppositum ad oppositum, sed sequitur una pars contradictionis ad
            antecedens, quod claudit3intra se utramque partem contradictionis. Et sic sequitur pars
            ad4 totuxn, sicut hic: ‘Sortes currit et non currit; ergo5Sortes6currit’. Et’ est locus
            a toto integrali; contradictio8eniin integratur ex9 suis partibus. Unde posita contra
            dictione necesse est ex ea sequi tam affirmationem10quam negationem, per locum a
            toto integrali.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e362">[]T52vb] Item. Queritur de hoc sophisinate POSSIBILE EST
            SORTEM VIDERE TANTUM’ OMNEM HOMINEM2NON VIDEN TEM SE. Probatio. Possibile est Sortem
            videre tantum3omnem hominem cecum. Sed omnis homo cecus est honio non videns se.
            Ergo possibile est Sortem videre tantum 4omnem hominem non videntem6Se. Contra. Si
            possibile est, ponatur: Sortes7videt tan tum8 omnem hominem videntem Se9. [P6Ova}
            Tunc10 ant Sortes videt se aut non videt se. 1’Si non videt Se, ergo est homo
            non’2videns se. Et’3 videt14 quemlibet’5talem. Ergo videt se. Si videt se, ergo est
            homo videns se. Sedt6 nulluni takm17 videbat. Ergo non videt se’8, quo— nip.j19 tan
            tum videbat non videntem Se.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e366">Solutio. Prima est impossibilis, hec scilicet ‘ possibile est
            Sortem videre tantum omneni hominem non videntem Se’. Et ista similiter ‘Sortes
            videt tantum omnem1 hominem non videntem se’2, quia utraque habet in se
            contradictionem, Ut iam patebit. Probatio5peccat secundum consequens procedendo4ab
            inferiori ad superius cum distributione5et etiam cum dictionc exclusiva. Ut ‘ omnis
            homo; ergo omne animal’ et ‘tantum omnis homo; ergo tantum omne5 animal’, quia homo
            non videns se in plus est7 quam homo cecus. Unde sequitur non conversim. Ut ‘Si est homo
            cecus, est homo non videns Se’ et non econverso, quia homo dormiens est homo non
            vidcns se9 et etiam vigilans’° oculos11 habens clausos12 est honio non videns se.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e369">Quod’ ista ‘Sortes videt tantum2omnem hominem non viden
            tem Sc’ habeat3contradictionem in se patet, quia equipollet istis dua bus, scilicet
            4‘Sortes videt omnem hominem non videntem se’ et5 ‘non videt aliq’uem
            hominem6 videntem se’, et iste due sunt expositive7illius. Sed ex ista ‘Sortes non
            videt aliquem hominem videntem8Se’ sequitur ‘ergo Sortes non9videt se videntem Se’. Et
            est locus a genere sive a toto in modo, sicut hic ‘Sortes non videt aliquem hominem
            album; ergo’°
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/> non videt se album’. Sed Si Sortes non videt se videnteni se,
            Sortes11 non videt se, quia’2con vertuntur, cuni earum affirmationes13convertantur, Ut
            (Si Sortes videt se videntem se, ergo Sortes videt se’ et econverso. Sed quotienscum
            que affirmationes sibi invicem convertuntur, necesse est earum’4 negationes siN invicem
            converti. Ut’5Si ‘homo’ et ‘risibile’ convertuntur, ct16 ‘non-homo’ et
            ‘non-risibile’ convertuntur. Et ideo necessario17sequitur ‘si Sortes non videt se
            videntem se, ergo non videt se’, per locum a’9 convertibili. Ergo a primo: ‘Si Sortes
            non vklet aliquem hominem ‘videntem Se, non2°videt se’. Et2’ hec est
            altera22pars contradictionis. Ex qua cum aliera23 expositiva prime sequitur reliqua
            pars contradictionis. Et24 hoc modo25 Sortes videt omnem hominem non videntem se Ct
            ipse non26videt se. Ergo vidct se. Et sic videt se et non videt se. Hic27 autem est28
            contradictio. Et sequitur ex duabus expositivis prime. Et ille expositive intelliguntur
            in prima. Et 29 ita contradictio intelligitur in prima. Et sic claudit 50 intra se
            contradictionem.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e372"> Item. Iliad 1idem ostenditur alia ratione, quia 2si Sortes
            non videt aliquem hominem videntem 3se, ergo Sortes videt nullum hominemri videntem
            Sc, quia ‘non aliquem’ et ‘nullum’ equipollent, sicut ‘non aliquis’ et ‘nullus’. Ergo
            nullus homo videns se videtur a Sorte (convertendo activam in passivam). Ergo Sortes non
            videt se, quia si Sortes videret 4se, iam 5 aliquis homo viciens 6se videretur 7a
            Sorte. Et dicebatur quod nullus 8.Ergo a primo: si Sortes non videt aliquem hominem
            9videntem se, Sortes non ‘ridet Se. Et sic 1habetur alia 1I pars contradictionis. Ex
            qua cum altera expositiva prime sequitur reliqua pars contradictionis, sicut prius.
            Quare prima habet l2 se contradictionem. Quod concedimus.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e375">Item. Probo 1quad prima est vera, hec scilicet ‘Sortes videt
            tantum omnem hominem non videntem. se’. Ponatur 2quod <name>Virgilius</name> et
            <name>Plato</name> et <name>Cicero</name>
            situ homines 5non videntes se tantum et omnes alii videant Se 4;et ponatur cam hoc
            quod Sortes videat tantum illos tres, quia hec positio possibilis est. Et 5 tunc hec
            ‘omnis homo non 6videns se non det se’ convertitur cum hiis tribus singulari bus 7
            ‘Virgilius non videt Se’, ‘Plato 8non videt Se’, ‘Cicero 9non videt se’. Et iste t1re0s
            insimul sampLe convertuntur cum illa, quia sequi t1u1r ‘omnis homo non videns se 1egit;
            ergo et iste et hic et ille legit’ et econverso. Sed 12 Sortes videt 13 tantunz 14 ilos
            ties. Ergo Sortes videt tantum omnem hominem non videntem se’ 5. Et’ 6est locus a convertibili,
            quia ab uno convertibili ad alterum bene sequitur cuni dic done exclusiva, Ut
            ‘tantum risibile; ergo tantum homo’. Ergo hec est vera ‘Sortes 17videt tantum omnem
            18 hominem non viden— tem Se’. Item ad idem. Posito quod sint tantum ti-es
            homines ceci et omnes alii videant Se 19 , tunc iste due convertuntur ‘omnis 20 homo
            cecus’ Ct ‘omnis homo non videns sc’ 21 . Sed possibile est Sortem videre
            tantum 22 omnem homineiri cecum. Ergo possibile est 23 Sortem videre tantum 24 omnem
            hominem non videntem se. Ergo prima possibilis est. </p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e378">Solutio 1.Dico quod prima est falsa et impossibilis, sicut
            2prius dictum est, quia ponit contradictionem, sicut prius patuit duplici ratione. Ad
            priman autem positionem dicendum quod ponit duo incompossibilia 4.Et concedo quod
            5utrumque eorum est possibile secundum se sed 6 ambo insimul 7sunt incompossibilia
            8.Quia hoc est possibile secundum 9se, scilicet quod tantum sint illilO tres homines
            11non videntes se, et aliud similiter est possibile secundum se, scilicet quod Sortes
            videat tantum illos tres. <pb ed="#T" n="33-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>Sed ambo insimul sunt incoinpossibilia. 12Quod sic
            patet, quia: Quando ponit quod isti tres tantum sint 14 non videntes se 15 , in hoc
            ponit quod Sortes ‘videat se 16 , cum non sit de numero illorum. Et quando ponit quod
            Sortes videat t’7tantuln illos tres, in hoc ponit quod Sortes non videat Se, cum non 18
            sit de his. Et ita ponit’ 9quod Sortes vidcat se et non videat se 20 . Et ita illa duo
            21 insitnul posita 22 ponunt contra dictionem. Et ita 23 stint incompossibilia 24.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e381"> Ad aliud 1 dicendum 2quod similiter 3hec est vera secundum
            se, scilicet 4‘possibile 5est Sorteni videre tantum 6omnent hominem cecum’ 7.Sed non
            est possibile posito quod ‘homo cecus’ convertatur cum ‘homine 8non vidente 9se’, quia
            si Sortes videt tantum omnem hominem cecum, tune non videt se. Et si ‘homo cecus’
            convertatur cum ‘homine non vidente se’, tunc Sortes videt se, cum Sortes 1°non sit
            cecus. Et 11 a quocumque removetur 12 unum convertibilium, et reliquum. Et sic 13
            ponit iterum 14 in hac ratione secunda quod Sortes videat se 15 et non videat se t6 . Et
            sic non est miruiri, si t7 premissa est impossibilis, cum ipsa sequatur ex positione’
            8impossibili.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e384">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e385">UtriAm dictio exclusiva addita toti exctidat partem vel
            econverso</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e388">Septima questio fuit utrum dictio exclusiva adiuncta parti
            inte grali excludat totum (vefl econverso) et adiuncta minori nuiriero excludat
            maiorem (veI 2 econverso). Et videtur quod adiuncta toti integrali excludat3partem,
            [P61th] quia sequitur ‘domus valet tantum4centum libras5;non ergo panes’. Ergo
            addita tori excludit parteni (Ct econverso, Ut6 ‘tantum panes est albus7;non ergo
            domus’). Sed contra. Propositio exclusiva8ponit suam preiacentem. Ut ‘tanturri domus
            est colorata; ergo domus est colorata’. Sed9si domus est cc,lorata, panes’0est
            coloratus, quia11 posito toto integrali ponitur quelibet pars eius. Ergo a prilno: si
            tantum donius est cob rata, panes12 est coloratu5.Ergo dictio exclusiva adiuncta tori14
            non excludit paTtem’5</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e391">Et dicendum quod tria genera accidentium reperiuntur in toto
            integrali Ct in parte sua. Quia quedam accidentia sunt que tantuxn convenilint toti
            integrali, Ut componi ex2 partibus integralibus et3 habere panes omnes4secundum
            quantitatem; et propter hoc anima non est pars integralis5ipsius° hominis7sed8
            essentialis, et valere centuiri9libras10convenit ita’1toti quod non parti. Alia
            auteni12sunt accidentia que conveniunt tantuni13parti, Ut esse minus’4vel sequi ex toto
            integrali (videlicet’5partialitas)’6vel coniungi alii17 quanto ad18 faciendum maius
            secundum quantitatem. Tertio autem modo19 sunt quedam accidentia que indifferenter
            conveniunt toti20 et parti, Ut album, nigrum, calidum21,frigidum, humichnu, siccum et
            con similia. Et in primo genere accidentis22 dictio exclusiva adiuncta tori integrali
            excludit partem, ut ‘donius valet tantuni centuni libras23; non ergo panes’. In24 aliis
            duobus generibus accidentium dictio exclusiva adiuncta parti semper25excludit totum,
            et non econverso.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e394">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e395">Sophisma</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e398">Circa1 predicta queritur de hoc sophismate A SOLO SORTE
            DIFFERT QUICQUID NON EST SORTES VEL PARS SORTIS. Probatio2,A Sorte differt quicquid non
            est Sortes vel pars Sortis. Et3 non ab alio4 a Sorte differt quicquid non est Sortes
            ‘vel pars Sortis. Ergo a5 solo Sorte differt quicquid non est Sortes vel pars Sortis.
            Ergo prima vera. Contra6.A solo Sorte differt quicquid non est Sortes vel pars Sortis.
            Sed Plato non est Sortes nec7pars Sortis. Ergo Plato differt a solo Sorte. 61 Solutio.
            Prima falsa Ct altera [P61 Va] probativa’ est falsa, hec scilicet ‘non ab alio2a Sorte
            differt quicquid non est Sortes ye1 pars Sortis’, q’uia sua contradictoria est vera, hec
            scilicet ‘ab3alio a Sorte differt quicquid non est Sortes ye! pars Sortis’. Et si querat
            aliquist‘a quo alio?’, dicendum quod nulla est questio, quia iste terminus ‘alio’ non
            tenetur determinate pro uno sed com muniter pro pluribus. Sicut5hic: posito quod omnis
            homo videat proprium equum tantum, tunc hec est vera ‘equum5videt omnis homo’ nec
            tamen’ est querere ‘quem equum?’, quia iste8 terminus ‘equum’ non tenetur determi nate
            pro uno sed communiter pro pluribus.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e401">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e402">Utruni dictio exclusiva addita maiori iiume’iv excludat
            mainorem vet econverso</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e405">Item. Videtur quod dicuo exclusiva addita toti
          <cb ed="#T" n="b"/>
          <lb ed="#T"/>
            numerali possit excludere partem eius sive addita maiori1numero possit exclu dere
            minorem2,quia omnes numeri3sunt specie differentes (Ut binarius,
            ternarius4,quaternarius et sic de aliis), quia5 sunt diverse species ex opposito
            condividentes6Numerum, qui est genus omnium specialium numerorum. Ergo dictio
            exclusiva addita uni7 excludit omnes alias8.Ergo si dictio exclusiva addatur maiori9
            numero, excl’udet1°quamlibet1’unitatem quenilibet2 minorem, quial3addita
            quinario’4excludit quamlibet’5aliam speciem, ergo quamlibet minorem speciem. Sed
            contra. Quilibet numerus maior semper ponit suum preiacentem16.Et ideo clicit
            <name>Aristotiles</name> si’7 duo sunt, unum esse; ergo’8minor numerus semper intelligitur in
            maiori. Sed dictio exclusiva non removet quod intelligitur in suo preiacente. Ergo
            dictio exclusiva adiuncta maiori numero non excludit minorem.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e408">Solutio. ‘Numerus’ duobus modis sumitur, sicut1 quodlibet
            aliud totum. Quia uno modo sumitur ‘numerus’ ratione sue totalitatis (sive ratione
            totius aggregationis sue, quod2 idem est). Et sic dictio exclusiva adiuncta niaiori
            numero3 excludit quemhbet4minorem, ut ‘tantum decem5sunt paria; non ergo octo6neque
            sex neque quatuor’; et etiam7 excludit omnes superiores8,Ut, sic9: ‘tantum decem sunt
            paria, non ergo undecim10neque duodecim sunt paria’ et sic de aliis ascendendoH. Alio
            autem modo suniitur non12 ratione sue totalitatis (sive totius aggregationis), sed
            ratione [P6lvb] eorum cx quibus est’3 (vel ex4 quibus fit). Et sic dictio exclusiva
            addita maiori numero non excludit minorem, immo15 potius ponet’6.Unde non sequitur
            ‘tantum decem currunt; non17 ergo noveni currunt vel septem”8,inimo potius
            oppositum19 sequitur, quia2°j21 currant tantum decem, sequi tur22 quod novem. currant
            et23 etiam quod octo currant. Et sic patet quod clictio exclusiva adiuncta
            maiori numero uno modo excludet minorem et alio modo non. Sed addita minori24 numero
            seniper excludit maiorem.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e411">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e412">De quadam regula</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e415">Unde1de parte in quantitate et de parte integrali et de parte
            in loco et de parte in tempore et de pane2numerali talis datur regula: <seg type="rule"
              >quolienscumqve dictia exclusiva adiungitur parti, selnper exciwlit suum totwn,
              excepto toto universali et tab in nwdo.</seg> Ad duo1 prima argumenta facilis2est
            solutio5.Quia primum. argumen tum accepit species numeri ratione suarumn4 totalitatum
            (sive aggregationumn)5;Ct SIC dictio exclusiva adiuncta uni6 excludet omnes alias.
            Secunduni auterri7accepit8species numneri ratione eorumn cx quibus sunt9.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e422">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e423">Sophisma</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e426">Circa predicta queritur de hoc sophismate SOLIS TRIBUS SOIA
            DUO SUNT PAUCIORA. Probatio. Tribus sola duo sunt pauciora. Et’ non aliis a2 tribus
            sola duo3sunt pauciora. Ergo solis tribus sola duo sunt pauciora4.Contra5.Solis tribus
            sola duo sunt pauciora. Ergo solis tribus duo sunt pauciora.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e429">Solutio. Prima duplex, quia potest exponi1per dictionem2exclu
            sivam existen tem in obliquo3;et sic probatur4et5 sic est vera; et6 est sensus ‘solis
            tribus etc.’ idest soliz duo sunt pauciora tn bus et sola duo non sunt pauciora7aliis a
            tribus. Vel potest exponi per exclusionem existen tem in rectitudine8;et sic
            imnprobatur et9 sic est falsa; et10 est sensus ‘solis tribus etc.’ idest solis tribus
            duo sunt pauciora et non alia quam duo solis tn bus sunipaudora. Et ideo t1 altera de
            exponentibus 12 est falsa 13 , b1e4e scilicet ‘solis tribus duo sunt pauciora’, cum
            duo sint pauciora omnibus aliis nunieris ascendendo. Et ita non solis tribus duo sunt
            pauciora. </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e432">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e433">De quadam regula</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e436">Unde solet dan talis regula: <seg type="rule">quo1ienscunque
              duo sincategoreumata ponztntur
              <pb ed="#T" n="33-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
              <lb ed="#T"/> in eaden locutione seipsa’ attingentia, duplex
              est locutio, quia’ unum potest esse determinatio alteiius vet econverso.</seg>
            Et hoc est quod solebant dicere antiqui quod unum poterat 3 includere reliquum 4vel
            econverso includi ab eo ant 5 excludere alterum vel excludi ab eo.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e442">Et nota quod in numeris est duplex ascensus’, quia iinus est
            causarum et alius quantitatis sive augmenti 2in 3 quantitate. Unde loquendo 4de
            ascensu 5causarum omnes minores numeri sunt supe riores maioribus, quia minores
            6sunt causa 7maiorum. Unde quanto minor est 8 numerus, tanto superior est 9,quia
            intantum 10 est prior causa; 1e1t omnis causa prior superior est. Et ideo supremum
            principium in numeris est unitas. Et a2’ maioribus numeris (loquendo [AT54rb] de
            ascensu cause) semper est ascendere ad quemlibet’ 3 minorem et ultimo ad unitatem;
            econverso e1s4t descendere. Sed loquendo 15 de ascensu quantitatis’ 6sive de ascensu
            augmenti quantitatis, tunc17 maiores numeri superiores sunt et minores inferio res,
            eoquod’ 9maius est augmentum, vel maior quantitas, in maiori bus 20 quam in
            minoribus. Et hoc modo fit 2’ascensus a minori numero ad maiorem; econverso descensus
            22.Et sic ascensus Ct descensus Hunt 23 dupliciter in ordine numeri 24 </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e445">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e446">De thfferentia harum dictionum ‘tantum ‘et ‘solus’</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e449">Hiis habitis habentur septem questiones que fiebant circa quar
            t1am questionem, que erat descendendo ad unam causam exclusio nis, scilicet que erant
            ea que debent excludi. Consequenter queritur de quinta questione que fiebat in principio
            2huius tractatus, scilicet 3 qualiter ‘tantum’ et ‘solus’ differant in suis
            exclusionibus. Et dicen dum quod hec dictio ‘solus’ excludit semper ab aliquo casuali
            4,sive ponatur in subiecto sive in predicato, Ut ‘solus Sortes currit’ idest Sortes 5et
            nu11us alius in predicato autem, Ut ‘do 6tibi solum den.arium’ idest denarium et
            mdllam aliam rem. Sed hec dictio ‘tantum’ aliquando excludit ab aliquo casuali, Ut
            ‘tantum Sortes currit’ v7el ‘tantum album currit’ vel ‘tantum legens currit’ idest
            Sortes currzt et nullus alms 8,et sic de aliis; aliquando excludit ab aliquo actu
            reliquos actus, Ut CU dicitur ‘Sortes tantum legit’ idest 9legit et nichil aliud
            facit. Sed contra. Hec dictio ‘tantum’ est adverbium. Ergo semper excludit ab actu,
            quia adverbium n1atu0m est determinare verbum. et fem ad ipsuni.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e452">Et dicendum quod sicut dispositio substantie est duplex, quia
            una est dispositio substantie secundum se et absolute (Ut album, nigrum et consimilia)
            et alia est dispositio substantie 1mediante actu (Ut cum dicitur ‘iste incedit
            superbus’, hec dictio ‘superbus’ in hac oratione dicit superbiam que inest substan tie
            per actum), — sinuilit2er duplex est dispositio actus, quia quedam est actus secundum
            se e3t absolute (Ut ‘bene’, ‘male’, ‘velociter’) et talis dispositio actus semper
            determinat actum tabsolute Ct non mediante substantia, Ut ‘bene legit’, ‘velociter
            currit’; alia est dispositio 5[.N54va] actus medi ante substantia Ut ‘tantum’,
            ‘tantummodo’, ‘solum’ 6,solummodo’; et tales dispositiones actus aliquando
            determinant actum absolute, au quando 7vero 8nuediante substantia. Et ideo quando hec
            dictio ‘tantum’ determinat actum absolute, tunc excludit ab aliquo a9ctu omnes alios
            actus; quando vero detenminat actum mediante substantia v1e01 aliquo casuali, tunc
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>excludit ab i1ps1o casuali, u2t’ patuit in predictis’ 3exemplis.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e455">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e456">Sophisma</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e459">Item 1.Queritur de hoc sophismate SOLUS SORTES EXCLUDI TIJR,
            posito quod solus Sortes excludatur ab aliquo subiecto respectu. alicuius predicati et
            nullus alius 2.Probatio prime. Sortes excluditur. Et nullus a]ius a Sorte excluditur.
            Ergo solus Sortes excluditur. Con tra. Hec est quedam 5propositio exclusiva in qua
            excluduntur omnes alii a Sorte. Non ergo solus Sortes excluditur.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e462">Solutio. Prima simpliciter vera. Et improbatio peccat secundum
            quid et simpliciter, quia quamvis sit propositio simpliciter exclusiva, tamen sua
            exclusio fit respectu huius actus ‘excludi’ t.Sed quod ex cluditur ab exclusione, non
            excluditur, sicut quod privatur a2 privatio ne, non privatur quia privare a privatione
            non est privare sed pothis dare habitum, Ut 3 privare cecitatem 4non est privare sed
            5dare visum. Et sic privare 6privationem non est privare et privari privatione non est
            privari. Et ideo excludi ab exclusione non [P62va1 est excludi.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e465">Item. Videtur quod debeat ‘solus’ 1restringere terminum cui
            adiungitur, per quandam regulam prius datam: <seg type="rule">omsze adiectivwn non
              diminuem nec habens vim 2ainpliandi adiuncium ex eadem parte iemiflO co,rimuni
              restringit termimum cui adiimgilur.</seg> Sed 3 hec dictio ‘solus’ est talis. Ergo
            debet 4restringere terminun-i 5 cui 6adiungitur. Et dicendum quod regula 7debet
            intelligi de adiec tivis 8 specialibus (Ut 9 ‘albus’, ‘niger’ et consimilia) et non de
            adiecti vis0 generalibus, quia generalia non restringunt, eoquod restringens debet esse
            minus1 commune. Sed ‘solus’ est adiungibile rebus omnium generum. Et ideo non potest
            restringere. Vel dicendum quod quedam sunt adiectiva que imponuntur ab aliqua qualitate
            (ut ‘albus’ ab12 ‘albedine’ et ‘niger’ a ‘nigredine’) et talia restringunt quando
            qualitates [W54vb] a quibus sumuntur, sum speciales. Alia autem sunt adiectiva que
            imponuntur a substantia oblique sunipta, Ut ‘solus’; ‘solus’ enim est ‘non cuni alio’.
            Unde fl’3 Co intelligitur iste ablativus ‘alio’ significans substantiarri diversam14 in
            obliquitate. Et talia non restringunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t3-Dd1e471">
          <head xml:id="phsyn-t3-Hd1e472">Sophisma</head>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e475"> Item Posito quod solus Sortes sciat hoc1 enuntiabile ‘ cquum
            esse animal’ et ipse cum Platone et cum aliis multis sciat malta alia enuntiabiia,
            quentur de hoc sophismate SOLUS SORTES SCIT ALl QUOD ENUNTIABILE QUOD NON2OMNIS ALIUS A
            PLATONE IGNORAT. Probatio. Sortes scit aliquod enuntiabile quod3alias a Platone ignorat,
            quia scit equum esse animal, et hoc enuntiabile alius a Platone ignorat.
            Ergo4omnis5alias vel6 non on-mis alius a Platone. Si7 omnis8,ergo solus Sortes sat
            aliquod enuntiabile qitod omnis alius a Platone ignorat. Ergo Sortes scit aliquod
            enuntiabile quod Sortes ignorat. Quod falsum est. Si non oxnnis, ergo solus Sortes scit
            aliqu.od enuntiabile quod non omnis alias a Platone ignorat. Et hec est prima.
            Contra9.Alius a Sorte scit aiiquod enuntiabile quod non omnis alius a Platone ignorat,
            sicut1 unum de communiter scitis. Non ergo solust1 Sortes scit etc.</p>
          <p xml:id="phsyn-t3-d1e478">Solutio. Prima simpliciter vera. Et iste due ‘alias a
            Sorte scit aliquod enuntiabile quod non omnis alias a Platone ignorat’ et ‘non alias a
            Sorte scit aliquod’ enuntiabile quod non on-mis alius a Platone ignorat’ contradicunt
            uno modo et alio niodo non, quia hoc quod dico ‘aliquod2enuntiabile’ supponit
            indefinite3per iinplicatio nem sequenten-1, que potest restringere4 pro diversis, cum
            ponatur in ea hoc relativum diversitatis, scilicet5‘aliud’ indefinite6 sumptum. Unde
            <pb ed="#T" n="34-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>in prima hoc quod dico ‘aliquod enuntiabile’ supponit solum7pro hoc, scilicet
            ‘equum esse animal’, et hoc relativum ‘alius’ tenetur pro Sorte solum. Unde concedo
            quod solus Sortes scit aliquod enuntiabile et nullus alius a Sorte, hoc8 modo. Gum
            autem dicit ‘alms a Sorte scit aliquod enuntiabile quod9non oinnis alius a Plato ne
            ignorat’, tunc hoc quod dico ‘aliquod enuntiabile’ non supponit pro eodein enuntiabili
            sed pro alio. Unde non contradicunt. Sed10 cum pro eodem supponunt’1,tunc
            contradicunt.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
