<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Quintus [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus Quintus [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 6, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Library of the Palacio del Arzobispo, cod
            2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t5">
        <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e107">TRACTATUS QUINTUS CHAPTER V</head>
        <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e110">DE DICTIONIBUS CONSECUTIVIS</head>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e113">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e114">De hac dictione ‘si’</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e117">Dicto de dictionibus eicceptiv-is dicenduin est de thctionibus
            consecutivis. Et prilno de hac dictione ‘si’. De qua primo queritur quid signifIcet;
            secundo quot sint species’ consecutionis sive conse quen tie; tertio utrum in
            conditionali 2contingat fieri descensuin sub antecedente vel consequente; quarto
            qualiter 3sumatur contradic toria 4propositionis conditionalis; quinto utrurn
            impossibile antecedat ad quidlibet sive ex iinpossibili sequatur quidlibet.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e120">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e121">Quid sign/Icet hec dictio ‘si’</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e124">Circa primum sic obicitur quod hec dictio ‘si’ flOfl
            significat substantiam. Quia substantia dicitur quatuor modis; uno modo substantia
            dicitur materia (Ut rnateria Sortis vel ignis’ vel aliorum elementoruin); alio autcin
            rnodo substantia dicitur forrna (Ut forina Sortis et aliarum reruin naturaliurn
            2);tertio auteni 5inodo substantia dicitur cornpositum [P66va] cx hiis, scilicet ex
            rnateria et forma (Ut Sortes et alia individua); quarto autem modo substantia dicitur
            essentia dicens quid sive predicabile de pluribus (Ut homo, animal et consimilia). Sed 4
            hec dictio ‘si’ nullo predictorum 5modorum signi ficat substantiam. Ergo hec dictio ‘si’
            substantiam non significat. Quod concediimus.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e127">Item. Quidam dicunt quod hec dictio ‘si’ significat causalita
            tern, alii vero antecessionel, alii autem consecutionem 2.Et videtur quad significet
            causalitatern, quia dicitur coniunctio causalis, et nonnisi 3a4 significatione 5cause
            vel causalitatis. Ergo hec dictio ‘si’ significat causalitatem. Item. Videtur quod magis
            significet ante cessionem quam consecutionem, quia magis se tenet cumn ante cedente quam
            cum 6consequente a parte rei. Cuius signum est quod 7 sernper adiungitur antecedenti (et
            non consequenti), ut ‘animai est, si horno est’. Sed sernper antecessio est forrna
            antecedentis et con secutio consequentis. Ergo inagis se tenet cuin antecedente 8quain
            cum consequente. Ergo s9i hec dicito ‘si’ significat alterum istorum, rnagis significat
            antecessionem quam consecutionem.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e130">Item ad idem. ‘Causa’ dicitur dupliciter. Quia quedarn est
            causa que’ est causa rei quoad esse 2,et hec est causa essendi, Ut COUS et aniina sunt
            causa hominis quoad [N58rb1 esse et sol lucens super terram est causa cJ.iei quoad esse.
            Alia autem est causa que est causa consequendi. Et sic in qualibet conditionali
            antecedens est causa consequentis, non essendi sed consequendi; et in quolibet argu
            mento premisse sunt causa 5conclusionis 4.Et sic est causa duplex:, scilicet causa
            essendi et causa consequendi. Sed utroque istoruin rnodorum causa inquanturri causa est
            antecedens, Ct causaturn inquantum. causatuin est consequens. Sed hec dictio ‘Si’
            significat causain vel causalitatern. Ergo significat antecessionem et non
            consecutionem. Item. Videtur quod signifIcet consecutionem, per diffinitioneni.
            coniunctionis datam a Prisciano sic: “coniunctio est pars orationis indeclinabilis
            coniunctiva aliarum partium vim vel ordinem dernonstrans “. Et Priscianus exponit sic:
            vim significant ille coniunctiones [P66vb1 que significant res aliquas simul esse (Ut
            ‘pius 5Ct fortis fuit Erteas’); ordinemn significant 6coniunctiones quan do monstrant
            7consequentiarn aliquaruxn 8rerun (Ut ‘Si ambulat, nrovetur’). Sed hec dictio ‘Si’ et
            consirniles significant ordinein. Ergo significant consequentias rerum sive
            consecutioneni 9.Non 10 ergo antecessionemn.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e133">Et dicendurn quod hec dictio ‘si’ significat causalitatem sive
            antecessionem. Et hoc 1 non est significare plura sed unumn, quia unurn significat 2in
            altero sive per alterurn. Q,uia per hoc quod significat causalitatemn significat
            3antecessioneni, quia, sicu.t in omni causa intelligitur antecedens natura, cum oninis
            causa sit prior natura suo 4effectu, ita 5 in causalitate intelligitur antecessio. Unde
            6hec d.ictio ‘si’ significat causaiitatem secundum 7quod in ea intelligitur antecessio.
            Et sic8 significat causalitatern in 9 anteces— sione sive per antecessionern. Unde 10
            non significat duo sed unum. 6 "Ad" argumenta autem quibus ostenditur quod’ significat
            causalitatern sive antecessionern, concedirnus quod significat, sicu.t dictum est, unum
            in altero sive per alterurn. Ad argurnen turn autem probans quod hec dictio ‘si’
            significet 2consecutioneni dicendum quod non significat consecutionem sed significat
            antecessionem (Ut dixirnus), quia3ad antecessionem sequitur consecutio.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e136">Et nota quod unum sequitur ad alterum’ est multiplex’. Quia
            quedani sequuntur2eoquod sunt essentialiter predicabilia, Ut diffinitio et3 genus et4
            differentie5ad speciern. Alia autem sequun tur6 eoquod sunt partes integrates, Ut panes’
            7ad domum et8 cetere partes eius. Alia autern sequuntur quia9sunt partes essentiales10,
            quaruvis non sint partes integraies, ut corpus hunianuin et anima intellectiva ad
            honiinein. Et dicuntur partes integrales11 quaruin quelibet habet quantitateni. Et ideo
            corpus et aniina non sunt partes integrales quia, licet corpus habeat quantitateni,
            tanien anima non habet quantitatem’2.Sed sunt partes essentialest3aninialis ve114
            viventis, quia anima repperitur’5in hontinibus ut intellectiva tan turnt6et in brutis
            ut17 sensitiv 8tantuni19Ct20 in terre nascentibus ut vegetativa2’tanturn. Alia autem
            sequuntur22quia23 sunt subiecta propria accidentiuni, vel econverso quia sunt24 propria
            accidentia25 subiectoriira. Et sic sequitur linea ad rectum vel curvuin, et26 nunierus
            ad par vel irnpar, et corpus elementatum2 7ad colorein [P67ra1 tarnquam propria
            subiecta, vel econverso rectum vel curvurn ad28 lineam, et29 par vel impar ad numeruin,
            et color ad corpus3°ele mentatuin sicut accidentia31propria ad propria subiecta32.Sed
            nullo predictorurn modorum consecutio33sequitur ad antecessionem.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e140">Alia autem sequuntur1quia dicuntur ad se in’vicern relative,
            ut pater et filius, doniinus et servus. Et hoc modo consecutio sequitur2 ad
            antecessionern. Sicut enim antecedens3et consequens stint ad aliquid, sirniliter
            antecessio et consecutio ad se invicein dicuntur. Unde hec clictio ‘si’ significat
            solurn 4antecessionern. Et5 quia omnis antecessio6consecutionis7est antecessio, ideo ad
            significationem huius dictionis ‘si’ sequitur consecutio relative.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e143">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e144">Quo: sint species c4rnsecutiolzis</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e147">Circa s1ecunduin queritur quot sint species c,2onsecutionis
            quia cuTn unum relatoru exigatur ad cognitionein altenus, oportet c4ognoscere
            consecutionem et modos s5ive species c6onsecutionis ad hoc q7uod a8ntecessio
            cognoscatur. Et d.icendum quod consecutionis due sunt d,9ivisiones excedentes et
            excesse. Una quideni divisio est ista: consecutionis alia e1s0t sirnul existentiuin, Ut
            ‘SI hoino est, anirnai est’. Alia est existentiuin secundum prius et posterius; nani
            aliquanclo sequitur quod est pnus, et aliquando quod est posterius. Et quod est prius,
            sequitur dupliciter. Quia a1’iiquando i2n’ idemptitate teznporis, Ut ‘Si addiscit,
            ignorat’; p1ri8us enim est ignorare et sequitur a1d4 addiscere, quod’ est posterius te6t
            in eodem tenipore, quia quando addiscit, i.7gnorat’ N1ic8hil enirn addiscirnus nisi quod
            ignoramus. Aliquando a1ute9in sequitur p2°rius in diversi tate t2.empotris Et hoc
            dupliciter. Uno modo sequitur prius in prete rito, Ut ‘51 fumus est, igiiis fuit’ et ‘si
            panis est, f2ari2na fuit’; et hoc a2cc5idit maxime in c2au4sis non perrnanentibus et in
            c2au5sis natura et teinpore a2nteced6entibus suum effectum. Alio autein modo prius
            sequitur in tempore futuro, 2u7t ‘2purg8atio et omnia a2li9a que f3inal0iter ordinantur
            ad s3anita1texn s3;u2nt ergo sanitas erit’ (sanitas enirn causa finalis est
            predictoruin). Causa enirn finalis semper natura prior est suo effectu; [P67rb]
            aliquando auteni e3s5t tenipore posterior.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e150">Ex predictis ergo patet quod prius aliquando sequitur in
            presenti, aliquando in preterito, aliquando in futuro. Hec autern diversitas
            consecutionis accidit eoquod causa tripliciter comparatur ad suuin effectum. Aliquando
            enirn causa est siinul tempore cuin suo effectu, quanwis non natura, Ut sol lucens super
            terram cum die. Aliquando autem causa precedit effectum suurn tempore et natura, Ut
            ignis furnum et racerni v.1inum Aiiquando auteni causa antecedit suuin effectum natura
            et est posterior tempore; et hoc maxime s2olet acci dere in causa finali. Et sic patet
            quod consecutionis alia est s3imul existentiurn, a4lia non sin-sul existentium. Secunda
            vero divisic est ista: consecutionis alia est simplex, alia coinposita, sive secundum
            oppositiones, Ut dictum fuit 5in tractatu Fallaciaram, in fallacia con sequentis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e153">Hee 1 autem divisiones comparantur ad 2 se invicein Ut exce—
            den tia 3 et excessa, quia utrumque meinbrum prime 4divisionis repperitur in 5 simplici
            consequentia et in cornposita, et utrumque niembruni secu.nde 6divisionis repperitur 7in
            eis que sirnul con sequuntur e8t in eis que consequuntur secundum prius et posterius. Ut
            ‘Si panis est, farina fuit’ et ‘Si vinurn est, racerni fuerunt’. Et hee consequuntur
            secixndum prius et posterius et etiarn ibi est simplex [N59ra} consequentia. Et in
            eisdern 9potest formari colnposita 10 consequentia, Ut ‘si vinutu est, racerni fuerunt;
            ergo’ 2si racenil non fuerunt, yin urn non est’ Similiter autem et in hiis terrninis 14
            qui simul consequuntur. Et ideo dicuntur iste divisiones excedentes et excesse quia
            secundum quod ununi 15niernbrum prime divisionis repperitur in utroque secunde’ 6,sic
            prima divisio est excedens et secunda 17 excessa; secundurn autein quod unum meinbrum 18
            secunde 19 divisionis repperitur in utroque prime, sic 20 secunda est excedens et prima
            2’excessa. Et quod dico de uno membro divisionis, similiter 22in telligatur de
            reliquo.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e157">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e158">Sophisma</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e161">Secundum predicta queritur de hoc sophismate: SI NULLIJM
            TEMPUS’ EST, ALIQUOD TEMPUS EST. Probatio. Si nullmn tempus est, dies non est 2.Et si
            dies non est, nox 3est 4.Et si flO3C est, aliquod teinpus est 5. [P67va] Ergo a. prixno:
            ‘Si nullum ternpus est, aliquod tempus est’. Contra. Ibi 6 assignatur sequi oppositurn
            ad oppositum. Ergo locutio est impossibilis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e164">Solutio. Prima falsa sinipliciter. Et dicunt quidarn quod in
            prima conditionali probationis est locus a toto in quantitate, in secunda 1vero
            conditionali est locus a contrariis immediatis, in tertia vero est locus a parte
            subiectiva. Et sic variatur 2habitudo inferendi Ct ita impeditur locus a primo ad
            ultirnum. Et ponunt ibi sophisina 3 acciclentis propter variationern medii.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e167">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e168">De duabus maximis</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e171">Sed t hoc destruitur per has duas maximas: <seg type="maxima"
              >quicqtsid seqwhr ad consequems 2,sequitur ad antecedens.</seg> Ergo Si uftirnuni
            consequens (scilicet 3aliquod teinpus esse 4)sequitur ad antecedentia interinedia, C5t
            antecedentia intermedia. sequuntur ad printum antecedens (quod est nuihim tempus esse),
            tunc oportet quod ultirnum 6consequens (quod est aliquod tempus esse) sequatur ad nullum
            ternpus esse, quod est primum 7antecedens. Et sic necesse est priinarn esse verain, si
            habitudines probationis sum necessarie. Ergo a destructione consequentis: si prima non
            est vera 8,habitudines probationis non erunt necessarie.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e177">Alia auteni maxima est ista: <seg type="maxima">quicquid
              antecedit ad antecedens, (AT5rbJ antecedit ad consequens.</seg> Ergo si primu1rn
            antecedens antecedit ad antecedentia intermedia et antecedenlia intermedia antecedunt ad
            ultimum consequens, ergo 2 prirnum antecedens antecedit ad ultiniun consequens. Ergo Si
            habitudines probationis sunt necessarie, prima est vera. N3ec inipe ditur locus a prima
            ad ukiinurn propter diversas habitudines inter medias. Ergo si prima non est vera,
            habitudines interniedie non sunt necessarie 4.Item ad idem. Si Sortes est animal
            rationale mortale, Sortes est homo (a diffinitione). Et si Sortes est hoino, Sortes est
            animal (a specie). Et si Sortes est animal, Sortes non est lapis Cab oppositis). Ergo a
            primo: si Sortes est animal rationale niortaic, Sortes non est lapis. Sed hoc bene
            sequitur et s5ic ibi sunt diverse habitudines locales. Ergo propter 6diversitatem
            habitudinuin [P67vb] localium non irnpeditur 7processus a prinio ad ultimuni. Item ad
            idem. In sillogisnio categorico non 8 exigitur quod eadem sit habitudo rnedii ad
            irtaiorem extremitatein et minorein, ut <seg type="example">Nulla virtus est vitiwn
              omnis iustitia est virtus ergo nulla iustitia 9est vi1iui’.</seg> In hoc enim t0
            sillogismo modii ad maiorern extremitatein est habitudo contrariorum, ininoris vero
            extrernitatis ad medium est habitudo speciei ad genus. Haruni autem habitudinurn
            localiuin una facit locum intrinsecum, alia extninsecunl 11.Ergo si inter omnes locos
            maxime clifferunt intrinseci t2 et extrinseci sed 13 iste non inipediunt sillogismum
            categoricum, ergo iste 4 eedern multo minus irnpediunt sillogismuni ypotheticurn. Et si
            iste non inipe-. diunt, ergo neque alie habitudines, que’ 5magis coriveniunt. Et sic
            arguendo’ 6a prixno ad ultirnurn non impeditur processus 17propter 18 diversas
            habitiidines locales. Quod concedimus.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e186">Et dicenduin quod prima sirripliciter est falsa. Et prima
            consequentia tenet uno inodo e1t alio rnodo non, quia hec propositio ‘dies non est’ (que
            est pniinuin consequens) est duplex, eoquod potest esse negatio in genere (sive 2negatio
            circa genus, quod idern est) vel potest esse negatio sirnpliciter.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e189">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e190">De negatione duplici</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e193">Si est negatio in genere, sic ponit subiecturn suurn 1,quod
            est ternpus communiter loquendo et 2 extenso nomine subiecti; et est sensus istius ‘dies
            non est’ iste 3:teinpus est sed illud non est dies. Et ita non sequitur ex primo
            antecedente, qua immediate contradicit ci. Et sic non sequitur ‘nulluin tempus est; ergo
            dies non est’. Nec est ibi locus a toto in quantitate, sed erit 4 argumentum penitus
            5dis parat"or"um<!--had <>-->, sicut hic: ‘nullus homo currit; ergo aliquis homo currit’
            6 Similiter est in proposito: ‘nulluni texnpus est; ergo aliquoci tempus est sed i7llud’
            non est dies’. Si autern Sit negatio siinpliciter, tunc nichil ponit ista ‘dies non
            est’. Et sic sequitur ‘nullum t8empus est; ergo dies non est’; Ct sic est locus a toto
            in quantitate. Similem distinctionem innuit Aristotiles in Primo P9osteriorum [P68rn)
            huius quod dico ‘non-par’, quia si ‘non-par’ est negat.ioO in genere, i1ta ponit
            subiecturn suuin, quod est numerus. Unde ‘2non-par” ponit n1,ume3ruin sed ille non est
            par. Si vero ‘non-par’ sit negatio sim pliciter, sic nichil ponit.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e198">Et sic patet quod hec est duplex ‘dies non est’. Et secundum
            quod est negatio in genere, non sequitur ex primo antecedente. Secun dum autem quod est
            negatio sinipliciter, sic sequitur’. Econverso autean dicendurn de secunda conditionali
            (scilicet de hac ‘si dies non est, nox e)2s,t’ quia secundurn quod hec ‘dies non est’
            est negatio in genere, ita sequitur cx ea n3octem esse, quia destructo uno contra
            r4iorum immediatorum non sequitur alteruin nisi cum constantia subiecti. Unde oportet
            sic inferre: ‘dies non est; et teinpus est; ergo est nox’. Si vero hic: ‘dies non est’
            sit negatio simpliciter, ita non sequi tur ex ea noctein esse neque hoc modo est ibi
            locus a contrariis.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e201">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e202">In quo sit tevipus ut in subiecto</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e205">Item. Queritur in quo sit tempus Ut in subiecto. Quia, curn
            omnia novern genera predicamentorutri alia a substantia s1int accidentia "2ct onmia
            accidentia" sunt in subiecto, (quia nullurn accidens potest esse n3isi in subiecto; Ut
            enim vult B4oetius acci den tis esse est inesse); sed tempus est accidens (5quia est
            quantitas); ergo est in subiecto; et ideo queritur in quo subiecto sit. E6t dicendurn
            quod t7einpus est in Inotu primi [N59vb1 mobilis (sive in motu Celi) U8t in subiecto,
            vel est in priino inobili inquanturn mobile ut in subiecto (quia idem est dicere quod
            sit in prinlo rnobili inquanturn est mobile sive in inotu prinii mobilis), eoquod ipsius
            niobilis inquantun-1 est mobile perfectio est motus, Ut est in tertio Physicorum.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e208">Item. Queritur, c1um nox et dies sint contraria immediata et
            oninis contrarietas nata 2sit fieri circa aliquod 3idein subiectum, ergo nox et dies
            erunt 4vicissim in 5 subiecto aiiquo. Et ideo quero 6‘quid est 7 illud’? Et dicendum
            quod ‘nox’ et ‘dies’ suniuntur 8thipliciter. Quia uno rnodo dicitur dies illuminatio
            aeris a latione, sive ex la.tione, s9olis i1n0 nostro hemisperio, et noxH dicitur
            privatio illunii nationis aeris in nostro heinisperio, et hoc modo noic et dies sunt
            contraria immediata et habent fieri vicissim circa aera Ut circa subiectum proprium Ct
            circa latione1m2 solis super terrain {P68rbJ Ut circa causam efficientern. U1n3de sunt
            in aere Ut ifl subiecto, et est ibi quintus modus ‘essendi in’. Et sunt in latione solis
            super terrain Ut in causa efficiente; et est ibi sextus rnodus ‘essendi in’. Aiio etiain
            14 inodo surnuntur ‘nox’ et ‘dies’. Secundum quell’ 5modum dies clicitur spatiurn
            t1emp6oris rnensurantis lationein solis in nostro hernisperio, ex quo sol incipit
            lu.cere in nostro hernisperio usque ad recessurn solis a7 nostro hemisperio; et nox
            dicitur totuin ternpus adequaturn lationi solis in a1li8o hernisperio. Et sic nox et
            dies sunt partes teinporis. Sed magis proprie sumuntur ‘nox’ et ‘dies’ prirno modo quarn
            secundo t9.Hemisperiuin autem 20 est 21 illa inedietas celi que apparet super terrain
            undique in circuitu. Et dicitur herni speriuin ab ‘hernis’ (quod est ‘dmmidium’) et
            ‘spera, spere’, quasi ‘diirudia spera’ v2e21 ‘dimidium spere’.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e211">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e212">De predicatione m?Altiplici</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e215">Item. Queritur utrum ternpus predicetur de nocte et die
            secundum quod ‘nox’ et ‘dies’ suinuntur prirno modo. Et dicendurn quod predicatio est’
            rnultis modis. Quedam enirn est superioris de inferiori: Ct hec est essentialis
            predicatio, Ut ‘horno est animal’, ‘homno 2est risibile’ 3.Alia autem predicatio est
            causalis, ut quando predicatur causa de effectu, ut ‘sanitas est adequatio 4humorurn’ et
            ‘dies est sol lucens super terram’. Alia autem est accidentis de subiecto, Ut ‘panes est
            albus’ et 5 ‘linea est rectum 6vel curvum’ 7.Alia est subiecti de propria 8passione, Ut
            ‘par est numerus’ et ‘rectum est linea’. Et nullo istoruiri modonim ternpus predicatur
            de nocte et die primo rnodo sumptis. Unde secundum has predicationes omnes bee est falsa
            ‘dies est teinpus’ et hec siiniliter ‘nox est ternpus’. Alia predicatio est que est
            mensurantis, sive mensure, de mensurato, Ut hic 9:‘hoc 10 vinuru est qiiarta una’ (ibi
            11 predicatur inensura de mensurato) vel ‘linea est quanta’ et ‘nutnerus est quantus’ et
            ‘super flcies est quanta’. Et sic de omnibus speciebus quantitatis predicatur hoc inodo
            quantitas Ut mensura 12,et non ut genus, quia genus non potest predicari denominative de
            specie. Et hoc rnodo ternpus predicatur de nocte et die secundo 13modo suinptis. Unde
            hoc mode hec est vera ‘dies est tempus’. Et predicatur mensura de inensurato remote,
            quia tempus prirno rnodo mensurat motuin prinhi mobilis et inotus printi mobilis
            inensurat 14inotum solis. Unde ex consequenti tenipus rnensurat rnotum solis et 15 pen
            6rnotuin solis ukerius mensurat noctern et diem.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e218">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e219">Quid sit te7npus</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e222">Item. Queritur quid sit 1 tempus, quia 2: Cuin omne ternpus
            constet ex priori Ct posteriori, sed prius et posterius debeantur motui, ergo tenipus
            est motus (et est sillogisinus in primo prime et 3 premisse intelliguntur 4universaliter
            et transponuntur 5).Et dicen durn quod teinpus ita diffinitur ab Aristotile: “tempus est
            nurnerus motus secundurn prius et posterius “. Nec tamen sequitur ‘ergo tempus est
            numerus’; nec etiam sequitur ‘ergo tenipus est discreta quantitas’, quia ratio nunieri
            diniinuitur 6per sibi adiunctum, quia nurnerare rnoturn secunduin prius Ct posterius hoc
            est niensurare ipsum "secundurri prius Ct postenius"; sed mensurare secundum prius et
            posterius ponit continuitatern et non discretionem, propter hoc quod prius et posterius
            copulantur ad ipsum nunc 7.Unde iinpediuntur ille due illationes per quid et simph
            titer.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e226">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e227">De prius’ et ‘posterius’</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e230">Ad argumentum autem dicenduin quod non est silogismus in primo
            prime, sed ettiarn paralogisinus contra p2rimum prime, eoquod medium equivocatur, quia
            ‘prius’ et ‘posterius’ dicuntur dupliciter. Narn uno niodo prius et posterius sunt
            partes ipsius mnotus et alio rnodo s5unt [N6Orb] partes temporis. Et sicut n4iotus
            prixnus est causa temporis, i5ta prius et posterius in rnotu. sunt causa prioris et
            posterioris in tempore. Et sicut mnotus est subiectum temporis, ha prius et posterius in
            rnotu sunt subiectum prioris et posterioris in tempore.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e233">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e234">De spalio, motu et teinore</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e237">Et nota quod tria stint que sibi invicemn proportionantur,
            scilicet [P69vb] spatiumn, mnotus et tempus. Motus enim adequatur spatio supra quod est,
            et tempus adequatur motui Ut subiecto siio. Ut si ymagineris tres lineas equales et
            extensas ita quod secunda super ponatur prime et tertia secunde; siiniliter s1i
            ymagineris exten sionem spatii et motum supra spatium et temnpus supra mnotum. Sed in
            hoc est differentia quod extensio spatii est perrnancns, extensio vero motus Ct
            e2xtensio temporis sunt s3uccessive neque partes aliquas habent simul. S4irniliter si
            ymagineris sciphum plenum aqua et c5unz puncto acus protrahatur° linea in superficie
            aque ab una extremitate sciphi usque ad aliam, t7unc de linea illa neque pars p8reterita
            est (quia iaxn deleta est) neque pars futura est (quia neque’° fit neque f1ac1ta est
            s1e2d fiet). Et sic de illa linea nichil est nisi illud in quo est p1unc3tus acus.
            Similiter e1s4t de motu et tempore, quia quod preteriit de utroque, i5am non est; quad
            autem futurum e1,s6t nondumn est sed erit. Unde de utroque n7’tulla pars est neque
            aliquid est de ipsis nisi inclivisibile. U1n8de de tempore nichil est nisi nt,u9nc quod
            neque est ternpus neque pars eius s2e0d inthvisibile in tempore et per hoc t2empus est.
            Et de mnotu nichil est nisi mobile quod fertur, q2uo2d neque estmotas neque pars eius
            "sed indivisibile in mciii" et per hoc rnotus est. 25 Item. Nota quod inquantuin inotus
            per suam substantiam est causa temporis et per suam quanthatem 1dat tempori
            2quantitatein, i3ta motus per prius est quantitas et per motum teinpus est quantitas, ut
            est in quinto J’hilosophie 4prime, in capitulo de quantitate. Sed se cunclunt quod in
            teinpore primo repperitur natura inensurandi et per tempus in inotu, s5ic teinpus per se
            est quantitas et sic motus est quantitas per ternpus; et hoc niodo motus est quantitas
            per accidens.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e240">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e241">De numero et mensura</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e244">Nota etiam 1quod curn dico ‘ties hornines’ vel ‘sex’ 2,duo
            dico, quia per hoc quod dico ‘homines’, dico substantias [N6Ova] homi num, per hoc
            auteni quod dico ‘tres’ vel ‘sex’, dico rnensurarn eoruzn; Ct sic de omnibus aliis
            numeralibus. Et sic intellige quod omnis nunierus et oirinis quantitas uno inodo est
            mensura et alio modo res. Qu.ia est rnensura [P69ra] securiduin quod denorninat
            subiectum aiiquod 3,Ut ‘ties homines’, ‘quatuor 4equi’, ‘homo bicu bitus’ 5,‘columpna
            tricubita’. lit res 6est secunduin quod est genus aut’ aliqua res specialis dicens
            8quid. Similiter curn dico ‘inovetur a mane usque ad vesperain’ 9,duo 10 dico, quia per
            hoc quod dico ‘inovetur’ dico rnotuzn, sed per hoc quod dico ‘a mane usque ad vesperarn’
            dico mensurain inotus, que est tempus. TJnde quanta est extensio teniporis a inane usque
            ad vesperairl, tantum intelligo moturn et extensionern eius. Et sic’’ per exten sionern’
            2temporis intelligo quanta est extensio motus. Et sic tempus mensurat’ 3rnotuirz. Et
            propter hoc dicebatur pnus in recta s1olut4ione sophismatis quod hec negatio ‘dies non
            est’, prout est negatio in genere, ponebat subiectum suuin, quod est tenipus, extenso
            nornine subiecti, quia non soluin appellatur ibi subiectum illud quod subicitur
            accidenti 15, sed etiaxu id quod est mensura alicuius accidentis’ 6,ut diei. Et ha
            noinen subiecti extenditur ad subiectuni et ad mensurain; et ob hoc dicebatur 17‘extenso
            nomine subiecti’.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e247">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e248">Sophismata</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e251">Item. Queritur de hoc sophisinate. SI NULIA PROPOSITIO EST
            VERA, ALIQUA PROPOSI’TIO EST VERA. Probatio. Si’ nulla propo sitio est vera, ista
            2propositio ‘hoano 3est’ non est vera (a totoin quanti tate). Et 4Si ista propositio
            ‘homo 5est’ non estvera, sua contradictoria 6 crit vera (7a contradictorie oppositis).
            Et si s’ua contradictoria est vera, aliqua 8propositio est vera (a specie 9sive a parte
            subiectiva 1O).Ergo a primo: si nulla propositio est vera, aliqua propositio est vera.
            Contra. I1bti assignatur oppositum sequi ad opposituin. Ergo locutio est impos
            sibilis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e254">Solutio. Prima, scilicet hec ‘si nulla propositio est vera,
            aliqua propositio est vera’, uno modo est vera et alio modo est falsa. Et etiam prima
            consequentia tenet uno modo et alio inodo non, eoquod prin-lum antecedens (scilicet
            ‘nulla 1propositio est vera’) est duplex. Quia uno modo est negatio simpliciter. Et sic
            non sequitur ‘Si nulla propositio est vera, ista propositio “horno est “non est vera’,
            nec est ibi locus [iV6OvbJ a toto in quantitate, quia hoc 2 niodo prirnuxn antecedens
            (scilicet ‘nulla propositio est vera’) neque 3ponit acci dens 4(quod est ‘verurn’) neque
            subiectum eius (quod est ‘propositio’). Sed consequens ciusdem consequentie ponit
            propositionern particu larem virtute demon stradonis, curn 5dicitur ‘ista propositio
            “homo 6 est” non est vera’. Tunc enim antecedens removet tam propositio nern quani
            veritatern eius Ct consequens [F6Wb] ponit propositionein virtute dernonstrationis,
            sicut dictum est. Et sic consequens contra dicit antecedenti, sicut 7 si diceret’ur ‘si
            nulla propositio est neque veritas eius 8,ista propositio 9“homo t0 est 11 “ct veritas
            eius non est’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e257">Alio auteni rnodo primum antecedens (scilicet ‘nulla 1pro
            positio est vera’) potest esse negatio in genere et sic ponit omnern propositionem et
            removet veritatern 2ab omni propositione. Et hoc modo ponit oinnes 3con tradictorias
            4simu.l esse falsas. Unde cx consequenti ponit oinnes 5contradictoria.s 6simul esse
            veras, quia quandocunique una contradictoriaruin? est falsa 8,reliqua est vera 9. Unde
            1si hoc 11 modo est falsa, illol2 modo est vera; et si jib 13 modo est falsa, isto t4
            modo est vera. tinde si utroque’ 5rnodo est falsa, utro que 16 inodo est vera. Et sic
            prirnurn antecedens ponit et removet quanilibet contracLictioncm 17.Et ideo secundum
            quod’ 8primum antecedens est20 negatio in genere, sic bene tenet prima2lconse quentia,
            et omries alie a primo ad ultiinum. Et sic prima propositio est vera, hec22scilicet ‘Si
            nulla propositio est vera, aliqua propositio est vera’. Ad improbationein auteni
            solvendum hoc rnodo, scilicet23 secunclurn quod prirnum antecedens est negatio in
            genere, dicen duin est quod non sequitur ibi24 oppositum ad opposituin sed sequitur una
            pars [T36ra] contradictionis ad antececlens, quod claudit intra se quarnlibet25
            contradictionem.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e260">Item. Queritur de hoc sophisinate. SI TU ES UBIQUE, 111 NON ES
            UBIQUE. Probatio. Si tu es ubique, tu es hic (a toto in loco). Et situ1 es hic2,tu non
            es fbi (ab oppositis3).Et4 situ non es ibi, tu non es ubique (a parte in loco
            destructive). Ergo a printo: situ es ubique, tu non es ubique. Contra. Ibi sequitur
            oppositum ad oppositurn. Ergo locutio est5 impossibilis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e263">Solutio. Quidam thcunt quod prima est duplex, eoquod ‘locus’
            dicitur dupliciter, scilicet proprius et communis. Proprius autern locus est qizi
            adequatur rei1 et circuit [W6lrb] et2 continet rem undi que; Ct talis locus dicitur
            circurnscriptivus3.Et hoc modo suinendo ‘locum’ irnpossibile est plura corpora esse in
            eodem loco. Conununis autem locus dicitur in quo sunt plures4res siinul, Ut plures
            hoinines in eadem domo ye! elementa et elementata5[P69va1 oninia6intra celurn. Uride
            dicunt quod, si in antecedente sumatur locus conunu nis7et in conseqilente surnatur
            locus circumscripthrus8,sic prima est vera. Si autem utrobique suinatur locus
            circuniscriptivus° vel utro bique communis10,sic est falsa. Sed hec sohitio nulla estt1,
            quia suinpto loco sernper’2circuniscriptive’3adhuc remanet sophisrna et
            procedit’4probatio et improbatio sicut prius. Et propter hoc dicendum quod prima est
            sirripliciter vera, quia primum antecedens (scilicet’5 ‘tu es ubique’) ex duplici pane
            ponit con tradictionein prop ter hoc quod subiectum contradicit predicato (et hec est
            una contradictio) et etiam ipsurn predicatuni ponit in se tot contradictiones quot sunt
            loca circuruscrip tiva16.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e267">Quod auteni subiectum contradicat predicato patet, quia’ per2
            hoc3 pronomen ‘tu’ positum4in subiecto dernonstrat5rem singu larem aptaln natani esse in
            uno loco tantum et ita non ubique°, et predicatun ponit quod ubiqu.e. Et sic est
            ibi8ubique et non ubique inter9subiectiim et predicaturn. Et sic subiectum contradicit
            predi cato. Quod autern predicatum ponat in se contradictiones plures patet, quia, sicut
            irnpossibile est plura corpora simul10esse in eodem loco circumscriptive, ita
            irnpossibile est idein corpus esse11 in diversis locis circuinscriptive. Uncle quod’2est
            hic circuniscriptive, non est ibi circuinscriptive, et quod est ibi circumscriptive, non
            est hic circuniscriptive; et sic de quolibet alio13 bce. Unde14 ‘esse hic
            circumscriptive’ contradicit huic quod dico ‘esse ibi15 circumscrip tive’ et econverso;
            Ct sic de omnibus aliis locis circurnscriptivis’6.Et sic ‘esse ubique’ ponit tot
            contradictiones quot’8sunt loca particu lana circumscriptiva’9.Patet ergo quoci primurn
            antecedens cx duplici parte ponit contradictionem. Et ideo per naturales conse quentias
            ex20 eo sequitur contradictio. Et propter hoc dicendum21est quod prima est vera. Ad
            improbationein dicendum quod non sequi tur opposituni ad opposituin sed sequitur una
            pars cont.raclictionis ad antecedens, quod claudit22intra se utranique et plures
            alias.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e270">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e271">Utrum ca’ndilionalis sit sillogzzabilis</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e274"> Circa tertiulra queritur in’ hunc modurn: Sillogis
            nioruin2alius est categoricus, alius conditionalis3(ca.tegoricus est qui est ex
            categonicis propositionibus, conditionalis vero qui4 est5 cx conditionalibus
            propositionibus). Ergo propositio conditionalis est sillogizabilis6.Ergo necesse [P69v1)
            est descendere sub antecedente vel sub7 consequente. Et dicendum quod in conditionali
            aliquando licet lien descensum sub antecedente, aliquando sub consequente.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e277">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e278">De quibusdam regulis</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e281">Unde dantur plures regule. Et prima [T36rb} talis est: <seg
              type="rule">si termini communes ponantur in antecedente et consequente alicuius
              c2onditionalis sine distributione, s3ub antecedente contingit fieri descensum
              consequents inzinobili permanente.</seg> Ut ‘Si honto currit, a4nimal currit; ergo si
            Sortes currit, animal currit, e5t si Plato currit, animal currit’, et sic de aliis.
            Secunda regula talis est: <seg type="rule">si termini communes ponantur cern
              distributione in antecedente et con.seqlsente, antecedens risanet immobile et sub
              consequente o6portet jieri deicensu,re.</seg> Ut ‘si oinne animal c,8urrit omnis hoino
            currit; ergo si omne. animal currit, Sortes currit et Plato et Cicero’, et sic de aliis.
            Tertia regula talis est: <seg type="rule">si a9liquid sequitur ad aliud, destnzcto
              corisequente destruitur c°tt’ antecedens,</seg> Et ob hoc semper” tenet argumnentum a
            destructione consequentis [3] 1U2t ‘si est homo, est animal; ergo si non est animal, non
            est homo’. Quarta regula est talis: <seg type="rule">si a1liq3uid sequitur ad aliud,
              posito antecedente pOnitur c1.</seg> 1U5t ‘Si homno est, animal est; s1e6d homno est;
            ergo animal est’. E7t” ob hoc tenet argumentuirl a positione antecedentis. Quinta regula
            est [4] talis: <seg type="rule">quicquid antecedit ad antecedens, antecedit act
              consequens.</seg> Ut ‘Si animal est, substantia est; sed si homo est, animal est; e8rg
            Si hoino est, substantia est’. Sexta regula talis est: <seg type="rule">quicquid
              sequitur ad consequens, sequitur ad aratecedens.</seg> Ut ‘Si homo est, animal est;
            sed si animal est, substantia est; ergo si hoino est, substantia est’.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e304">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e305">Ad quid feratur negalio in conditionali</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e308">Circa quartum queritur 1ad quid feratur negatio ut 2 sulnatur
            contradictoria alicuius conditionalis. Et videtur quod 3ad verburn con sequentis, quia,
            Ut vult Boetius 4,antecedens cedit 5in determinati onern 6consequentis. Et ita verbum
            consequentis ponitur et ante cedens determinat ipsurn. Sed quod ponitur in affirmativa,
            debet negari in negativa. Ergo negatio debet ferri’ ad verbum con sequentis Ut sumatur
            contradictoria ipsius conditionalis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e311">Sed obicitur in contrarium quia: ‘Consequens’ duo dicit,
            scilicet tconsequens inquantuin consequens et id quod est con sequeris, sicut ‘pater’
            uno [N6lva] modo dicit patrem inquantuxn 2 pater, et alio modo id quod est pater. Sed
            consequens inquanturri consequens ad aliquid 3est, quia 4[P7Iha] ad antecedens, et
            econverso. Et sic posito uno ponitur alteruin et destructo uno destruitur rehquurn,
            c5urn sint relativa. Ergo non est maior ratio quare° negatio Inagis feratur ad
            consequens quam ad antecedens. Similiter non habet f7ern negatio ad id quod e8st
            consequens, quia sicut hec est falsa ‘Si Sortes legit, Plato legit’, similiter 9hec est
            10 falsa ‘si Sortes legit’ L, Plato non legit’. Ergo nullo rnodo negatio debet fern ad
            consequens. Ergo non contingit contradicere conditionali 2.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e314">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e315">De consequente triplici</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e318">Et dicendum quod ‘consequens” tribus inodis dicitur 2.Uno 3
            enirn modo surnitur consequens inquantum consequens; et sic est ad aliquid et sic
            correspondet cum antecedente et sic sirnul sunt natura consequens et antecedens, sicut
            pater et filius. Et hoc irtodo negatio non fertur ad consequens Ut contradicat
            conditionali 4.Alio autern modo ‘consequens’ d5icit id quod est consequens secundurn se
            et absolute sumpturn. Et neque hoc modo negatio fertur ad cnsequens ut contradicat
            conditionali. Unde sicut hec est falsa ‘si hon-rn currit 6,asinus currit’, similiter et
            hec est falsa ‘si horno curnit, asinus non currit’, q7uia negatio f8ertur ad consequens
            secundurn se sumpturn. Tertio auteni modo s9umitur id quod est consequens secundum quod
            determinatur per antecedens, quia’° in omni con ditionali c1onsequens’ ponitur sub
            conditione, Ut ‘horno movetur, si currit’ et ‘animal est, si homo est’. Et hoc niodo
            antecedens est deternzinatio consequentis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e321">Et’ isto tertio niod.o negatio debet fern ad consequens ut
            contradicat ipsi conditionali. Et isto tertio modo procedit prirnum argurnentum, duobus
            autem modis aliis procedit argumentum factum in contrariurn. Unde contradictoria hums
            ‘animal est, Si horno est’ est ista ‘non: animal est, si horno e2;st’ et est [T36va]
            falsa, curn sua contraclictoria sit vera. Et contradictoria istius ‘si hoino currit,
            asinus currit’ e3st ista ‘non: si hoino currit, asinus currit’; et est vera, cuin sua
            contradictoria sit f.4alsa Sernper enirn negatio d5ebet preponi t6otali conditionali Ut
            contradicat ei. Unde solet dan talis regula: <seg type="rule">quotieizscumque negatio
              preponitur alicisi propositioni tan categmice quan conditionali, s7craper corztradidt
              ei.</seg></p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e326">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e327">Utrum ex inzpossthili sequatur quidlibet</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e330">Circa quin turn queritur utrurn ec impossibili sequatur
            quidlibet sive i2inpossibile antecedat ad quidlibet. [P7Orb} Et ‘videtur quod sic, quia:
            VerunEi et falsum sunt opposita, curn sint c.3ontraria S4ed unurn contrariorum destruit
            alterum et econverso. E5rgo falsurn destruit verum et econverso. Et c6uin inipossibile
            sit falsuni, imp7ossibile d8estruet verurn Ct econverso. Sed ad iinpossibile sequitur
            verum. Ergo multo fortius ad ipsuni sequitur tam falsum quani iinpossibile, quia si9
            q1°uad minus videtur sequi a1d1 irnpossibile sequitur a1d2 ipsuiri (1scil3icet quod
            destruit ipsuni), ergo multo fortius quidlibet a1.liu4d Ergo ex inipossibili sequitur
            quidlibet. Item. Omne veruni equaliter distat a1b5 irnpossibili, q1u6ia equaliter sibi
            i1nvicem ‘ repugnant. Ergo qua ratione sequitur unurn verusn ex isnpossibili, et
            quodlibet aliud. Sed u1nu8m verum sequitur ex irnpossibili, ut ‘si homo est asinus, homo
            est animal’, Ergo quodlibet aliud verum sequitur ex iinpossibili.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e333">Item. Probo quod ex hoc impossibili ‘Sortes est homo et non
            est homo’ sequitur quodlibet aliud irnpossibile, quia si Sortes est horno et non est
            homo, ergo’ Sortes est homo; et est locus a t,2oto quia contradictio t3oturn est ad
            utramque sui partern. Sed si Sortes eSt h,4omo S5ortes est homo v6el asinus; et est
            argunientum quasi a parte subiectiva, quia toturn disiunctuin commune est ad utranique
            sal partem. Ergo a primo: si Sortes est homo et non est horno, Sortes est homo vel
            asinus. Sed non est homo, quia si S7ortes est hoino et non est hoino, Sortes non est
            homo (a toto integrali). Ergo Sortes est a.8sinus Et sic cx hoc iinpossibili ‘Sortes est
            homo Ct non est homo’ Sequitur Sortern esse a.9sinuin Et’° codein modo potest probari
            quod sequatur inde quocflibet a1li1ud impossibile. Et ita ex i2mpossibili’ sequitur
            quidlibet. Ergo i1mpos3sibile antecedit ad quidlibet.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e336">Sed obicitur in contrariuira quia: Cuin conclusio sit
            arguinento vel arguinentis approbata propositio et oinne argulnentuin sit ratio
            inferendi secundurn aliquam ye! aliquas habitudines (quia argu inentuin est ratio rci
            dubie faciens fidem Ct f1ides non potest fieri de re d2ubia nisi per habitudinern vel
            habitudines aliquas), necesse est ergo [iV62ral quod ubicuinque concluditur aliquid cx
            altero et Sequi tur aliquid cx altero, quod ibi sit habitudo aliqua, vel habitudines
            alique, propter quarn, vel propter quas, sequatur unurn cx altero. Sed istius [P7Ova]
            impossibilis ‘horninein esse asinum’ non sunt habitudines a,3lique neque mediate neque
            immediate, ad hoc irnpos sibile ‘albedinern esse nigredinemn’ vel ‘iustitiarn esse
            iniustitiarn’. Ergo cx hoc impossibili ‘hominemn esse asinum’ non sequentur illa
            impossibilia. Non ergo cx imnpossibili sequitur quidlibet. Item. Opor tet quod in loco a
            primo ad ultimum semper c4onfirmentur consecu tiones intermedie per aliquos locos
            intrinsecos vel extrinsecos vel mnedios. Sed multa s5unt vera et multa sun.t
            imnpossibilia que non possunt c6onfirmnari per aliquas habitudines locales ad hoc
            impossi bile ‘homineiri esse asinurn’. Ergo cx h7oc impossibili non sequitur quidlibet
            per locurn a primo ad ultinium neque per aliquein aliuin locum. Ergo non potest esse
            quod ex impossibili sequatur quidlibet.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e339">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e340">De ‘impossibili’ lripliter sumpto</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e343">Quad concediinus [T36vb] dicentes quod ‘ixnpossibile’ tria dat
            intelligere. Unum est ipsum impossibile inquanturn inipossibile. Alterum est conipositio
            reru.m que non possunt sibi i1nvicern convenire (Ut ‘homo est asinus’) ye! divisio rerum
            s2ibi invicern n3ecessario convenientium (ut ‘homo non est animal’), quia ipsuin
            iinpossibilc inquanturn est impossibile aliud est quam predicta compositio vel divisio
            propter hoc quod, sicut veritas et falsitas sunt circa compositionem vel divisioriern
            s4icut circa subiectum extenso nomine ‘subiecti’ ad subiectuni et ad signum rei,
            sirniliter neces s5itas Ct irnpossibilitas sunt circa compositionem vel divisionem.
            P6atet ergo quad aliud est iinpossibile i7nquantum irupossibile, s8ive ipsa
            in-ipossibilitas, et a.liud est compositio vel divisio circa q9uam est. Tertiuni autcln
            quod ‘impossibile’ dat intelligere est res ipsa que componitur vel dividitur, sive res
            ipse que componuntur vel divi duntur, ut homo secundum se 1e0t asinus secunduin se curn
            dicitur ‘horno est asinus’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e346">Idea ergo dicenduni quod ex impossibili quoad duos prirnos
            modos nichil sequitur. Unde ex impossibili inquantum [W62rbJ est iinpossibile nichil
            sequitur neque ex cornpositione vel divisione circa quarn est impossibilitas aliquid
            sequitur. Et’ ita nichil signi ficant, q2uia i3psum impossibile inquantum est
            iinpossibile nichil est et ipsa cornpositio vel divisio circa quarn est impossibilitas
            nichil est. E4t ita nichil p.5onunt Sed ex rebus que subiacent predicte [F7Ovb]
            compositioni ye! divisioni sequitur a.6liquid Ut cum dicitur ‘homo est asinus’: quia
            illa res que est asinus, est species aninialis et species semper ponit suurn genus, idea
            sequitur ‘animal’ cx ‘asino’. Unde q7uando c8oncludit sic: ‘si homo est asinus, homo est
            animal’, illud non e9st propter inipossibile inquanturn iinpossibile neque propter
            conipositionern circa quani est irnpossibilitas, sed propter habitudi nem speciei ad
            genus, que est asini ad animal, qui’° scilicet asinus erat res subiacens iIlill
            compositioni. 44 Diccndum ergo breviter quod cx impossibili quoad duos priTnos modos
            nichil 1sequitur. Sed cx impossibili quoad istum tertium modum sequuntur tantum 2ista 3
            vera vel illa impossibilia cum quibus 4habet 5aliquam habitudinem. Ut ‘si homo est
            asinus, homo est animal’: sequitur 6verum 7isto tertio modo; et est locus a specie. Et
            ‘Si homo est asinus, horno est animal rudibile’ 8:sequitur irnpossi— bile 9predicto
            tertio modo; Ct est locus a descripto’°. Et sirniliter intelligendurn est de quolibet
            alio iinpossibili”. Et ita patet quod cx irnpossibili non sequitur quidlibet.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e349">Ad prima duo argulnenta dicenduin quod non sequitur verurn cx
            irnpossibili inquantum est impossibile, sicut dictum fuit prius. Sed sequitur ex rebus
            quarutn coxnpositio vel divisio est impossiNlis, sicut dictum fuit prius. Sed hoc modo,
            quamvis impossibile periinat verum et econverso, tamen 1res que subiacet 2compositioni
            vel divisioni irnpossibli, non perimit 3verum nec econverso, sed potius ponit ipsurn. Et
            etiam 4hoc modo non omnia vera equaliter distant ab irnpossibili, quia inagis distant
            illa vera que nullarn habent habitu dinem ad ipsum irnpossibile, et minus distant illa
            vera que habent aliquam habitudinem 5,vel aliquas habitudines, cum rebus subia centibus
            compositioni vel divisioni irnpossibili.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e352">Ad tertiurn dicendum quod bene tenet argumentumi usque ad
            illationem que fit a prirno ad ultimum dicendo sic: ‘ergo 2a prirno: si Sortes est homo
            e5t non est homo, ergo Sortes est homo vel asinus’. Sed sequens 4illatio non tenet,
            [W62va] quia non interiinit 5hanc ‘Sortes est honto’, quod 6oporteret ad hoc quod
            sequeretur Sortem. esse asinum, curn hec sit vera. ‘Sortes est homo vel asinus’, quia
            predicta contradictio, scilicet 7‘Sortes est homo et non est hoino’, equaliter interimit
            8et ponit hanc [T37ra] scilicet ‘Sortes [P7Ira) est horno’. Et ita non 9rnagis
            interirnit qu.arn ponit earn’ 0.Et propter hoc non interirnit alteram partern
            disiunctive. Et ob hoc non est locus a divisione, et ideo t1 non sequitur a.rguxnentum.
            Argurnenta vero probantia quod ex impossibili non sequitur quidlibet, concedimus; et
            procedunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t5-Dd1e355">
          <head xml:id="phsyn-t5-Hd1e356">Sophismata</head>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e359">Secundum preclicta queritur de hoc sophisruate SI NICHIL EST,
            ALIQUID EST. Probatio. Si nichil est, nichil esse est verurn (et est locus a1 causa,
            quia res est causa veritatis o,2rationis ‘ut est in P)3redicam.entis Sed si nichil esse
            est veruna, hoc enuntiabile, scilicet ‘nichil e,4sse’ est verum (a convertibili sive a
            pan). E5t si hoc enun tiabile est v,6erum aliquid est verum (a parte subiectiva). Et si
            aliquid est veruin, aliquid e7st (a convertibili sive a pan, quia ‘esse’ et ‘esse verum’
            convertuntur in eis que sunt complexa). Ergo a prinlo: si nichil est, aliquid est.
            Contra. Ibi a8ssignatur sequi opposituna ad opposituni. Ergo locutio est
            impossibilis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e362">Solutio. Quidam dicunt quod prima est sinipliciter falsa. Et
            dicunt quod prima consequentia non tenet propter hoc quod, c1usn ista p2ropositio
            ‘nichil est’ omnia r3emoveat et sic non r4elinquat artes aliquas neque scientias neque
            principia aliqua neque maxitnas neque locos neque causas aliquas neque effectus aliquos,
            ideo non est ibi locus 5a causa neque aliquis alii,is. Et ideo non tenet i6sta conse
            quentia ‘Si nichil est, nichil esse est verurn’. Sed hoc nichil est, quia posito quod
            nichil sit de rebus c1reatis (sicut erat ante rerurn creatio n8)em et ista distributio
            ‘nichil’ non c9on’uprehendat sub se nisi res creatas, tunc hec est vera ‘nichil est’,
            loquendo de rebus creatis; et etiani hec ‘nichil esse est veruin’. Et una non potest
            intelligi sine altera nec econverso. Ergo necessario una sequitur ad alteram et
            econverso.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e365">AIii autem dicunt quod prima ponit impossibile et ex
            impossibili sequitur quidlibet. Et ita ex prima sequitur aliquid esse. Sed hoc nichil
            est, quia ostensuin est prius quod ex inipossibili n1on sequitur quidlibet. Alii autein
            dicunt quod prima i2nterirnit seipsa.m. Et ideo ponit suurn opposituni [N62vb1 (scilicet
            aliquid esse), quia prima rernovet oranes res nature 3et moris et rationis. Et sic
            rernovet omnem sillogismum et omnem propositionein, cum sint res ratio nis. Sed si
            removet et perimit orunern propositionein, ergo et seip sam. Et ita interirnit seipsam.
            Et ita sequitur ex ea e4t nichil esse et aliquid esse. [P7lrb] Sed hoc nichil est, quia
            sulnpta distributione pro rebus creatis (sicut dictum fuit prius), tunc hec est vera
            ‘nichil est’, loquendo de statu qui erat ante rerum creationern. Ergo neque interimit se
            neque ponit suum opposituin.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e368">Ad hoc autein quod obiciuat 1quod antecedens prime
            conditionalis removet res nature et res ruoris et res rationis; unde reinovet omnem
            sillogisniuin et ornnem propositionem, ergo seipsarn, — dicendum quod non sequitur,
            inuno 2est ibi quid el sirnpliciter, quia removet omnern sillogisrnuin et omnern
            propositionern Ut sunt res. Ergo 3illa propositio ‘nichil est’ non 4suiriitur ut res sed
            sumitur ut signum rei vel sicut via 5 in rein. Et sic nichil negat de se sed de rebus in
            tellectis per ipsarn. Simile autern est hic: posito quod ornnes propositiones
            destruantur et nu.lla rernaneat, tunc si aliquis dicat ‘nulla propositio est’, verurn.
            clicit et tanien ipse profert propositionem, hanc scilicet ‘nulla propositio est’. Nec
            ex hoc sequitur quod aliqua propositio sit, quia. hec 6propositio quam ipse profert
            (scilicet ‘nulla [T37rb] propositio est’) non surnitur ut res sed SUmitur Ut signum 7et
            Ut via ad omnes alias propositiones. linde esse istius non est nisi per esse illarurn.
            Et ideo non facit nurneruin in esse curn illis. Et ideo non sequitur quod aliqua
            propositio sit.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e371">Et propter hoc dicendum quod prima est falsa, hec scilicet ‘si
            nichil est, aliquid est’. Et prima con.sequentia bene tenet, hec scilicet ‘Si nichil
            est, nichil esse est veruin’, quia ex iinpossibili’ aliquo 2bene sequitur aliquod 3aliud
            impossibile, dum 4habuerit aliquam habitudi nein ad ipsum. Et est ibi locus ab effectu,
            quia veritas propositionis ponit ventateni dicti, sicut effectus ponit causam. Et etiam
            secunda consequentia bene tenet, hec scilicet ‘si nichil esse est verum, hoc enuntiabile
            5est verum’. Sed tertia consequentia 6peccat 7secundum quid et simpliciter, hec sciicet
            ‘si hoc enuntiabile est verum, aliquid est verurn’, [N63raJ qu.ia 8enuntiabile 9non
            ponit esse 10 sin-ipliciter, sed iste terminus ‘aliquid’ ponit ens simpliciter. Et ideo
            incidit 11 quid el sinzpliciter. Patet etiain hoc aliter, quia cum dicit ‘si hoc
            enuntiabile est verurn, aliquid est veruin’, per hoc pronornen ‘hoc’ 12 demon strat 13
            hoc enuntiabile ‘nichil esse’, quod’ 4nichil ponit in esse sed omnia reinovet. Et per’
            5hoc consequens [P7lvaJ ‘aliquid estverum’ ponit rem sirnpliciter esse. Et sic pont ens
            sirnpliciter. Unde si aliquis’ 6recte inspexeritl 7tertiain 18 conditionalem, videbit
            quod consequens eius contradicit antecedenti ipsius. Et ideo a1u9t nulla est i2b0i
            apparentia, aut, si est, incid.it quid et simpliciter.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e375">Item. Queritur de hoc sophisruate SORTES DICJT VERUM, SI SOLUS
            PLATO LOQUITUR, posito quod Sortes dicat solum Plato nem loqui. Probatio 1prime. Sortes
            dicit solum Platonern loqui. Sed. solurn Platonern loqui est verum, si solus Plato
            loquitur. Ergo Sortes dick verum si solus Plato loquitur. Contra. Si solus Plato
            loquitur, nullus alms a Platone loquitur (a diffinito vel a descripto). Et si nullus
            alius a Platone loquitur, Sortes non loquitur (a toto in quan titate). Et si Sortes non
            loquitur, Sortes 2non dicit verurn (a genere, qu.ia loqui superius est ad dicere veruni
            et ad 3 dicere falsum. et ad ornnes locutiones speciales). Non ergo dicit Sortes verum,
            si solus Plato loquitur.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e378">Solutio. Prima est simpliciter falsa. Et probatio peccat
            secunduni accidens, quia, quamvis’ Sortes dicat soluni Platonem loqui et ilud sit verum,
            si solus Plato loquitur, non tainen dicit verum, si solus Plato loquitur. Sicut quamvis
            cognoscat eum qui est coopertus, Ut Coriscus 2, non tamen cognoscit coopertuirl 3,seci
            est sophisiria accidentis. Et sirniliter in proposito, quia, sicut coopertum accidit
            Corisco, similiter verum accidit ci quod est ‘solum Platonem loqui’. Unde prima est
            simpliciter falsa et ponit con tradictionein, quia pont solum Plato neni loqui et non
            soluin Platonein loqui, et Sortem dicere veruin e4t non dicere verum, curn ornnes alii a
            Platone excludantur respectu huius actus ‘loqui’. Unde probatio non probat earn. 54
            Quidarn tamen dicunt 1quod, sicut prima ponit contradictio nein, sirniliter positio quam
            facit, ponit contradictionern. Unde non est miruin si ex una contradictione vere 2
            sequatur altera. Sed isti decepti [N63rb] sunt per quid et simpliciter, quia cuin taceo
            Ct nichil dico, interroganti quid dicam vere respondeo ‘nichil dico’. Et ex hoc non
            [P7lvb] sequitur ‘ergo dico aliquid’, imrno est quid el sinzpliciter, quia dictio rnea
            non surnitur Ut res que significetur 3vel dicatur per [T3 7vaJ seipsarn, sed sumitur Ut
            signuin aliarum rerurn 4.Similiter est 5 quod solo 6Platone loquente Sortes bene potest
            hoc significare et dicere ‘solus Plato loquitur’. Nec ponit ista positio
            contradictionem, quia dictio Sortis sumitur ut signum aliaruin dictionum, u.nde non
            facit numerum cunt aliis dictionibus. Et ideo non sequitur ‘ergo alius a Platone
            loquitur’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e381">Item. Queritur de hoc sophisinate SI TU SCIS TE ESSE LAPIDEM,
            TU NON SCIS TE ESSE LA1IDEM. Probatio. Si tu scis te esse lapidem, te esse lapidern’ est
            verum, quia 2nichil scitur nisi verum. Sed s3i te esse lapidein est verum, tu es lapis
            (per locuin a convertibili, quia dictum convertitur cuin propositione). Et si tu es
            lapis, tu nichil scis (ab oppositis). Et s4i nichil scis, tu non scis te esse lapidem (a
            5 toto in quantitate). Ergo a priirio: si tu scis te esse lapidein, tu non scis te esse
            lapidem. Contra. Ibi sequitur opposituin ad oppositum. Ergo locutio est
            impossibilis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t5-d1e384">Solutio. Prima est simpliciter vera, quia consequens
            necessario sequitur ex antecedente per locales habitudines, sicut probatio mani festat.
            Ad irnprobationern autem. solvendum per intereinptionein t, quia non sequitur ibi
            opposituiri ad oppositum, sed sequitur una pars contra.dictionis ad antecedens quod
            claudit intra se utrarnque 2,quia hoc antecedens ‘tu scis te esse lapidem’ ratione 3rei
            4 huius verbi ‘scire’ ponit scientiam in subiecto, sed ratione obiecti eiusdern verbi
            (quod scilicet obiectuin e5st te esse lapidein) privat scieatiain a subiecto. Et ita
            ponit subiectum scire e6t non scire, et esse lapidein et non esse lapidern, e7t scire se
            esse lapidern et non scire se esse lapi dern. Et ornnes istas contradictiories 8habet in
            se antecedens inte grantes 9ipsum’°, sicut totuni integrale habet in se suas partes inte
            grales 11 . Unde ex prirno antecedente sequitur quelibet 12istaruin 13 contradictionum
            14per locales habinidines et non propter lP72ra] hoc quod e5x:’ impossibili sequitur
            [IsJ63vaJ quidlibet, sicut ex toto inte grali sequitur quelibet eius pars secundum
            consequentiam naturalem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
