<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Quartus [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus Quartus [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 6, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 Intemational (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.mg"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="34-r"/>
        <pb ed="#T" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t4">
        <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e107"><supplied>TRACTATUS QUARTUS</supplied></head>
        <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e110"><supplied>DE DICTIONIBUS EXCEPTIVIS</supplied></head>
        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e113">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e114"><supplied>Introductio</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e117">Sequitur de dictionibus exceptivis, ut ‘preter’,
            ‘preterquam’ et ‘nisi’. Et primo queritur quid significet dictio exceptiva;
            <pc type="#pilcrow"/>secundo propter quid dicatur dictio exceptiva; <pc type="#pilcrow"/>tertio que et quot sint cause que
            exiguntur ad exceptionem; <pc type="#pilcrow"/>quarto quam habitudinem sive quam comparationem denotet
            dictio exceptiva; <pc type="#pilcrow"/>quinto cum semper excipiat partem multitudinis, a qua multitudine
            debeat excipere; <pc type="#pilcrow"/>sexto utrum propositio exceptiva sit universalis vel singularis;
            <pc type="#pilcrow"/>septimo quomodo sumatur sub ea, sive quomodo sit sillogizabilis <pc type="#pilcrow"/>octavo et ultimo
            queritur de constructione ipsius.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e120">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e121"><supplied>Quid significet dictio exceptiva</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e124"><pc type="#pilcrow"/>Circa primum nota quod hec dictio ‘preter’ non significat
            exceptionem, sicut quidam dicunt, quia neque significat eam ut conceptam neque Ut
            exercitam. Quod probatur eisdem rationibus q6uibus ostendebatur prius quod hec dictio
            ‘solus’ non significat exclusionem ut conceptam neque Ut exercitam. <pc type="#pilcrow"/>Item.
            Ostenditur per hoc quod neutro modo significat exceptionemn hec dictio ‘preter’,
            <add place="in line">quia</add> Nulla prepositio significat affectum vel exercitium sed tantum significat
            habitudinem casualis ad actum. Ergo hec dictio ‘preter’ non significat exceptionem
            Ut affectam vel ut exercitam. Et quod non significat eam Ut conceptam’ patet
            sicut pnus de dictionibus exclusivis. Et sic hec dictio ‘preter’ nullo modo significat
            exceptionem. Quod concedimus dicentes quod hec dictio ‘preter’ signifacat instantiam
            in parte sive ‘non cum hoc’ Et ideo dicitur dictio instantiva.</p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e127"><pc type="#pilcrow"/>Sed tunc obicitur quod cum sit instantia propositio
            propositioni’ contraria (Ut est in Secundo <ref><title>Priorum</title></ref>) et hec est aut universalis aut
            particularis, ergo contingit instantiam inferre non solum in parte sed etiam in toto.
            Ergo sicut habemus dictionem instantivam in parte, sicut ‘preter’,ita debemus habere
            dictionem instantivam in toto. Quod concedimus dicentes quod dictiones exceptive (ut
            ‘preter’ et consimiles) ferunt instantiam in parte, dictiories vero exclusive (Ut
            ‘tantum’, ‘solus’ et consimiles) ferunt instantiam in toto, quia iste removent
            partem a toto, ut ‘onmis homo preter Sortem’, ille vero econtrario removent totum a
            parte, Ut ‘tantum Sortes’ idest Sortes et nullus alius homo.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e130">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e131"><supplied>Quare dictio dicatur exceptiva</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e134"><pc type="#pilcrow"/>Secundi
          <lb ed="#T"/>vero patet solutio per predicta, quia hec dictio
            ‘preter’ et consimiles dicuntur exceptive ab exceptione significata ( Ut
            obiectum est) sed ab exceptione Ut exercita, sicut ‘tantum’ et ‘ solus’ dicuntur
            exclusive non ab exciusione Ut significata sed "Ut" exercita.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e138">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e139"><supplied>Que et quot sint cause exceptionis</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e142"><pc type="#pilcrow"/>Circa tertium queritur que et quot sint cause que exiguntur
            ad exceptionem. Videtur enim quod sint tria, quia non potest fieri exceptio nisi
            aliquid excipiatur et ab aliquo et respectu alicuius. Ut cum dicitur ‘onmis homo
            preter Sortem currit’, ‘Sortes’ est exceptum et hec distributio ‘omnis homo’ est6id
            a quo excipitur, et iste actus qui est ‘currere’ <add place="in line">est</add> id respectu cuius
            excipitur. Ergo ista tria necessaria sunt ad exceptionem. <pc type="#pilcrow"/>Et dicendum quod quinque
            exiguntur9ad exceptionem. Unum est excipiens (et hec est anima) et alterum est
            instrumentum10excipiendi1’(et hec est dictio exceptiva,
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/> ut ‘preter’ et consimiles); et etiam exiguntur
            illa tria de quibus obicit,scilicet quod excipitur
            et a quo excipitur et respectu cuiust4.Unde predicta tria de quibus
            obiciebat,exiguntur sed non sufficiunt ad exceptionem, quia predicta quinque oportet’
            6 semper concurrere ad hoc quod fiat exceptio.</p>
            <!--ficou aqui, revisto as notas até ao 6 exclusive!-->

            <p><pc type="#pilcrow"/>Sed obicitur quod hec dictio ‘preter’
            non semper tenetur exceptive sed quandoque tenetur diminutive, sicut quidam dicunt,
            quia 1: Hec est vera ‘decem preter unum sunt 2novem’. Sed. ex denaric non 3 potest
            4fieri novenarius nisi per diminutionem denarii numeri 5. Ergo oportet quod hec dictio
            ‘preter’ teneatur ibi diminutive 6.Et sic hec dictio ‘preter’ equivocatur ad exceptionem
            et’ diminutionem. <pc type="#pilcrow"/>Sed contra. Omnis pars est semper 8in suo toto secundum habitudinem
            per 9 quam 1°habitudinem est pars, Ut 51 in actu est pars, et secundum actum est in suo
            toto; et si in habitu est pars, et secundum ha.bitum est in suo toto. Ergo pars’
            secundum quod est pars, non potest esse extra suum totum t2.Ergo si ponatur extra
            suunt totum, tunc non erit extra secundum se sed respectu alicuius alterius. Sed sicut
            unitas est pars denarii, ita unum est pars decem. Ergo unur 4 non potestz 5excipi at6
            decem nisi respectu alicuius tertii 17.Ergo cum dicitur ‘decent preter unum sunt
            novem’, ibi est quod excipitur (quia unum) et a quo excipitur (quia decem) et respectu
            cu.iu.s (quia respectu huius t8 actus, scilicet ‘esse novem” 9),et etiam excipiens
            quad excipit (scilicet 2°intellectus) et instrumentum per quad excipit 21. Ergo ibi sunt
            quinque cause predicte. Que sufficiunt ad exceptionem. Ergo tenetur ibi exceptive et non
            diminutive. Et sic in omnibus consimilibus. [P63va] Et s2i2c semper tenetur [N55va]
            exceptive. Quod concedimus.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e145">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e146"><supplied>Quam habitudinem denotet dictio exceptiva</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e149"><pc type="#pilcrow"/>Circa quartum queritur in hunc eaodum. Cum ubicumque est 1
            exceptio, excipiatur 2aliquid ab aliquo quod fert 3instantiam secun dum partem eius 4 a
            quo excipitur, necesse est ergo quod id quod excipitur sit pars eius a quo excipitur; et
            5 etiam 6sit 7secundum actum. in eo 8a quo excipitur. Sed cum pars subiectiva e9t pars
            in modo non ferant instantiam contra suum totum, quia 1°non sunt actualiter in suo
            toto, ideo neutra harum potest excipi a suo toto. Ergo oportet quad dictio exceptiva
            dicat habitudinem partis actualiter existentis in toto 1t ad suum totum. Et ideo omnes
            2iste sunt incongrue ‘homo preter Sortem currit’, ‘Plato preter Sortem currit’, quia
            exceptum non est actualiter pars eius a quo fit e:xceptio. Et ita dictio ex:ceptiva non
            repperit habitudinem ad13 quam naturaliter’ 4ordinetur 15. 8 <pc type="#pilcrow"/>Item. Nulla pars fert
            instantiam contra suum totum nisi per sui 1 negationem contradicat ei. Sed pars
            subiectiva per sui negationem non contradicit toti, quia Sorte non existente adhuc 2est
            homo 3.Et similiter de parte in modo. Ergo relinquitur quod partes omnes 4 aliorum
            generum contradicant 5suo toti per sui negationein 6.Sed ille’ 7 sunt actualiter in
            suo 8 toto, ut patet in toto integrali et toto in quantitate. Ergo liec dictio ‘preter’
            solum dicit habitudinem partis actualiter existentis in suo toto ad 9suuxn totum.
            Item10.Nulla pars 11 fert instantiam toti nisi sequatur ad ipsum. Sed nulla pars
            sequitur ad suum totum nisi actualiter sit in12 ipso. Ergo nulla 13 pars fert
            instantiam contra suum totum nisi actualiter sit in ipso. Ergo hec dictio ‘preter’
            dicit comparationem’ 4partis actualiter existentis in suo toto ad suum totum. Quod
            concedimus.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e152">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e153">De quibusdam regulis</head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e156"><pc type="#pilcrow"/>Ex hiis patent plures regule. <pc type="#pilcrow"/>Prima talis est: <seg type="rule">oportet exceptum secundum
            1naturam actualiter contineri eo a quo fit exceptio, et removerit
              <pb ed="#T" n="34-v"/>
              <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>ab ipso respectu predicati vel alicuius tertii.</seg> Ut hic 2:‘omnis homo preter Sortem currit’. Secunda regula est talis:
              <seg type="rule">quotienscumque tot excipiuntur 3quot supponuntur, locutio est impropria et falsa</seg>
              ut ‘omnis homo preter omnem hominem currit’ 5.cum enim exceptum non stat 6 in ratione partis, non repperit 7dictio e:xceptiva
            comparationem quam exigit; et sic est ibi improprietas 8.Et cum predicatum ponatur in
            quolibet et removeatur 9a quolibet, oportet ipsam esse falsam. Tertia regula talis
            est: <seg type="rule">contra totam falsam non est dare instantiam</seg> Ut ‘omnis homo
            preter omnem hominem est lapis’. Propositio autem tota falsa est que est contraria vere
            ut vult <ref><name>Aristotiles</name> in Secumdo <title>Priorum</title></ref>. Ut ‘omnis homo est asinus’; hec est
            contraria vere, idest habet falsitatem pro qualibet sui parte. Unde a tali non potest
            fieri exceptio, quia o1porteret e1xcip2ere quamlibet sui partem. Et sic o1nr4nia
            exciperentur quecumque s5upposita’ essent. Quod est contra secundam regulam.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e168">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e169">Sophismata</head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e172">Secundum predicta queritur de hoc sophismate OMNE ANIMAL
            PRETER HOMINEM EST IRRATIONALE. Probatio. Hec est falsa ‘onme animal est irrationale’.
            Et non est instantia nisi in’ homine. Ergo facta exceptione p2ro eo est vera. Ergo hec
            est vera ‘omne animal preter hominem est irrationale’. Contra. Omne animal preter
            hominem est irrationale. Ergo omne animal preter hunc hominem est irrationale. Q3uod
            falsum est.</p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e175">Solutio. Prima vera. Et’ probatio bene tenet. Sed improbatio
            peccat secundum figuram dictionis a s2implici ad personalem, quia iste accusativus
            ‘hominem’ post dictionem exceptivam habet simpli cem suppositionein, aim sit
            terminus communis cum dicit ‘onme animal preter hominem est irrationale’. Sed cum
            dicit ‘omne animal preter hunc hominem’, iste accusativus ‘hunc hominem’ habet
            personalem s.3uppositionem Et sic est ibi figura dictionis. Item. Est ibi conseq1Aens
            ab inferiori ad superius cum distributione (sicut hic: ‘omnis homo; ergo omne
            animal’), quia in hac propo sitione ‘omne animal preter hominem est irrationale’ ista
            distributio ‘4omne animal’ comprehendit i5n se omne a6nimal aliud ab homi ne tantum.
            Sed cum dicitur ‘omne animal preter hunc hominem’, ista distributio ‘omne animal’
            comprehendit i1n se omne animal aliud ab isto home Et ita comprehendit omnia
            animalia q8ue prius comprehendebat, et etiam omnes homines alios ab isto homine. Et
            sic a9ugmentatur suppositio, sicut hic: ‘omne animal aliud ab homine; ergo omne animal
            aliud ab isto homine’.</p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e178">Idem autem est iudicium de hoc sophismate OMNE ENUNTIABILE PRETER VERUM EST FALSUM. Et p2enitus eadem e3st probatio et improbatio, et
            omnino eadem est solutio a de hiis OMNE ANIMAL PRETER SANUM [N56ra] EST EGRUM; OMNIS QUANTITAS
            PRETER CONTINUAM EST DISCRETA; OMNE CORPUS PRETER INANIMATUM EST ANIMATUM.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e181">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e182">A qua multitudine excipiat dictio exceptiva</head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e185">Circa quintum queritur a qua multitudine h1abeat
            excipere dictio exceptiva, quia non excipit i2ndifferenter a q3ualibet multitudine.
            Nichil enim esset dictu ‘homines preter Sortem currunt’. Ergo non excipit a
            multitudine que est in nomine pluralis numeri. Et etiam nichil est dictu ‘turba preter
            Sortem currit’. Ergo non excipit a multitudine nominis collectivi.</p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e188">Et dicendum quod d2uplex est multitudo. Qu.ia quedam est
            multitude que est modus intelligendi. Et hec est in nomine pluralis numeri; omnia enim
            accidentia partium orationis sunt modi intelli g.3endi Et ab hac multitudine que est
            modus intelligendi, non excipit dictio
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>exceptiva. A4lia autem est multitudo
            qi.ie non est modus intelligendi sed e5st multitudo rei. Et hec i6terum est duplex.
            Quia est quedam potentialis. Et hec est in quolibet universali, quia quodlibet
            universale potentia habet in se s1ua individua. Et iterum a8b ista non p9otest excipere
            dictio exceptiva. Et ideo nichil est dictu ‘homo preter Sortem currit’. Aiia autem est
            multitudo rei que’° est multitude actualis. Et hec est in toto in quantitate,
            quando universale quod sumitur universaliter, continet sub se plura individua, ut
            ‘omnis homo’ v1e11 ‘omne animal’. H1e2c est etiam multitudo que est in tote integrali
            et in aliis toils habentibus naturam horum.</p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e191">Et ab hac multitudine excipit dictio exceptiva. Que est
            multitudo a,1ctualis quia hanc e.2xigit Q3uod s4ic probatur. Dictum est enim in
            predictis quod dictio exceptiva semper e5xcipit partem actualiter existentem in suo toto
            a6 suo toto. Ergo cum oporteat partem aliam 7 vel alias relinqui in8 ipso toto, quia
            non possunt tot excipi 9quot supponuntur, oportet tunc quod illa alia pars ve1 10 il1e
            11 alie partes actualiter sint in suo toto. Ergo dictio exceptiva semper exigit’ 2multitudinem
            partium actualiter existentium in suo toto. Item. Omnes 13 partes in quas
            dividitur totum, ita14 se habent ad totum quod si una est actualiter in15 toto, et
            omnes alie; et si una’ 6potentia’ 7,et omnes alie, Ut patet inductive 18in toto
            universali et in toto integrali et in aliis 19 totis. Sed dictio exceptiva nata
            est excipere partes in quas totum dividitur. Sed excipit partem actualiter existentem
            in toto. Ergo oportet i’bi esse 20 aliain partem vel alias partes actualiter existentes
            2t. Ergo dictio exceptiva exigit 22 multitudinem partium actualiter exis tentium in suo
            toto. Item. Dictio exceptiva in actu excipit. Ergo in actu invenit quod excipit a toto.
            Sed non inveniret 23 in actu quod. exciperet 2tnisi actualiter esset in toto. Ergo quod
            excipit 25,actuaiiter est in toto. Sed nichil actualiter est in toto nisi pars actualis.
            Ergo dictio exceptiva semper excipit partem actualiter existentena in toto. Et26 est
            idem quod prius. Qiod autem dictio exceptiva excipiat2 7a quo libet toto habente in se
            multitudinem actualem, patet inductive 28in quolibet toto.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e194">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e195">De toto in quantitate, cum sophisnzatibus</head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e198">Et primo patet in toto in quantitate, [P64va1 Ut ‘omnis homo
            preter Sortem currit’: hic enim a toto in qixantitate eccipitur pars eius. Et etiam
            in hoc sophismate OMNIS HOMO PRETER SORTEM EXCIPITUR, posito 1quod omnes alii a Sorte
            excipiantur respectu au cuius predicati et Sortes non. Probatio prime. 11cc est falsa
            ‘omnis homo excipitur’. Et non est instantia nisi in Sorte. Ergo facta. exceptionc pro
            Sorte 2erit vera. Ergo 5hec est vera ‘omnis homo preter Sortem excipitur’. Contra. In
            hac propositione dictio exceptiva adiungitur ‘Sorti’. Ergo excipit ipsum 4respectu
            predicati. Ergo Sortes excipitur. Ergo prima falsa.</p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e201">Solutio. Prima vera simpliciter t.Et improbatio peccat
            secundum quid et simpliciter, quia excipere ab exceptione non est excipere simpliciter
            sed secundum quid, sicut privare 2a privatione non est privare simpliciter sed
            secundum quid; immo 3potius est 4 dare habitum 5,ut privare 6a. cecitate est dare
            visum 7.Ergo excipi ab exceptione non est excipi simpliciter sed secundum quid. Et
            ideo, licet Sortes excipiatur respectu 8huius predicati ‘excipi’ 9(sicut est in prima),
            non tamen excipitur simpliciter 10.Et ideo est ibi fallacia 11 secundum quid et
            simpliciter. Et sic patet quod
            <pb ed="#T" n="35-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>exceptio fit a toto in quanthate.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e205">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e206">De toto integrali, cum sophismzatibus</head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e209">Patet etiam quod fit a toto integrali, ut TOTA DOMTJS PRETER
            [W56va] PA.RIETEM EST ALBA et TOTUS SORTES PRETER PEDEM POTEST CONTINERJ AR’ ARCHA,,
            posito quod 2totus Sortes possit intrare archam 3,ita quod archa non possit recipere
            pedem eius cum eo. Probatio prime. Hec est falsa ‘totus Sortes potest contineri ab
            archa’. Et non est instant.ia nisi in pede 5.Ergo facta exceptione pro pede 6edt vera.
            Ergo 7hec est 8vera ‘totus Sortes preter pedem potest contineri ab archa’. Contra. Pes
            Sortis potest contineri ab archa. Non ergo totus 9Sortes preter pedem potest contineri
            ab archa. Ergo prima falsa.</p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e212">Solutio. Prima vera simpliciter. Et improbatio peccat
            secundum accidens, quia duplici de causa pars excipitur a toto respectu pre dicati.
            Aliquando enim’ excipitur pars [P64vb] a toto respectu pre dicati eoquod pars secundum
            se non vere subicitur predicato. Ut hic: ‘omne animal preter homineiri est
            irrationale’: ‘homo’ excipitur a suc toto, quia non vere subicitur ‘irrationali’ 2.Hec
            enim est falsa ‘homo est irrationale’ 3.Aliquando autem pars excipitur a suo toto
            eoquod, quamvis recipiat predicatum secundum se, non tamen 4 recipit ipsum prout est in
            suo toto. Et sic pes Sortis bene° potest locari in archa secun dum se, sed 7prout est
            unitus 81fl 9 suo toto sive cum suo toto, n0on’ potest locari in archa. Unde cum dicit
            improbando” ‘pes Sortis potest c2ontineri’ ab archa; non ergo totus Sortes p1re5ter
            pedem potest contineri ab archa’, peccat secundum accidens, quia, quamvis pes possit
            c1onti4neri s1ecun5dum se, non tamen ut e1s6t in suo toto. Sicut h1:i7c ‘cognosco
            Coriscum; non e8rgo ignoro venientem’. Licet enim cognoscam Coriscum secundum se,
            ignoro tamen ipsum p9rout’ est veniens; et sic est ibi acddens.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e215">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e216">De toto in loco et toto in tempore</head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e219">Item. Patet quod a toto in loco potest lien exceptio, ut
            ‘pluit ubique preterquam hic’. Et etiam a toto in tempore, ut ‘phuit’ semper
            preterquam hen’.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e222">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e223">De toto numerali, cum sophisnzatibus</head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e226">Et sic patet quod dictio e1xceptiva excipit sen’iper a s2uo
            toto habente in se multitudinem a.3ctualem Patet etiam hoc in toto numerali, Ut
            ‘4decem preter unum c.5urrunt’ E6t etiam in hoc sophismate DECEM PRETER QUINQ.UE SUNT
            QUINQUE. Q7uod sic probatur. Hec est falsa ‘decem sunt quinque’. S8ed non est instantia
            nisi pro quinque. Ergo facta exceptione [N56vb1 p9ro quin que erit vera. Ergo hec est
            vera ‘decem preter quinque sunt quinque’. Contra. Decem preter quinque sunt quinque.
            Ergo quinque non sunt quinque, quia predicatum semper removetur ab excepto. 22 Solutio.
            Prima est vera simpliciter. Et improbatio’ peccat secun dum accidens, quia, sicut patet,
            pars duobus modis causat falsitatem in oratione. Uno enim macdo quia predicatum non
            convenit p2arti secundum se (et sic est falsa hec ‘omnis homo currit’ Sorte non
            currente), alio autem modo causat falsitatem in oration e, quia, licet
            predicatum c3onveniat parti secundum se, non tamen convenit ci ut est in suo toto (et
            sic est falsa hec ‘totus Sortes potest locari in archa’, cum pes Sortis non possit in
            ea esse cum Sorte). Et s4icut falsitas causatur per partem indifferenter, sive hoc
            modo sive jib, s5imiliter indifferenter contingit excipere partem a toto, au quando
            hoc modo, aliquando jib, u6t sicut causatur f7alsitas in oratione 8per partem, ita 9per
            eundem modum fiat 10 exceptio circa 11 partem.</p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e229">Dicendum ergo’ breviter quod prima 2simpliciter est vera. Et
            improbatio peccat secundum accidens, quia ‘esse quinque’ predica tur de quinque
            secundum se (Ut ‘quinque sunt quinque’) sed non predicatur de qu.inque secundum quod
            quinque sunt
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>sub forma totius. Et ita peccat secundum accidens, sicut prius
            patuit de hoc sophismate ‘totus Sortes preter pedem potest locari 4in archa’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e232">Ad’ illud au tem quod obicit quod predicatum semper 2remove
            tur ab excepto, dicendum quod non est verum, quia quando falsitas causatur in oratione
            per partem eoquod predicatum non convenit parti 3,tunc predicatum rewiovetur ab
            excepto. Sed quando causatur falsitas in oratione eoquod, licet predicatum conveniat
            parti 5secu.n— dum se, non ta.men convenit ei Ut est in suo toto, tunc predicatum. non
            contingit removeri ab 6excepto. Et sic 7 est in proposito. Unde non sequitur ‘decem
            preter quinque sunt quinque; ergo quinque non sunt quinque’.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e235">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e236">Utrum exceptiva sit universalis vet singularis</head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e239">Circa sextum sic obicitur. Propositio universalis est que
            omni 1 aut 2 nulli messe significat, ut est in Primo Prionem. Sed propositie
            exceptiva non significat inesse omni aut nulli, quia ponit instantiam in aliquo 5vel
            in aliquibus. Ergo propositio exceptiva non est universalis. Item ad idem. Solet dan
            talis 4 regula: <seg type="rule">dictio exaptives vult invenire distnbutioae,ri
              5mobilem ci redden eam i,nmobilenz.</seg> Ergo cum dicitur ‘omnis homo preter
            Sortem currit’ 6,hec distributio ‘omnis homo preter Sorteiri’ 7est irmnobilis. Ergo
            non stat in ratione universalis, cum contingat fieri motum sub qualibet universali. Et
            patet quod non est indefinita neque particularis. Ergo 8 est singularis. 26 Et dicendum
            quod propositio universalis est duplex. Quia quedam est completa et alia incompleta.
            Coinpieta est illa in qua subiectum pro qualibet sui parte recipit predicatum, ut
            ‘omnis homo albus currit’; hic enim ‘homo atlbus’ subicitur cursui pro quolibet homine
            albo. Incompleta est illa in qua subicitur subiectum non pro q2u.alibet sui parte sed
            pro quibusdam Et sic omnis exceptiva est universalis, U4t ‘omnis homo preter Sortem
            currit’. Primo autent modo nulla exceptiva est universalis. Ad primum autem argumentum
            dicendum quod obicitur de propositione universali completa et perfecta. Secundi
            autem argumenti patebit solutio in s5eptima questione.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e245">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e246">Quomodo exceptiva sit siliDgizabilis</head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e249">Circa septimum’ sic obicitur. Cum dicitur sic ‘onmis homo
            preter Sortem currit; sed Plato est h2;omo ergo Plato preter Sortem currit’, nulla est
            talis illatio neque sic potest fieri sillogismus. Ergo non est sillogizabilis
            p3ropositio exceptiva. Item ad idem. Cum omnis exceptiva sit immobilis (per regulam
            precedentem), ergo non potest fieri sumptio sub e.4a Ergo non est sillogizabilis. 28 Et
            dicendum quod propositio exceptiva e1st s,2illogizabilis sic: <seg type="example">omnis
            homo p.ter Sortem currit Plato at homo ergo Plato currit</seg> quia i4sta
            determinatio ‘preter Sortem’ non debet surrii ad medium neque in conclusione, eoquod est
            determinatio subiecti in compara done ad predicatum et nulla talis determinatio
            s5umitur ad medium neque in conclusione, sed solum debet sumi determinatio eius quod
            est subiectum, quia hec est absoluta, alia a6utem est respectiva.</p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e255">Ad aliud autem dicendum quod propositio exceptiva est mobi
            us, quia est sillogizabilis, sicut dictum est, assumendo omnes partes alias ab excepto.
            Unde predictam regulam dicimus esse falsam, v1el saltem erit intelligenda quantum ad
            exceptum, hoc est quad nulla pars potest assumi 2cum 3excepto. Unde non sequitur ‘omnis
            homo preter Sortem currit; ergo Plato preter Sortem currit; ergo Virgilius preter Sortem
            currit, et sic de aliis’.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e258">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e259">Saphisma</head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e262">Secundum predicta queritur de hoc sophismate SORTES MS VIDIT’
            OMINEM HOMINEM PRETER 2
            <pb ed="#T" n="35-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>PLATONEM, posito quod Sortes una vice viderit 3omnem
            hominem preter 4Platonem et alia v-ice omnem hominem. Probatio prime. H5ec est falsa
            ‘Sortes bis v-idit 6omnem hominem’ 7.Et 8 non est instantia nisi in Platone. Ergo
            facta exceptione pro e9o e1r0it vera. Ergo hec est vera ‘Sortes his ‘vidit omnem
            hominem preter Platonem’. Contra. Sortes his vidit omnem. hominem preter Platonem.
            Ergo bis non vidit Platonem. Ergo una vice et alia vice non vidit Platoneiri. Quod
            falsum est.</p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e265">Solutio. Prima duplex, eoquoci hec dictio ‘his’ potest
            determinare hoc verbum ‘videre’ [lV57rbJ prout transit 1supra accusativum sequentem
            cum sua determinatione facta per exceptionem. Et tunc est sensus Sortes -vidit onnem
            hominem preter Platonem, et hoc bis. Et t2unc sequitur quod nulla vice viderit
            3Platonem. Et sic est falsa. Et sic hec dictio ‘preter’ excipit ab hoc quod est ‘videre
            omnem hominem’. Et sic prius 4advenit hec dictio ‘preter’ in oratione 5.AJio autem
            modo hec dictio ‘his’ potest determinare tantum hoc quod e6st ‘videre omnem
            hominem’. Et tunc h7ec dictio ‘preter’ excipit ab eo quod est ‘bis videre onmem
            hominem’. Et sic est vera, quia non bis vidit Platonem. Et sic hec dictio ‘bis’ prius 8
            intelligitur advenire in oratione quam hec dictio ‘preter’.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e269">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e270">De quibusdam regulis</head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e273">Ex predictis patent plures regule. Quarum prima talis est:
              <seg type="rule">cuiuslibet exceptwe 2iiere sisa preiacens cot falsa.</seg> Preiacens
            autem exceptive est illa propositio 5a4 qua removetur falsitas per dictionem
            exceptivam. Unde hic: ‘omne animal est irrationale’ 5est preiacens falsa huius
            exceptive vere ‘omne animal preter hominem 6est irrationale’. \ Alia regula est talis:
              <seg type="rule"> si aliqua ro/osztio est vera sine exceptione, erit falsa apPosita
              exceptione.</seg>
          </p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e282">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e283">Sophisma</head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e286">Item. Queritur de hoc sophismate QUELIBET’ VIGIN-TI PRETER
            DECEIVE SUNT DECEIVE. Probatio. Ista viginti preter decem sunt decem, illa 2viginti
            preter decem. sunt decem, et sic de aliis. Ergo prima vera. Contra. Preiacens est tota
            falsa. Ergo non potest verificari per dictionem 5exceptivam, per hanc regulam: <seg
              type="rule">Contra totamfalsam non cot 4dare 5instantiam.</seg></p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e291">34 Solutio. Prima falsa simpliciter’. Probatio autem peccat
            secundum accidens, sicut in hoc sophismate OMNE COLORATUM PR.ETER UNUM CURRIT. Probatio.
            Omne album preter unu.m. currit. Omne nigrum preter 2u.num currit. Omne medio colore
            coloratum preter unum currit, posito quod iste tres sunt vere. Ergo omne coloratum
            preter unum currit. Contra. Prima est tota falsa. Ergo non potest verificari per
            exceptionen1 3.Patet autem accidens nisi in uno et conclusio habeat instantiam in
            tribus, scilicet in uno albo et in alio nigro et in tertio 4medio colore colorato.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e294">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e295">De constiuctione dictionis exceptive</head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e298">Circa octavum obicitur quod hec dictio ‘preter’ non
            construatur cum accusativo c,1asu quia comparatio importata per hanc dictionem ‘preter’
            []‘157va] est ipsius actus vel respectu actus. Ergo determinat actum. Sed actus habet
            s2ignificari per verbum.. Ergo hec dictio ‘preter’ dctemiinat verbum. Ergo est
            adverbium. Ergo non est prepo sitio neque verbum, cum sint partes o3rationis d4iverse
            ab adverbio. Ergo non
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>construitur cum accusativo.</p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e301">Et’ dicendum quod ‘preter’ non est adverbium sed prepositio,
            quia adverbia determinant i2psum verbum ratione actus vel ratione alicuins comparationis
            debite ipsi actui, cum adverbium sits Ut verbo adiectum. Sed prepositiones non dicunt
            c4omparationem actus, imino dicunt comparationem substantie oblique signifIcate ad
            actum vel respectu actus. Et sic differunt prepositiones et adverbia. Unde non sequitur,
            s5i dicat comparationem aliquam respectu actus, quoci ideo° sit adverbium, immo
            potius sequitur quod non sit adverbium.</p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e304">Rem. Cuai dicitur ‘iste currit ibi’, hoc adverbium ‘ibi’
            dicit determ in ationem actus. Se d e adem de terminatio significatur in J.iac
            oratione ‘iste currit in jib loco’. Ergo ista prepositio ‘1in’ dicit eandem
            comparationem cum hoc adverbio ‘ibi’. Ergo est adverbium, cum dicat eandem
            comparationem. Et s2imiliter de aliis preposition ibus, U3t ‘transivit iliac’ idest per
            illam partem; et ‘movetur sur sum’ idest ezd locum superiorem; et ‘currit vebociter’
            idest cum velocitauç et ‘factum est celitus’ idest a celo; et ‘divinitus’ idest a Deo.
            Ergo prepositiones idem significant cum adverbiis, q4uia similiter e5st in omnibus
            a.liis p.6repositionibus Ergo prepositiones non diffe runt ab adverbiis. Ergo hec dictio
            ‘preter’ est adverbium. Ergo non construitur cum accusativo</p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e307">Et dicendum quod hoc adverbiu.m. ‘velociter’ dicit velocitatem
            ut determinationem actus cum dico ‘currit velociter’. Sed si dicam ‘cumt cum
            velocitate’, hec prepositio ‘cum’ non dicit velocitatem ut determinationem actus sed
            dicit comparationem unius ad alterum, ut v1elocitatis ad actum. Similiter hoc
            adverbium ‘ibi’ dicit locum ut determinationem actus, s2ed h3ec prepositio ‘in’ non
            dicit locum Ut determinationem actus sed dicit comparationem ipsius loci ad actuxn qui
            lit in eo; et sic de aliis. Unde prepositiones non significant idem cu.m adverbiis. Unde
            hec dictio 4‘preter’ non est adverbium sed prepositio.</p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e310">Item. Hec dictio ‘preter’ removet verbum personale ab
            excepto. Sed verbum alicuius persone’ non removetur nisi a nominativo. Ergo hec dictio
            ‘preter’ construitur cum nominativo 2.</p>

          <p xml:id="phsyn-t4-d1e314">Et dicendum quod dupliciter removetur verbum personale ab
            aliquo casuali. Quia uno modo removetur eoquod negatur compo— sitio’ unius ad
            alteru:in; et sic semper removetur verbum personale a nominativo, Ut ‘ego non curro’,
            ‘tu non legis’ 2,‘ille non disputat’, et similiter 3in plurali 4.Alio autem modo
            removetur verbum personale ab aliquo casuali propter hoc quod illud casuale extrahitur
            ab aliquo recipiente in se ilium actum; et sic 5 semper removet’ur actus 6ab excepto
            per hanc dictionem ‘preter’. Sed hoc est valde ex con sequenti 7,quia primo hec dictio
            ‘preter’ extrahit partem a toto (Ut ‘omnis homo [F66rb] preter Sortem’), secun do actus
            ponitur in toto a quo fit exceptio (Ut ‘omnis homo preter Sortem currit’), tertio quia
            actus positus in toto non reperiebat 8partem que prius remota erat a toto respectu.
            ipsius actus. Ideo consequebatur remotio 9ipsius actus a parte excepta 10.Sicut cum
            vidisti pluviam venientem, prirrio remo— visti librum a fenestra, secundo cecidit
            pluvia super fenestraxn, tertio t1 sequitur 12 quod non sit recepta in libro vel quod
            non ceciderit 3supra librum.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t4-Dd1e317">
          <head xml:id="phsyn-t4-Hd1e318">De hiis dictionibus ‘f.rreterqualri’ et ‘nisi’</head>
          <p xml:id="phsyn-t4-d1e321">Sciendum autem quod quecumque tsunt dicta de hac dictione
            ‘preter’, omnnia debent intelligi 2de hac dictione ‘preterquam’ et tie hac dictione
            ‘nisi’, secundum q’uod est dictio exceptiva. Excepto hoc quod hec dictio ‘preter’ semper
            excipit in accusativo casu (Ut dictum. est), sed ‘preterqualn’ et ‘nisi’ semper
            excipiunt in eodem casu in quo est totum a quo fit exceptio. Ut ‘nullus homo cumt
            preterquam Sortes’ vel ‘nisi Sortes’; ‘nullius hominis miserior preterquam Sortis’ vel
            ‘nisi Sortis’; ‘nu1li homini p4arco preterquam Sorti’ vel ‘nisi Sorti’; ‘nuihim
            hominem video preterquam Sortemu’ vel ‘nisi 5cr-t5;em’ ‘a nullo Imominc didici
            preterquam a Sorte’ vel ‘nisi a S.6orte’</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
