<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Secundus [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus Nonus [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 6, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t9">
        <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e107">TRACTATUS NONUS</head>
        <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e110">DE ‘QUANTO’, ‘QUAM’ ET ‘QUICQUID’</head>
        <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e113">
          <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e114">A.BE HAC DICI1ONE QUANTO’</head>
          <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e117">
            <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e118">Introductio</head>
            <p xml:id="phsyn-t9-d1e121">Obmissis dubitationibus que’ incidunt circa hanc dictionem
              ‘quanto’ videnda est eius multiplicitas. Scienduni ergo 2quod hec dictio ‘quanto’
              aliquando tenetur interrogative, Ut ‘quanto 3profecisti hodie?’, cui 4 respondetur
              ‘niultum’ vel ‘parutri’ vel cum 5notatione ‘istarurn 6rerurn’. Aliquando tenetur
              re1ative, Ut ‘tanto 8profeci 9 hodie in hac lectione quanto [P88th] tu in eadem.’
              10.Aliquando tenetur infinite, at ‘qua.nto 11voluens, tanto proficiarn’ 12 Et nullo 13
              istorum triuin 14modoruin intendim’us hic de hac dictione ‘quanto’. Alio autem modo
              hec dictio ‘quanto’ dicit causain, ut ‘quanto calor 15 intensior est, tanto fortius
              calefacit’. Nota quod hec dictio ‘quanto’ all quando’ 6dicit causam efficientein, Ut
              in predicto exemplo; ca1or 1’ enim causa est efficiens calefaciendi 18,Ut calor
              intensior intensius’ 9 [T49rb1 calefacit. Aliquando dicit causam rnaterialein, Ut
              ‘quanto corpus citius fit organicum, tanto citius recipit aniinarn’. Aliquando dicit
              causarn formalern, at ‘quanto anirna citius 2Gest infusa, tanto corpus organicurn
              citius est perfectum’: anima eniin intellectiva infusione fit; creando enim infunditur
              21 et infundendo creatur. Aliquando dicit causam finalem, Ut ‘quanto premium 22niaius,
              tanto labor 23facilius toleratur’.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e125">
            <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e127">Sophismota</head>
            <p xml:id="phsyn-t9-d1e130">Secundum predicta queritur de hoc sophisinate QUANTO’ MAGIS
              ADDISCIS 2,TAN TO MINUS SCIS. Posito quod tu addiscas duo enuntiabilia (Ut ‘honiinemn
              esse animal’ Ct ‘aliquid esse’) et scias unumn (Ut ‘hoininemn esse gramnaticum’). Inde
              sic. Quanto id quod tu addiscis est maius eo quod tu scis, tanto id quod tu scis est
              minus eo quod add.iscis. Ergo quanto inagis addiscis, tanto minus scis. Contra. Quanto
              magis addiscis, tanto inagis augmentatur 3scientia in te (per locum a causa
              efficiente). Sed quanto magis auglnentatur 3scientia in te, tanto magis scis (iterum
              4a causa efficiente). Ergo a primo: quanto rnagis addiscis, tanto magis scis. Non ergo
              minus.</p>
            <p xml:id="phsyn-t9-d1e133">Solutio. Prima simpliciter est falsa, quia 1 hec dictio
              ‘quanto’ significat in prima quod 2rnagis addiscere sit 3 causa efliciens scien di
              minus. Quod est impossibile, cuni sit causa proxima efficiens sui oppositi, scilicet
              sciendi niagis, quia eadein causa proxima non potest esse oppositorurn (quainvis
              reniota possit 4;at est in secundo Phisico,um: sicut 5nauta causa est efTiciens
              salutis navis et submersio nis 6 eius, sed 7 nauta per sui presentiam est causa
              proxima salutis navis et per sui absentiam est causa rernota 8subrnersionis 9eius’°).
              Et irnprobatio bene tenet. Sed probatio peccat secundurn figurarn dictio nis
              procedendo ab una specie huius predicanienti quod est Relatio, ad alteram specieni
              eiusdem, quia ‘inaius” 2et ‘minus’ dicunt rela tiones causatas a quantitatibus
              15,‘tnagis” 4et ‘minus’ dicu.nt relatio nes causatas a’ 5 qualitatibus. Unde sicut fit
              figura dictionis 16mutan do’ 7modum quantitatis’ 8in moduin qualita.tis’ 9(ut quantum
              2°in quale vel econverso), sijuiliter fit fIgura dictionis procedendo a relatione
              causata a quantitate ad relationem causatarn a qualitate vel econverso.</p>
            <p xml:id="phsyn-t9-d1e136">[P88va1 kern. Queritur de hoc sophismate QUANTO ALIQUID
              MAIUS EST, TANTO MINUS VIDETUR. Probatio. Quanto aliquid maius est, tanto a remnotiori
              videtur. Sed 1quanto a reinotiori videtur, tanto minus videtur. Ergo a primno: quanto
              aliquid maius est, tanto minus videtur. Contra 2.Ibi assignatur 3causa predican quod
              4non est causa. Ergo oratio 5est impossibilis.</p>
            <p xml:id="phsyn-t9-d1e139">Solutio. Prima est siinpliciter falsa, quia csse trnaius non
              est causa eius quod est maius 2videre [iV82va] neque etiain est causa cius quad est
              magis videri 3.Quia ad ipsum videre et ad ips’um videri exigitur visus 4 tainquam
              virtus et exigitur co1oratun tamquam obiectum et exigitur lucidum 6a parte obiecti
              sive illuminatio obiecti; et etiaxri exigitur medium, quod est aer 7 vel aqua (videmus
              enim mediante aere veI 8aqua). Et cum hiis etiam exigitur distantia debita. Quia Si
              minima 9fuerit distantia, non videtur visibile, ut si ponatur visibile supra visum
              sive supra oculum 10;aliquando” etiam si distantia fuerit maxima, non potent res
              videri; et ideo necessario exigitur debita distantia. Et hec quinque insimul
              congregata 12sunt causa efficiens eius quod est videre Ct videri, quia per ‘virtutem
              visivarn’ supponimus organum sive instrumenturn videndi. Unde mains 15non est causa
              eius quod est videre nec eius quod est videri. Ad probationern autem solvendum est per
              intereniptionern, quia hec est falsa ‘quanto aliquid niaius est, tanto a remotiori
              videtur’, quia ut est in libro De visu, unurnquodque visoruin habet spatium quo facto
              non amplius videbitur; idest unuinquodqne quod est visibile est elongabile in tanta
              distantia ultra debitani 14in qua. distantia si pona tur15,non amplius videtur. Unde
              hec est falsa ‘ quanto aliquid maiiis est, tanto a remotiori videtur’.</p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e144">
          <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e145">B. De HAC DICTIONE ‘Q,UAM’</head>
          <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e148">
            <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e150">Introductio</head>
            <p xml:id="phsyn-t9-d1e153">Plures autem’ dubitationes incidunt circa hanc dictionern
              ‘quarn’. Prima est de distinctione 2ipsius; secunda 3qualiter ilnportet 4coin
              parationem; tertia 5que sit comparatio ipsius ad nomen 6compara.tivi gradus; quarta
              7que sit comparatio ems ad noniinativum sequentem (Ut ‘Sortes est fortior 8quam
              Plato’); quintavero propter quid sequatur noninativus, quando 9hec dictio ‘qilarn’
              coniungitur cornparativo 10; sexta questio 1est propter quid comparativus construatur
              aliquando’ 2 cum ablativo, aliquando’ 3cum nominativo interposita ‘quam” 4.</p>
            <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e156">
              <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e158">De distinctione htsius dictumis ‘quam’</head>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e161">[N82rb] Circa primurn ergo nota quod hec dictio ‘quam’
                aliquarido est adverbium similitudinis, ut ‘iste [edt 1hoc tarn quam prudens’ et
                ‘tarn iste quarn ille [P88t’b] currit’. Aliquarido est adver bium cornpaxandi, Ut
                ‘Sortes est fortior quam Plato’. Aliquando est adverbium admirandi, ut ‘quarn
                felix!’, ‘quarn preclara!’ 2et ‘quam bonus Deus 3Israel!’; aliquando indignandi, Ut
                ‘quarn turpe factuin!’ et ‘quam abhorninabile scelus!’. Preter hoc etiairi est
                coniunctio electiva. Que 4sic diflinitur a Prisciano “coniunctio electiva est quan
                do 5 diversis propositis aliquid 6ex eis nos eligere ostendirnus”, Ut ‘dives 7esse
                volo quam pauper’: divite et paupere positis 8eligit se esse 9 divitem relinquendo’°
                aherum. Et hic siiniliter t1:‘bonuni. est confi dere in Domino quam confidere in
                hoinine’; h1i2c hec dictio ‘quani’ est coniunctio electiva. Et sic patet
                rnultiplicitas huius dictionis ‘quani’.</p>
            </div>
            <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e165">
              <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e167">Qua1iter impoiet comparatümen</head>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e170">Circa secundum nota quod ad comparationeni quinque exigun
                tur. Unum est quod cornparatur; aliud est in quo compaxatur sive in quo est
                comparatio; tertium autcm est excessus in eo in quo est comparatio; quarturn vero
                est illud cui comparatur; quinturn vero est respectus 1medius inter coiriparatum 2et
                ilud cui 5corn paratur. Verbi gratia cuni dico ‘Sortes est fortior quarn Plato’,
                Sortes est illud 4quod coniparatur et ‘fortior’ 5dicit fortitudinein in qua est
                comparatio et etiam excessus ipsius fortitudinis, quia Sortes habet fortitudinem et
                etiam habet earn in excessu respectu Platonis; Plato vero est illud cui coniparatur;
                et 6 hoc adverbiurn ‘quam’ dicit respecturn 7medium inter ipsuari coniparaturn 8et
                illud cui comparatur. Unde 9hoc adver bium ‘quam’ nichil habet 10 de compaxatione
                nisi predictum respec turn 11 Nota etiain quod aliquando ponitur sextum in
                coinparatione, quod est inensura ipSius’ 2excessus t3.Et tunc coniparativus gradus
                construitur cuin duplici ablativo 14,ut ‘Sortes est major Platone uno pede’, vel
                construitur curn uno ablativo et cum nolninativo inter-posita ‘quain’, Ut ‘Sortes
                est major quam Plato uno pede’. Et s1i5c (1sic6ut diximus) Sortes est excedens sive
                quod coinparatur e1’t illud comparativurn ‘znaior’ dicit [N82va1 illud in quo
                excedit sive illud in quo est comparatio, et etiam dicit excessum ipsius
                i1,naior8itatis et ‘Plato’ dicit quod exceditur sive cui comparatur; et hoc
                adverbium ‘9quam” dicit r2°espectum medium (Ut diximus) inter e2xce1dens et illud
                quod exceclitur sive illud cui coniparatur; et iste ablativus ‘uno pede’ dicit
                quantus est excessus i2naior2itatis in Sorte respectu Plato nis Ct ita dicit
                niensurarn ipsius excessus. Unde quotienscumque volumus significare mensurarn
                [P89ra) excessus significati per c2,onxpar8ativum predicta sex exiguntur ad
                comparationern. Quo tienscumque vera volamus significare coniparationern s2in4e men
                sura excessus, sufliciunt predicta quinque. Patet ergo quod hoc adver bium ‘quam’
                irnportat comparationern in hoc quod dicit respectuni medium inter e2xced5ens
                cornparaturn et i2llu6d quod exceditur 2a7 comparato, ut diximus.</p>
            </div>
            <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e174">
              <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e176">Que sit comparati ipsius ad iwmen cmparativi
                gi-adus</head>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e179">Circa tertiuni nota quad hoc adverbium ‘quaxn’ habet
                rationein termini cum n1orninativo sequente in respectu ad c,2oinparativum quia omne
                cornparativuin dicit eccessuin respectu a3licu.ius temlini sive respectu eius quod
                exxeditur; et nonlinativus non potest esse terminus illius excessus nisi mediante
                hoc adverbio ‘quam’. Qje sit coinparatic eius ad iwminativum sequentein</p>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e182">Circa quarturn vero nota quad hoc a.dverbiuni ‘quam’ est
                ratio, per quam rationem nominativus termina.t respectu coinparativi, quia
                norninativus secunduni se non p2otest terininare respectum comparativi; unde habet
                r4ationern termini per hoc adverbiurn ‘quam’. Unde hoc aclverbiuni ‘quam’ est ratio
                norninativi inquan turn noniinativus est terminus comparativi. Et sic comparatur ad
                ipsum nominativunl U5t ratio eius inquanturn terininat respectuxn comparativi.
                Pivpler quid sequalur nominativus</p>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e185">Circa quintuin nota quod substantia suruitur Ut ageas in
                nominativo, in obliquis autem sumitur Ut patiens, quia noniinathrus dick niodum
                agentis, obliqui vero dicunt rnodum patientis. Et quia hec dictio ‘quam’ facit illud
                quod exceditur retorqucr1 ad aliuin actuin et actus semper est ab 1 aliquo agente
                sive 2ab aliquo quod habet modum agentis, niodus auteni agentis est in noniinativo
                (Ut [I*182vb] diximus), — idec quando hoc adverbiuin ‘quani’ adiungitur compa
                rativo, oportet quod sequatur norninativus qui comparatur 3ad alium 4 actum, Ut
                ‘Sortes est fortior quarn Plato’ idest ‘quam Plato sit’. Prapter quid comparativus
                diversimode construatur</p>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e188">Circa sexturn nota quod illud quod exceditur per
                cornparativum, duobus modis potest significari. Quia uno niodo inquantuin exce ditur
                1soluin, alio auteni modo inquantuni exceditur et etiarn ordi natur 2ad alium
                actuin. Si autern suniatur solum inquanturn est res excessa ab ipso 3comparato sive
                per ipsuni comparativurn 4,sic stat in ratione cius a quo rernovetur excessus qui
                significatur per compara tivum.. Excessus enim est in ipso cotnparato 5respectu rei
                excesse et non est in re 6 excessa sed aufertur ab ea. Et sic res excessa stat’ ut 8
                in ratione eius a quo 9aliquid’° aufertur. Sect cornparatio ista que est termini 11a
                quo, est solum reperta in ablativo. Et ideo quando’ 2signi ficatur res excessa
                inquantuiri’ 3est excessa soluni, tunc oportet quod pan atur [PS9rb] in ablathro. Et
                ideo comparativum isto modo semper con struitur cuni ablativo. Quando autem res
                excessa. significatur inquant’um est excessa Ct etiam 14 inqua.nturn comparatur ad
                aliuin 15 actum: quia comparatio ad alium 16actum advenit 17supra priniani’ 8
                cornparatonem (scilicet inqitanturn est excessa), ideo cornparatio ad alium actuin
                est quasi completiva prime cornparationis, et ideo ordinat rein excessarn ad. aliuni
                actum. Et quia actus, ut cliXiInuS, est semper’ 9ab aliquo quod stat20 sub rnodo
                agentis, ideo sequitur nominativus. Et hoc modo comparativus seinper construitur cum
                nominativo interposita ‘quam’. Et2’ sic22 patet propter quid23 coni
                parativus24aliquando construitur turn ablativo, aliquando vero cum nominativo
                interposita ‘quarn’. Et patet etiain quando comparativus25 debet construi cam uno et
                quando cuin alio. Patet etiam quando26 cornparativus debet construi curn duplici
                ablativo et "quando" cum uric27ablativo et cum noininativo interposita ‘quam’.</p>
            </div>
            <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e193">
              <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e195">Sophismata</head>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e198">Secunduin predicta queritur de hoc sophisinate IMPOSSIBILE
                EST TE SCIRE PLURA Q,UAM SCIS. Probatio. l1ec est iinpossibilis ‘tu scis plura quam.
                scis’. Ergo dictum eius est impossibile. Ergo bet est vera ‘inipossibile est [N83ra]
                te scire plura quam scis’. Contra. Tu potes addiscere plura quarn scis. Ergo tu
                potes scire plura quam scis. Ergo prima2falsa.</p>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e201">Solutio. Prima est duplex. Quia sicut ‘possibile’ dick
                relationem (quia omriis potentia’ est comm que sunt ad aliquid secundum
                Aristotilem), similiter ‘impossibile’ dicit relationem, quia2impoten tia privat
                potentiam ab aliquo et respectu alicuius3,sicut potentiam dicit4‘possibile’ in
                aliquo et respectu alicuii.as, quia5respectu actus essentialis6,Ut7 respectu forine
                coinpietive, vel respectu actus acci dentalis, Ut respectu comparationis
                egredientis8ab ipsa forina, quia agere est forrne. Dico ergo quod prima est duplex,
                eoquod hec dictic ‘iznpossibile’ potest ponere rem9suam in re dicti accusaiivi10(et
                sic11 prima12est falsa et est sensus ‘tu non potes scire plura quain scis’) vel
                potest’3ponere rem suam supra totum dictum; Ct sic prima est vera14 et est sensus
                ‘te scire plura quarn scis est impossibile’, quia in nullo tempore scies15 plura
                quarn scis16in codem.</p>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e204">Item. Queritur de hoc sophismate IMPOSSIBILE EST ALIUD
                QUAM ASINUN’ GENUISSE TE. Probatio. Hominein esse asinum est impossibile. Et2 est
                aliud quam asinumn genuisse te. Ergo impossibile est aliud quasii asinum genuisse
                te. Contra. Impossibile est aliud quaxn asinum genuisse te. Ergo asinus genuit te.
                16 Solutio. Prima duplex, eoquod hoc relativ’um 1thversitatis ‘au ud’ 2potest
                referri ad bunc terininuin ‘asinum’; et sic hoc relativum ‘aliud’ est accusativi
                casus. Et est sensus [P9va1 ‘impossibile est "aliud quam asinum genuisse te’ idest:
                ‘in’ipossibile est" rein 3all quam aliam ab asino genuisse te’: et sic est faisa.
                Vel hoc relativurn ‘aliud’ potest referre toturn dictum (scilicet ‘asinuin genuisse
                te’) et tunc hoc relativum ‘aliud’ est noiminativi 4casus. Et est sensus
                ‘iinpossibile est aliud quam asinumn genuisse te’ idest 5‘aliud est impossibile quam
                hoc impossibile quod est “asinum genuisse te”, ut ‘hoininerri esse lapidem’ est
                impossible aliud ab illo iinpossibili, scilicet ‘asinurn genuisse te’. Fit sic est
                vera.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e210">
          <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e212">C. DEHAC DICTIONE ‘QTJICQUID’</head>
          <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e215">
            <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e217">Fntroductw</head>
            <p xml:id="phsyn-t9-d1e220">Quia hec dictio ‘quicquid’ uno inodo iluportat
              distributionemn, ideo 1quoad hoc de ipsa debet deterrnina.ri 2in Di.ctributionibus. d
              quoad 3hoc quod importat consecutionern 4curn disiunctione 5,debet determinari de
              6ipsa in [N83rb] Sincategoreumatibus. Circa hanc ergo dictionein ‘quicquid’ primno
              queritur quid significet; secundo utruni sit dictio equivoca vel non; tertio autein
              utrun-a importet relationem vel non.</p>
            <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e223">
              <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e225">Quid signJIcet hec dictio ‘qzticquid’</head>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e228">Circa prirnumn’ nota quod quatuor sunt de intellectu huius
                dictionis ‘quicquid’ sive de sua significatione. Unum est distributio. Alterum vero
                est Inateria sue distributionis, quia sicut hec dictio ‘quilibet’ 2habet in se
                distributionern et rem distributam per 3 suam distributionem, similiter et
                ‘quicquid’ 4.Tertium autem est 5 conse cutio. Quartum vero disiunctio, quia cuin
                dicitur ‘quicquid currit, rnovetur’, sensus est ‘sive 6hoc currit, rnovetur, sive
                illud” 7.Et sic est ibi consecutio 8et disiunctio 9.Et ista quatuor sunt de
                significatione huius dictionis ‘quicquid’. Utrinn sit dictio equivoca vel non 19
                C1irca secunduiri nota quod, quainvis diversa i2ntelligantur in s3ignificatione hums
                dictionis ‘quicquid’, non tamen est dictio equi voca, quia significat illa plura per
                moduni unius, ecquod distributio significatur in suo subiecto sive in re distributa
                inediante conse c.4utione Et propter hoc s5emper redditur ei unum verbum quod est
                antecedens et aliud quod est consequens, Ut ‘quicquid currit, rnovetur’.</p>
            </div>
            <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e232">
              <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e234">Ufrum importet relationem vet non</head>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e237">Circa tertiuni obicitur q1:uia Senstis istius ‘quicquid
                currit, rnovetur’ est iste ‘oinne quod currit, nioretur’. Sed hic est relatio. Ergo
                in prima est relatio. Ergo hec dictio ‘quicquid’ iinportat relationeni. E2t
                dicendurn quad hec dictio ‘quicquid’ non importat relationein nec est dictio
                relati’va, sed est nomen distributivum et infinitum significans i3llud quod
                dixinnis. Et componitur per genii. n4ationern huius nominis ‘quid’ secundurn quad
                hoc nornen ‘quid’s sirnpliciter est infinitum, et non secundurn q6uod est interroga
                t7ivuiri vel e8tiam relativuni. Argumen turn autern peccat secundum accidens, quia
                non o9porteret Si lfl uno convertibiliuxn intelligitur relatio, quod in altero
                intelligatur’°. Verbi gratia. iste due conver tuntur [P89o1iJ ‘hoino albus currit’
                et ‘horno qui est albus, currit’ et in una intelligitur relatio, in altera vero
                non.</p>
            </div>
            <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e241">
              <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e243">Sophisma</head>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e246">Secundum predicta queritur de hoc sophisrnate QUICQIJID
                DEUS SCIVIT, SCIT. Probatlo. Deus s1civit oinnia. Et nichil oblitus est. Ergo
                quicquid Deus scivit, s.2cit C.3ontra Quicquid Deus scivit, scit. Sed s4civit te
                e5sse nasciturum. Ergo s6cit t7e esse n.8ascituruin Ergo tu es nasciturus.</p>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e249">Solutio. Prima simpliciter vera, quia scientia Cause Prime
                sernper’ est eadein nec recipit in se aliquarn t2;ransmutationem unde de rebus
                omnibus scientiain habet i.3rninobilern E4t ideo de rebus corruptibilibus scientiain
                habet i5.mmobilem Cuius causa bec est. Oinne cognoscens cognoscit secundum modurn
                s6uunk et secundum virtutern sue cognitionis, et non secunduin modurn cogniti sive
                rei cognite. Unde quia virtus cognitiva Cause Prime non dependet a rebus (sed res
                dependent ab I7psa tarnquam a sna causa), cognitio autem nostra dependet a rebus
                cognitis et perficitur ab eis, ideo s8ciendum quod nostra. cognitic a scientia est
                permutabilis secundurn rerum perinutationern; s9cientia vero Cause Prime non est
                perinutabilis secundum niutationem reruin.</p>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e252">Improbatio auteni peccat s1ecundurn figuram dictionis ex
                corn r2nutatione predicainenti, quia mutatur quid in quando. Hec enirn distributio
                ‘quicquid’ dick quid, ‘nasciturus’ autern dick quairrdo. Et sic rnutatur quid in
                quando, a3ssurnendo ‘riascitururn’ sub eo quod est ‘.4quicquicl’ Et e5tiain est ibi
                sophisrna a.6ccidentis Quia q7uid et quando possunt accipi uno modo inquantum
                significantur per dictio nern; et sic peccaturn est in eis secundum figuram
                dictionis propter principium n8aotivuni quod est in dictione. Alio autern modo
                possunt surni quid Ct qzzando, s1cili0cet a parte rei sive Ut sunt modi rerurn
                c1ircurn1scripto serrnone; et sic error in eis facit sophisnia accidentis propter
                principiuan rnotivuni inl2 re. Universaliter enirn dico q3uod’ ubicuinque est figura
                dictionis, ibi semper est sophisma accidentis, et non econverso. Sed hoc est propter
                ca.usas diversas, sicut tetigimus, quia modi rerrnn p4redicamentaliu [T50vz] s1u5nt
                diversi. 1S6i accipiantur inquantuin per dictionein significan tur, s7ic’ fit figura
                dictionis. Si a.utem istilS idem inodi accipiantur a parte rei sti9ve ut sunt rnodi
                reriam, sic fit accidens in eis, quia primo modo est principium inotivuni in
                dictione, secundo v2e0ro in re.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
