<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus nonus [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus Nonus [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 6, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t9">
        <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e107"><supplied>TRACTATUS NONUS</supplied></head>
        <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e110"><supplied>DE ‘QUANTO’, ‘QUAM’ ET ‘QUICQUID’</supplied></head>
        <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e113">
          <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e114"><supplied>A.BE HAC DICI1ONE QUANTO’</supplied></head>
          <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e117">
            <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e118"><supplied>Introductio</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t9-d1e121">Obmissis dubitationibus que’ incidunt circa hanc dictionem
              ‘quanto’ videnda est eius multiplicitas. Sciendum ergo 2quod hec dictio ‘quanto’
              aliquando tenetur interrogative, Ut ‘quanto 3profecisti hodie?’, cui 4 respondetur
              ‘multum’ vel ‘partium’ vel cum 5notatione ‘istarum 6rerum’. Aliquando tenetur
              relative, Ut ‘tanto 8profeci 9 hodie in hac lectione quanto [P88th] tu in eadem.’
              10.Aliquando tenetur infinite, at ‘qua.nto 11voluens, tanto proficiam’ 12 Et nullo 13
              istorum trium 14modorum intendim’us hic de hac dictione ‘quanto’. Alio autem modo
              hec dictio ‘quanto’ dicit causam, ut ‘quanto calor 15 intensior est, tanto fortius
              calefacit’. Nota quod hec dictio ‘quanto’ all quando’ 6dicit causam efficientem, Ut
              in predicto exemplo; ca1or 1’ enim causa est efficiens calefaciendi 18,Ut calor
              intensior intensius’ 9 [T49rb1] calefacit. Aliquando dicit causam materialem, Ut
              ‘quanto corpus citius fit organicum, tanto citius recipit animam’. Aliquando dicit
              causam formalem, at ‘quanto anima citius 2Gest infusa, tanto corpus organicum
              citius est perfectum’: anima enim intellectiva infusione fit; creando enim infunditur
              21 et infundendo creatur. Aliquando dicit causam finalem, Ut ‘quanto premium 22maius,
              tanto labor 23facilius toleratur’.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e125">
            <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e127"><supplied>Sophismata</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t9-d1e130">Secundum predicta queritur de hoc sophismate QUANTO’ MAGIS
              ADDISCIS 2,TAN TO MINUS SCIS. Posito quod tu addiscas duo enuntiabilia (Ut ‘homimem
              esse animal’ et ‘aliquid esse’) et scias unumn (Ut ‘hominemn esse gramaticum’). Inde
              sic. Quanto id quod tu addiscis est maius eo quod tu scis, tanto id quod tu scis est
              minus eo quod add.iscis. Ergo quanto magis addiscis, tanto minus scis. Contra. Quanto
              magis addiscis, tanto magis augmentatur 3scientia in te (per locum a causa
              efficiente). Sed quanto magis auglnentatur 3scientia in te, tanto magis scis (iterum
              4a causa efficiente). Ergo a primo: quanto magis addiscis, tanto magis scis. Non ergo
              minus.</p>

            <p xml:id="phsyn-t9-d1e133">Solutio. Prima simpliciter est falsa, quia 1 hec dictio
              ‘quanto’ significat in prima quod 2magis addiscere sit 3 causa efficiens sciendi
              minus. Quod est impossibile, cum sit causa proxima efficiens sui oppositi, scilicet
              sciendi magis, quia eadem causa proxima non potest esse oppositorum (quamvis
              remota possit 4;at est in secundo <ref><title>Phisicorum</title></ref>: sicut 5nauta causa est efficiens
              salutis navis et submersionis 6 eius, sed 7 nauta per sui presentiam est causa
              proxima salutis navis et per sui absentiam est causa remota 8submersionis 9eius’°).
              Et improbatio bene tenet. Sed probatio peccat secundum figuram dictionis
              procedendo ab una specie huius predicamenti quod est Relatio, ad alteram speciem
              eiusdem, quia ‘maius” 2et ‘minus’ dicunt relationes causatas a quantitatibus
              15,‘magis” 4et ‘minus’ dicunt relationes causatas a’ 5 qualitatibus. Unde sicut fit
              figura dictionis 16mutando’ 7modum quantitatis’ 8in modum qualitatis’ 9(ut quantum
              2°in quale vel econverso), similiter fit figura dictionis procedendo a relatione
              causata a quantitate ad relationem causatam a qualitate vel econverso.</p>

            <p xml:id="phsyn-t9-d1e136">[P88va1 kem. Queritur de hoc sophismate QUANTO ALIQUID
              MAIUS EST, TANTO MINUS VIDETUR. Probatio. Quanto aliquid maius est, tanto a remotiori
              videtur. Sed 1quanto a remotiori videtur, tanto minus videtur. Ergo a primo: quanto
              aliquid maius est, tanto minus videtur. Contra 2.Ibi assignatur 3causa predican quod
              4non est causa. Ergo oratio 5est impossibilis.</p>

            <p xml:id="phsyn-t9-d1e139">Solutio. Prima est simpliciter falsa, quia esse tmaius non
              est causa eius quod est maius 2videre [iV82va] neque etiam est causa cius quad est
              magis videri 3.Quia ad ipsum videre et ad ipsum videri exigitur visus 4 tamquam
              virtus et exigitur coloratun tamquam obiectum et exigitur lucidum 6a parte obiecti
              sive illuminatio obiecti; et etiaxri exigitur medium, quod est aer 7 vel aqua (videmus
              enim mediante aere veI 8aqua). Et cum hiis etiam exigitur distantia debita. Quia Si
              minima 9fuerit distantia, non videtur visibile, ut si ponatur visibile supra visum
              sive supra oculum 10;aliquando” etiam si distantia fuerit maxima, non potent res
              videri; et ideo necessario exigitur debita distantia. Et hec quinque insimul
              congregata 12sunt causa efficiens eius quod est videre et videri, quia per ‘virtutem
              visivam’ supponimus organum sive instrumentum videndi. Unde mains 15non est causa
              eius quod est videre nec eius quod est videri. Ad probationem autem solvendum est per
              interemptionem, quia hec est falsa ‘quanto aliquid maius est, tanto a remotiori
              videtur’, quia ut est in libro <ref><title>De visu</title></ref>, unumquodque visorum habet spatium quo facto
              non amplius videbitur; idest unumquodque quod est visibile est elongabile in tanta
              distantia ultra debitam 14in qua. distantia si ponatur15,non amplius videtur. Unde
              hec est falsa ‘ quanto aliquid maiiis est, tanto a remotiori videtur’.</p>
          </div>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e144">
          <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e145"><supplied>B. De HAC DICTIONE ‘Q,UAM’</supplied></head>
          <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e148">
            <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e150"><supplied>Introductio</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t9-d1e153">Plures autem’ dubitationes incidunt circa hanc dictionem
              ‘quam’. Prima est de distinctione 2ipsius; secunda 3qualiter ilnportet 4comparationem; tertia 5que sit comparatio ipsius ad nomen 6compara.tivi gradus; quarta
              7que sit comparatio ems ad nominativum sequentem (Ut ‘Sortes est fortior 8quam
              Plato’); quintavero propter quid sequatur nonmativus, quando 9hec dictio ‘qilam’
              coniungitur comparativo 10; sexta questio 1est propter quid comparativus construatur
              aliquando’ 2 cum ablativo, aliquando’ 3cum nominativo interposita ‘quam” 4.</p>

            <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e156">
              <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e158"><supplied>De distinctione htsius dictumis ‘quam’</supplied></head>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e161">[N82rb] Circa primum ergo nota quod hec dictio ‘quam’
                aliquarido est adverbium similitudinis, ut ‘iste [edt 1hoc tam quam prudens’ et
                ‘tam iste quam ille [P88t’b] currit’. Aliquarido est adver bium compaxandi, Ut
                ‘Sortes est fortior quam Plato’. Aliquando est adverbium admirandi, ut ‘quam
                felix!’, ‘quam preclara!’ 2et ‘quam bonus Deus 3Israel!’; aliquando indignandi, Ut
                ‘quam turpe factum!’ et ‘quam abhominabile scelus!’. Preter hoc etiairi est
                coniunctio electiva. Que 4sic diffinitur a <ref><name>Prisciano</name></ref> “comunctio electiva est
                quando 5 diversis propositis aliquid 6ex eis nos eligere ostendimus”, Ut ‘dives 7esse
                volo quam pauper’: divite et paupere positis 8eligit se esse 9 divitem relinquendo’°
                aherum. Et hic similiter t1:‘bonum. est confidere in Domino quam confidere in
                homine’; h1i2c hec dictio ‘quam’ est coniunctio electiva. Et sic patet
                multiplicitas huius dictionis ‘quam’.</p>
            </div>

            <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e165">
              <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e167"><supplied>Qua1iter impoiet comparatümen</supplied></head>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e170">Circa secundum nota quod ad comparationem quinque exigun
                tur. Unum est quod comparatur; aliud est in quo compaxatur sive in quo est
                comparatio; tertium autcm est excessus in eo in quo est comparatio; quartum vero
                est illud cui comparatur; quintum vero est respectus 1medius inter coiriparatum 2et
                ilud cui 5com paratur. Verbi gratia cum dico ‘Sortes est fortior quam Plato’,
                Sortes est illud 4quod comparatur et ‘fortior’ 5dicit fortitudinem in qua est
                comparatio et etiam excessus ipsius fortitudinis, quia Sortes habet fortitudinem et
                etiam habet eam in excessu respectu Platonis; Plato vero est illud cui comparatur;
                et 6 hoc adverbium ‘quam’ dicit respectum 7medium inter ipsuari coniparatum 8et
                illud cui comparatur. Unde 9hoc adver bium ‘quam’ nichil habet 10 de compaxatione
                nisi predictum respec tum 11 Nota etiam quod aliquando ponitur sextum in
                comparatione, quod est mensura ipSius’ 2excessus t3.Et tunc comparativus gradus
                construitur cum duplici ablativo 14,ut ‘Sortes est major Platone uno pede’, vel
                construitur cum uno ablativo et cum nominativo inter-posita ‘quam’, Ut ‘Sortes
                est major quam Plato uno pede’. Et s1i5c (1sic6ut diximus) Sortes est excedens sive
                quod comparatur e1’t illud comparativum ‘maior’ dicit [N82va1 illud in quo
                excedit sive illud in quo est comparatio, et etiam dicit excessum ipsius
                i1,naior8itatis et ‘Plato’ dicit quod exceditur sive cui comparatur; et hoc
                adverbium ‘9quam” dicit r2°espectum medium (Ut diximus) inter e2xce1dens et illud
                quod exceclitur sive illud cui comparatur; et iste ablativus ‘uno pede’ dicit
                quantus est excessus i2naior2itatis in Sorte respectu Platonis et ita dicit
                mensuram ipsius excessus. Unde quotienscumque volumus significare mensuram
                [P89ra) excessus significati per c2,onxpar8ativum predicta sex exiguntur ad
                comparationem. Quo tienscumque vera volamus significare comparationem s2in4e men
                sura excessus, sufliciunt predicta quinque. Patet ergo quod hoc adver bium ‘quam’
                importat comparationem in hoc quod dicit respectum medium inter e2xced5ens
                comparatum et i2llu6d quod exceditur 2a7 comparato, ut diximus.</p>
            </div>

            <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e174">
              <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e176"><supplied>Que sit comparati ipsius ad iwmen cmparativi
                gi-adus</supplied></head>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e179">Circa tertium nota quad hoc adverbium ‘quam’ habet
                rationem termini cum nominativo sequente in respectu ad comparativum quia omne
                comparativum dicit eccessum respectu alicuius termini sive respectu eius quod
                exxeditur; et nominativus non potest esse terminus illius excessus nisi mediante
                hoc adverbio ‘quam’. Qje sit comparatio eius ad nominativum sequentem</p>

              <p xml:id="phsyn-t9-d1e182">Circa quartum vero nota quad hoc a.dverbium ‘quam’ est
                ratio, per quam rationem nominativus termina.t respectu comparativi, quia
                nominativus secundum se non p2otest terminare respectum comparativi; unde habet
                r4ationem termini per hoc adverbium ‘quam’. Unde hoc adverbium ‘quam’ est ratio
                nominativi inquantum nominativus est terminus comparativi. Et sic comparatur ad
                ipsum nominativum U5t ratio eius inquantum terminat respectum comparativi.
                Pivpler quid sequalur nominativus</p>

              <p xml:id="phsyn-t9-d1e185">Circa quintum nota quod substantia suruitur Ut ageas in
                nominativo, in obliquis autem sumitur Ut patiens, quia nominativus dick modum
                agentis, obliqui vero dicunt modum patientis. Et quia hec dictio ‘quam’ facit illud
                quod exceditur retorqucr1 ad alium actum et actus semper est ab 1 aliquo agente
                sive 2ab aliquo quod habet modum agentis, modus autem agentis est in nominativo
                (Ut [I*182vb] diximus), — idec quando hoc adverbium ‘quam’ adiungitur compa
                rativo, oportet quod sequatur nominativus qui comparatur 3ad alium 4 actum, Ut
                ‘Sortes est fortior quam Plato’ idest ‘quam Plato sit’. Propter quid comparativus
                diversimode construatur</p>

              <p xml:id="phsyn-t9-d1e188">Circa sextum nota quod illud quod exceditur per
                comparativum, duobus modis potest significari. Quia uno modo inquantum exce ditur
                1solum, alio autem modo inquantum exceditur et etiam ordi natur 2ad alium
                actum. Si autem sumatur solum inquantum est res excessa ab ipso 3comparato sive
                per ipsum comparativum 4,sic stat in ratione cius a quo removetur excessus qui
                significatur per comparativum.. Excessus enim est in ipso cotnparato 5respectu rei
                excesse et non est in re 6 excessa sed aufertur ab ea. Et sic res excessa stat’ ut 8
                in ratione eius a quo 9aliquid’° aufertur. Sed comparatio ista que est termini 11a
                quo, est solum reperta in ablativo. Et ideo quando’ 2signi ficatur res excessa
                inquantum’ 3est excessa solum, tunc oportet quod pan atur [PS9rb] in ablativo. Et
                ideo comparativum isto modo semper construitur cum ablativo. Quando autem res
                excessa. significatur inquantum est excessa et etiam 14 inqua.ntum comparatur ad
                alium 15 actum: quia comparatio ad alium 16actum advenit 17supra primam’ 8
                comparatonem (scilicet inqitantum est excessa), ideo comparatio ad alium actuin
                est quasi completiva prime comparationis, et ideo ordinat rem excessam ad. aliuni
                actum. Et quia actus, ut cliXiInuS, est semper’ 9ab aliquo quod stat20 sub modo
                agentis, ideo sequitur nominativus. Et hoc modo comparativus semper construitur cum
                nominativo interposita ‘quam’. Et2’ sic22 patet propter quid23 com
                parativus24aliquando construitur tum ablativo, aliquando vero cum nominativo
                interposita ‘quam’. Et patet etiam quando comparativus25 debet construi cam uno et
                quando cum alio. Patet etiam quando26 comparativus debet construi cum duplici
                ablativo et "quando" cum uric27ablativo et cum nominativo interposita ‘quam’.</p>
            </div>

            <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e193">
              <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e195"><supplied>Sophismata</supplied></head>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e198">Secundum predicta queritur de hoc sophismate IMPOSSIBILE
                EST TE SCIRE PLURA Q,UAM SCIS. Probatio. l1ec est impossibilis ‘tu scis plura quam.
                scis’. Ergo dictum eius est impossibile. Ergo bet est vera ‘impossibile est [N83ra]
                te scire plura quam scis’. Contra. Tu potes addiscere plura quam scis. Ergo tu
                potes scire plura quam scis. Ergo prima2falsa.</p>

              <p xml:id="phsyn-t9-d1e201">Solutio. Prima est duplex. Quia sicut ‘possibile’ dick
                relationem (quia omnis potentia’ est comm que sunt ad aliquid secundum
                <ref><name>Aristotilem</name></ref>), similiter ‘impossibile’ dicit relationem, quia2impoten tia privat
                potentiam ab aliquo et respectu alicuius3, sicut potentiam dicit4‘possibile’ in
                aliquo et respectu alicuii.as, quia5respectu actus essentialis6,Ut7 respectu forme
                compietive, vel respectu actus accidentalis, Ut respectu comparationis
                egredientis8ab ipsa forma, quia agere est forme. Dico ergo quod prima est duplex,
                eoquod hec dictic ‘impossibile’ potest ponere rem9suam in redicti accusativi10(et
                sic11 prima12est falsa et est sensus ‘tu non potes scire plura quam scis’) vel
                potest’3ponere rem suam supra totum dictum; et sic prima est vera14 et est sensus
                ‘te scire plura quam scis est impossibile’, quia in nullo tempore scies15 plura
                quam scis16in codem.</p>

              <p xml:id="phsyn-t9-d1e204">Item. Queritur de hoc sophismate IMPOSSIBILE EST ALIUD
                QUAM ASINUN’ GENUISSE TE. Probatio. Hominem esse asinum est impossibile. Et2 est
                aliud quam asinumn genuisse te. Ergo impossibile est aliud quasii asinum genuisse
                te. Contra. Impossibile est aliud quaxn asinum genuisse te. Ergo asinus genuit te.
                16 Solutio. Prima duplex, eoquod hoc relativum 1thversitatis ‘au ud’ 2potest
                referri ad bunc terminum ‘asinum’; et sic hoc relativum ‘aliud’ est accusativi
                casus. Et est sensus [P9va1 ‘impossibile est "aliud quam asinum genuisse te’ idest:
                ‘in’ipossibile est" rem 3all quam aliam ab asino genuisse te’: et sic est faisa.
                Vel hoc relativum ‘aliud’ potest referre totum dictum (scilicet ‘asinum genuisse
                te’) et tunc hoc relativum ‘aliud’ est noiminativi 4casus. Et est sensus
                ‘impossibile est aliud quam asinumn genuisse te’ idest 5‘aliud est impossibile quam
                hoc impossibile quod est “asinum genuisse te”, ut ‘hominem esse lapidem’ est
                impossible aliud ab illo impossibili, scilicet ‘asinum genuisse te’. Fit sic est
                vera.</p>
            </div>
          </div>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e210">
          <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e212"><supplied>C. DEHAC DICTIONE ‘QUICQUID’</supplied></head>
          <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e215">
            <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e217"><supplied>Introductio</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t9-d1e220">Quia hec dictio ‘quicquid’ uno modo importat
              distributionemn, ideo 1quoad hoc de ipsa debet determinari 2in Dictributionibus. d
              quoad 3hoc quod importat consecutionem 4cum disiunctione 5,debet determinari de
              6ipsa in [N83rb] Sincategoreumatibus. Circa hanc ergo dictionem ‘quicquid’ primno
              queritur quid significet; secundo utrum sit dictio equivoca vel non; tertio autem
              utrum importet relationem vel non.</p>

            <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e223">
              <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e225"><supplied>Quid significet hec dictio ‘quicquid’</supplied></head>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e228">Circa primumn’ nota quod quatuor sunt de intellectu huius
                dictionis ‘quicquid’ sive de sua significatione. Unum est distributio. Alterum vero
                est materia sue distributionis, quia sicut hec dictio ‘quilibet’ 2habet in se
                distributionem et rem distributam per 3 suam distributionem, similiter et
                ‘quicquid’ 4.Tertium autem est 5 conse cutio. Quartum vero disiunctio, quia cum
                dicitur ‘quicquid currit, movetur’, sensus est ‘sive 6hoc currit, movetur, sive
                illud” 7.Et sic est ibi consecutio 8et disiunctio 9.Et ista quatuor sunt de
                significatione huius dictionis ‘quicquid’. Utrum sit dictio equivoca vel non 19
                C1irca secunduiri nota quod, quamvis diversa i2ntelligantur in s3ignificatione hums
                dictionis ‘quicquid’, non tamen est dictio equivoca, quia significat illa plura per
                modum unius, ecquod distributio significatur in suo subiecto sive in re distributa
                mediante conse c.4utione Et propter hoc s5emper redditur ei unum verbum quod est
                antecedens et aliud quod est consequens, Ut ‘quicquid currit, movetur’.</p>
            </div>

            <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e232">
              <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e234"><supplied>Ufrum importet relationem vet non</supplied></head>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e237">Circa tertium obicitur q1:uia Senstis istius ‘quicquid
                currit, movetur’ est iste ‘omne quod currit, moretur’. Sed hic est relatio. Ergo
                in prima est relatio. Ergo hec dictio ‘quicquid’ importat relationem. E2t
                dicendum quad hec dictio ‘quicquid’ non importat relationem nec est dictio
                relativa, sed est nomen distributivum et infinitum significans i3llud quod
                dixinnis. Et componitur per genii. n4ationem huius nominis ‘quid’ secundum quad
                hoc nomen ‘quid’s simpliciter est infinitum, et non secundum q6uod est interroga
                t7ivuiri vel e8tiam relativum. Argumen tum autem peccat secundum accidens, quia
                non o9porteret Si lfl uno convertibiliuxn intelligitur relatio, quod in altero
                intelligatur’°. Verbi gratia. iste due conver tuntur [P89o1iJ ‘homo albus currit’
                et ‘homo qui est albus, currit’ et in una intelligitur relatio, in altera vero
                non.</p>
            </div>

            <div xml:id="phsyn-t9-Dd1e241">
              <head xml:id="phsyn-t9-Hd1e243"><supplied>Sophisma</supplied></head>
              <p xml:id="phsyn-t9-d1e246">Secundum predicta queritur de hoc sophismate QUICQIJID
                DEUS SCIVIT, SCIT. Probatio. Deus s1civit omnia. Et nichil oblitus est. Ergo
                quicquid Deus scivit, s.2cit C.3ontra Quicquid Deus scivit, scit. Sed s4civit te
                e5sse nasciturum. Ergo s6cit t7e esse n.8asciturum Ergo tu es nasciturus.</p>

              <p xml:id="phsyn-t9-d1e249">Solutio. Prima simpliciter vera, quia scientia Cause Prime
                semper’ est eadem nec recipit in se aliquam t2;ransmutationem unde de rebus
                omnibus scientiam habet i.3minobilem E4t ideo de rebus corruptibilibus scientiam
                habet i5.mmobilem Cuius causa bec est. omne cognoscens cognoscit secundum modum
                s6uunk et secundum virtutem sue cognitionis, et non secundum modum cogniti sive
                rei cognite. Unde quia virtus cognitiva Cause Prime non dependet a rebus (sed res
                dependent ab I7psa tamquam a sna causa), cognitio autem nostra dependet a rebus
                cognitis et perficitur ab eis, ideo s8ciendum quod nostra. cognitic a scientia est
                permutabilis secundum rerum permutationem; s9cientia vero Cause Prime non est
                permutabilis secundum mutationem rerum.</p>

              <p xml:id="phsyn-t9-d1e252">Improbatio autem peccat s1ecundum figuram dictionis ex
                com r2nutatione predicamenti, quia mutatur quid in quando. Hec enim distributio
                ‘quicquid’ dick quid, ‘nasciturus’ autem dick quairrdo. Et sic mutatur quid in
                quando, a3ssumendo ‘riasciturum’ sub eo quod est ‘.4quicquicl’ Et e5tiam est ibi
                sophisma a.6ccidentis Quia q7uid et quando possunt accipi uno modo inquantum
                significantur per dictio nem; et sic peccatum est in eis secundum figuram
                dictionis propter principium n8aotivum quod est in dictione. Alio autem modo
                possunt sumi quid et quando, s1cili0cet a parte rei sive Ut sunt modi rerum
                c1ircum1scripto sermone; et sic error in eis facit sophisma accidentis propter
                principium motivum inl2 re. Universaliter enim dico q3uod’ ubicumque est figura
                dictionis, ibi semper est sophisma accidentis, et non econverso. Sed hoc est propter
                causas diversas, sicut tetigimus, quia modi rerum p4redicamentaliu [T50vz] s1u5nt
                diversi. 1S6i accipiantur inquantum per dictionem significan tur, s7ic’ fit figura
                dictionis. Si a.utem istilS idem modi accipiantur a parte rei sti9ve ut sunt modi
                reriam, sic fit accidens in eis, quia primo modo est principium motivum in
                dictione, secundo v2e0ro in re.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
