<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Secundus [Tarragona transcription]</title>
      	<author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
        	<title>Tractatus Secundus [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Library of the Palacio del Arzobispo, cod 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
    		<pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
    	</div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t2">
        <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e107">TRACTATUS SECUNDUS</head>
        <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e110">DE NEGATIONE</head>
        <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e113"> <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e115">De negatione in genere</head>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e118">Cum secundum diversitatein compositionum diversificetur
  negatio, ideo post coinpositioneni dicendum est de negatione. Prinzo
  autem sciendurn est 2, quod ‘negatio’ dicitur equivoce. Quia uno
  modo 3dicitur oratio negativa. Et est species enuntiationis 4:enuntia
  tionum autein 5alia est oratio 6aflirinativa, alia 7negativa 8(Ut ‘homo 9
  currit’, ‘horno non currit’); et diffinitur sic: ‘negatio est oratio nega
  tiva ab 10 aliquo’. Alio autem niodo dicitur negatio 1’signum vel in
  struinenturn negandi. Et hoc modo dicitur tripliciter’ 2.Quia negatio
  ut est instrumentum negandi, suniitur uno inoclo ut substantia (Ut lU
  hoc nomine ‘negatio’) 13, alio autem niodo suinitur negatio’ 4Ut actus,
  1u5t in verbo vel in participio (Ut ‘nego, -as’, vel ‘negans’ et ‘negatus’).
  Et bus 16 duobus rnodis 17suniitur negatio Ut concepta sive
  per moduni conceptus. Alio autern inodo surnitur negatio que est
  instrumentum negandi ut exercita; et sic significatur per hanc parti
  cularn ‘non’. </p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e121">Et nota quod conceptus et affectus 1differunt in hoc quod
  conceptus 2dicitur esse illud quod est in anirna per similitudinem
  aliquain 3:ciim enirn cogito 4de coloribus et de hominibus 5,siinili
  tudines eorum recipio in anirna, Ct non res ipsas. Affectus autein 6
  sive exercitio’ dicitur 8esse illud quod secundum veritatean est in
  anima vel in corpore. Ut cuni laboro in egritudine, dolor est in
  aninia rnea secundum veritatern afficiens 9earn, Ct quando curro,
  cursus 10 est in corpore secundum veritateari exercitus 11 et 12 afficiens
  ipsuan corpus.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e124">Item. Negatio isto 1 ukimo ariodo sumpta est duplex. Quia est
  quedam negatio que est termini 2,ut in nomine infinito vel in verbo
  inflnito; et est alia que est orationis. Et prima additur terrnino 4per
  coanpositionern, secunda per appositionem. Item. Negatio terinini est duplex. Quia est quedam que facit noinen infinitum sive
  privativurn 6(Ut ‘non-homo’, ‘non-lapis’) et est alia que facit verbum
  infinitum sive 7privativunL (Ut ‘non-currit’, ‘non-laborat’).</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e127">Sed videtur quod neque qualitas accidentalis 1neque actus
  possint 2predican d.e substantia, quia 3sunt diversa et diversa inquan
  turn diversa 4sunt 5repugnantia. Ergo ununi non vere predicatur de
  altero. Ergo sicut hec est falsa: ‘Sortes est albedo’, siniiliter sunt 7hec:
  ‘Sortes est albus’ e8t hec: ‘Sortes currit’ sicut et hec: ‘Sortes est cursus’.
  Et dicendurn quod dupliciter contingit significari 9diversa. Quia uno
  modo inquantuni unum 1°est oppositurn alteri ve1 11 diversum ab eo
  (Ut ‘Sortes’ 12,‘albedo’, ‘cursus’); et sic unurn non potest 13vere pre
  dicari 14de altero. Mio 1autem modo contingit significa.ri’ 6
  <pb ed="#T" n="28-r"/>
  <cb ed="#T" n="a"/>
  <lb ed="#T"/>
  diversa prout unuin est de altero (Ut ‘albus’, , ‘currit’, ‘legit’) et
  universaliter quecuraque significantur in concretione ad substan
  darn, sive dicantur denominative 17(Ut ‘albus’ 18,‘currit’) sive
  flOfl’ 9(Ut ‘studiosus’ 20,‘cursor’ et ‘pugillator’ et consimilia, prout
  dicuntur 21 ‘cursor’ 22et ‘pugillator’ a naturalibus potentiis). Et hoc
  modo unurn diversuin predicatur de altero.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e137">Item. Cum triplex sit compositio, sciicet qualitatis ad’ substan
  darn et actus distantis a substantia cum substantia et actus
  uniti substantie 2curn 3substantia, et cuilibet harurn triurn 4coniposi
  tionum sua opponatur 5negatio, et 6 sic erit triplex negatio. Quare 7
  male ponuntur due tanturn. Et dicenduin quod 5,sicut prius est
  dictum, negatio 9Ut est exercita sive Ut 1° afliciens, est duplex mu1
  genere, sicut compositio duplex est in genere, quia est quedam ter
  mini, alia 12 vero orationis, Ut dictum est. Sed quia’ 3negatio lila 14 est
  in specie quadruplex’ 5,eoquod negatio terrnini 16subdividitur: que
  darn 17 eniin est que removet qualitatem a substantia, faciens nomen
  infinitum (Ut ‘non-homo’, ‘non-asinus’) 18et est alia que actuni uni
  turn’ 9substantie removet a substantia, faciens participium infknitum
  (Ut ‘non-currens’, ‘non-.legens’), tertia vero actuin dista.ntern a sub
  stantia exteriori removet sive privat a substantia intra 20,faciens
  verbum infinitum (Ut ‘non-currit’, ‘non-laborat’) 21—quarta vero est
  orationis, Ut dictum est, faciens orationem negativarn —, sic negatio
  terrnini dividitur per partes tres. </p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e140"> Ad illud autein quod obicit 1quod triplex est compositio, actus 2
  scilicet curn substantia, ergo ex opposito erit triplex negatio, —
  dicendum 8quod insuffIcienter dividit 4,quia relinquit cornpositio
  nem actus distantis a substantia exteriori cum substantia intra 5.Et sic
  sunt quatuor compositiones. Unde ex opposito erunt quatuor negatio
  nes. Quod autem sint 6quatuor compositiones patet. Quia quedam est
  qualitatis 8cuiri substantia, Ut in quolibet nornine; et negatio ei
  opposita facit nonien infinitum 9(Ut ‘non-horno’). Et aiia est actus
  uniti substantie cum substantia, Ut lfl participio; et negatio ei opposita
  facit participium infinitum (Ut ‘non-legens’). Tertia vero t°est actus
  distantis a1 substantia exteriori cum eadem 12substantia exteriori (Ut
  ‘Sortes culTit’); et13 negatio ei opposita facit orationeni negativam (Ut
  ‘Sortes non currit’). Quarta vero est actus distantis a substantia
  exteriori cum substantia intrai 4;et negatio ei opposita facit verbuni
  infinitum (ut ‘non- currit’, ‘non-laborat’). Et sic15 insufficienter 16
  dividebat coinpositiones istas in specie et negationes eis oppositas. </p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e143"> Et nota quod verburn comparatur duplici substantie, scilicet 1
  exteriori, que reddit ci suppositu!n 2(Ut ‘Sortes currit’) Ct
  substan tie interiori, que infinite 3intelligitur in ipso, quia ‘currit’
  ideim est quod ‘res currens’ et4 ‘currens’ 5est ipse 6actus, res vero 7est
  substantia. interius 8intellecta.</p></div>
  <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e146">
  <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e148">De negatione in specie</head>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e151">Dicto de negatione in genere consequenter dicenduni
  est de unaquaque predictarum negationum et’ in specie. Et prinio de
  negatione norninis infiniti, cuni hec sit prior aliis.</p></div>
  <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e154">
    <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e156">De negatione injinitante nonzen</head>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e159">Circa quam primo queritur utrum nomen infinitum predicetur
  de quolibet quod est Ct quod non est. Et videtur quod non, quia: Sicut dicitur in Secundo Periher,neneias, ad affirmationent in qua predi
  c2atur nomen infinitum, sequitur negatio in qua p3redicatur noinen
  finitum, et non econverso (Ut ‘omnis horno est non-iustus; ergo
  nullus hom.o est iustus’, et non econverso). Ergo affirmatio in qua
  p4redicatur nornen infinitum, ponit a,5liquid quia si nichil
  <cb ed="#T" n="b"/>
  <lb ed="#T"/>[T28rb}
  poneret, t6unc converteretur cum negatione. Ergo infinitum soluin
  predicatur de ente. Ergo non de quolibet quod est et quod’ non est. Ad
  idem. Curn dicitur ‘hoino est non-instus’, hic ponitur ens, quia
  a8ffIrmatur esse, n9eque compositio negatur per negationem ipsius
  terinini infiniti sequentern. Ergo nornen infinitum predicatur
  solurn de ente. Ergo non de quolibet quod’° est et quod non est.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e166">Sed contra. ‘Homini’ opponitur aliquid secundum n1egationem
  et aliquid secunduin p2rivationem, ut ‘mortuum’ opponitur ‘homini’
  privative et ‘non-homo’ negative. Sed privatio plus participat de ente
  quarn negatio. Ergo ‘xnortuum’ plus participat de ente q3uarn ‘non
  horno’. Sed ‘ntortuuzn’ predicatur de non-ente. Q4uare multo fortius
  ‘non-hoino’. Ergo nome5n infinitum non solum predicatur de ente
  sed e6tiam de non-ente. Item ad idem. Boetius docet convertere uni
  versalem affirinativam infinitando t7,erminos ut ‘ornnis h8orno est
  ens; ergo o9mne non-ens est non-horno’. Ergo ‘non-honto’ predicatur
  de quolibet non-ente. Ergo non solum de ente. Item. Ut est in Secirndo
  Topicorum: si ad ‘hoininern’ sequitur ‘animal’, ergo per consequen
  dam econtrario ad ‘non-animal’ sequitur ‘non-honto’. Sed b1en0e
  sequitur ‘si est hon-mo, est ens’. Ergo s1’equetur per consequentiam
  econtrario ‘si est non-ens, est non-homo’. Ergo nomen infinitum
  non solurn predicatur de ente sed etiarn de non-ente.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e169">Solutio Solet dici quod in hontine est duplex compositio. Quia
  q2uedam est colrlpositio forine cum rnateria; honto enini et unum
  quodque [N46rb] aliud a Primo constat ex materia et forina, vel v3ere
  vel p.4roportionaliter Et est alia contpositio in h5on-mine que est dif
  ferentiaruin c6urn genere vel c7um superiori, sive sint differentie specifice, ut in speciebus omnibus et generibus s,8ubakernis sive sint
  differentie non-specifice, sicut s1u0nt differeatte que” secundum
  rationem finis vel cause a1lter2ius adiciuntur enti, per quas diffe
  r1ent3ias g1en4era generalissirna d1iffe5runt a Se. Curn enirn genera
  generalissirna communicent in e,6nte’ licet secundum prius et
  posterius, oportet quod per aliquid differant. 1U7t patet, quia: Sub
  stantia est ens per s1,e8 quantitas vero est ens mensurativuni sub
  s1,tan9tie q2°ualitas vero est ens inforinativurn (2’vel qualificati
  v2)u2rn substantie, relatio v2e3ro est ens c2ompar4ativum substantie,
  actio vero est ens medium per quod, sive secundum quod, unum agit
  in aliud; Ct SiC de aliis. Unde h2e5c differentia ‘per s2e6’ est diffe
  rentia substantie Ct ‘niensurativurn substantie’ est differentia quan
  titatis, et sic de aliis. Et sic per istas differentias, que non sunt speci
  fice, differunt genera2l generalissima inter Se.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e172">F1ornietur autern argurnentuin sic: In hoinine est duplex corn
  positio, scilicet forme cuin rnateria Ct differentiarurn cum prhno
  predicabili, ut cum ente. Sed cuilibet contpositioni o2pponitur sua
  negatio. E3rgo duplici compositioni e4xistenti in homine duplex:
  opponitur negatio. Ergo negatio in hoc ternaino ‘non-horno’ est
  duplex. Quia vel rernovebit compositionem q5ue est differentia.rum
  curn ente. Et sic relinquitur ens, quia cum dicitur ‘ens per se
  corporeum aniniatuni sensibile rationale mortale’: si aggregatio
  istarum differentiarum r6emoveatur (non dico quod u7naqueque
  earurn removeatur, sed aggregatio eanun, que potest removeri pro
  una vel pro pluribus sive pro o8,mnibus) tunc relinquitur ens (quia Si
  una sola r,9emoveatur i0am non sunt ibi omnes; vel si plures vel si
  omnes,
  <pb ed="#T" n="28-v"/>
  <cb ed="#T" n="a"/>
  <lb ed="#T"/>sernper aggregatio earum removetur). Et sic ‘non
  horno’ ponit ens et predicatur solum de ente. Et sic ‘non-homo’
  dicitur terminus privativus. Si autein negatio ista removeat corn
  positionem forrne curn materia, tunc nichil ponit actu, sed tan turn
  ponit ens in potentia vel in opinione. Et SC ‘non-homo’ est terminus
  negativus”. Et sic ‘non-hoino’ ponit potentiale vel opinabile vel
  yinaginabile. Et sic ‘non-horno’ predicatur td2e ente et de non-ente.
  E3t’ sic nomen infinitum e1s4t duplex. [N46va] Quod concediinus.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e182">Dicendum ergo quod nonien dupliciter potest infmnitari, ut
  osten sum est. Quia’ uno modo secundurn privationern; et sic ‘non
  horno’ ponit ens, removendo aggregationem differentiarurn a prirno predicabili. Et sic ‘homo’ Ct ‘non—honio’ OppOflUfltUf Ut privatio et
  habitus et predicantur soluin de ente. Alio autein inodo potest nomen
  infinitari 2,sdiicet secundum negationem. Et sic ‘non-hon’io’
  nichil ponit et est terminus negativus 3.Et sic ‘homo’ et ‘non-homo’
  opponuntur Ut afllrniatio et negatio et 4 predicantur de quolibet quod
  est et quod non est, ita quod hoc vel illud, sicut et5quelibet con
  tradictio. Et nota quod ille duplex: inodus infinitandi terminuni est
  solurn in terminis specialibus, quia 6termini generates (Ut ‘ens’ et7
  ‘aliquid’) uno solo modo infinitantur, scilicet secundum negatio
  nem, quia in eis non est duplex compositio sicut in specialibus.
  Unde ‘non-ens’ et8 ‘non-a1iquid’ solurn predicantur de non-ente 9.
  Nullus enim 10 terminus 11 infinitus potest predicari ne eo cuius 12
  forma removetur 13per ipsuin. Unde ‘non-hoino’ non potest predicari
  de [P54vb1 homine neque ‘non-ens’ de ente. Nullum enim opposi
  torurn predicari potest de sibi opposito.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e185">Ad illud autem quod obicit, quod ad affirinationem in qua
  predicatur nornen infinitum, sequitur negatio’ in qua predicatur
  nomen fmnituin, et non econverso, Ct 2 SiC nornen infinitum ponit
  ens, — dicendurn sicut dictum est prius, quod 3‘noinen 4infinitum’
  duplex est propter hoc quod vel est infinitum secundum negationern
  et sic nichil ponit, vel quod 5est infinitum secundurn privationem et
  sic ponit ens, sive sit substantiale (Ut hoino, animal) sive accidentale
  (Ut album, iusturn, rectum 6,curvum, par vel iinpar). Unde si predi
  cetur terminus accidentalis infinitus secundurn privationem, sic
  relinquit subiectum accidentis in esse. Et sic ista: ‘homo est non
  iustus’ et consirniles ponunt ens. Et sic ad ipsas sequitur negativa de
  predicato finito, et non econverso (Ut 7 ‘homo est 8 non-iustus; ergo
  horno non est iustus’, et non econverso). Et hoc determinat Aristoti
  les in principio Secundi Perihernzeneias dicendo 9quod sic consequun
  tur sibi 10 invicem sjcutll dictum est in Pnoribus. (Hoc’ 2etiarn dicit in fine Pñmi Priorum quod ad privativam affirmativam [N46vb]
  sequitur negativa finita, Ct non econverso; Ut ‘hoc est inequale; ergo
  non est equale” 4,et non econverso; ve1 15 ‘hoc est non-album; ergo
  non est album’, et non econverso). Si autern predicetur’ 6terminus
  accidentalis infinitus secunduin negationem, tunc nichil ponit, Ut
  dictum est. Et sic convertitur curn negativa ftnita (Ut ‘oxnnis hoino
  est non-iustus; ergo nullus hoino est 1UStUS’, et non econverso).
  sirniliter dicit 17 in principio’ 8Secundi Perihernzeneias paulum post
  quocl 19 ad negativarn finitam sequitur aflirinativa infinita (Ut ‘nulhis
  homo est iustus; ergo omnis homo est non-iustus’). Quod non possk
  esse nisi converterentur 20isto 21 modo, scilicet
  <cb ed="#T" n="b"/>
  <lb ed="#T"/>secundum quod est norrien infinitum secundurri negationem. Et sirniliter intel
  lige de termino inhinito substantiali (Ut ‘non-horno’) sicut de22 acci
  dentali (ut ‘non-iustum’) 23.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e192"> Ad ilud autern quod postea obicit, quod in ista: ‘homo est non
  iustus’ ponitur 1ens, cum affIrrnetur esse et remaneat 2cornpositio
  afflrmata Ct non negetur per negationem sequentern, — dicendum
  quod hoc 3 argumentuin tripliciter peccat. Quia 4uno modo 5secun
  durn equivocationern huius nominis ‘non—iustus’ 6,quod’ uno inodo
  ponit ens et alio inodo non, ut dictum est prius. Et 8 alio inodo 9peccat
  secundurn consequens, sive secunduin quid et sirnpliciter, quia non
  sequitur ‘affirmatur esse aut’ 0ipsa cornpositio; ergo est’, quia aflirnia
  lb est tarn de ente quam de non-ente. Ergo in plus est afflnnatio
  quam esse secundurn rein11.Ergo est consequens. Unde 12 secundum
  quod ‘non-iustus’ est nomen infinitum secundum negationern, non
  sequitur ‘homo est non-iustus; ergo homo est’. Preterea est ibi
  fallacia secunduin quid et siinpliciter, quia quamvis sit13 ibi cornpo
  sitio affirrnata, non tarnen 14 ponitur ibi15 ens siznpliciter sed diminu
  turn16per determinationern sequentein. lJnde sicut non sequitur ‘
  est opinabile; ergo est’, quanivis sit ibi17 compositio afflrinata 18,ita non
  sequitur ‘est non-iustus; ergo est’, cum 19 dirninuatur esse per deter-minationem nichil ponentem, secundurn quod ‘non-iustus’ e2s0t ter
  minus negativus.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e195">Sciendum autem 1quod nullus terminus 2potest infinitari nisi
  subicibile 3vel predicabile. Et 4 ideo signa universalia vel particularia.
  non possunt infinitari, quia sunt dispositiones subiecti inquantum
  subiecturn est, et ita respiciunt predicaturn. Et ideo dicit Aristotiles
  quod hec negatio ‘non’ non est addenda huic signo ‘omnis’, quia
  non significat universale sed quoniam universaliter.</p></div>
  <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e199">
    <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e201">De negatione infrnitante verbum</head>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e204">Dicto de negatione speciali’ nominis faciente 2noinen infini
  tum consequenter dicendum de speciali negatione verbi faciente
  verbum infinitum, quia sicut nomen na.tura prius e3st verbo, ita
  nornen infinitum natura prius e4st verbo infinito. Primo ergo queri
  tur de verbo inrinito atrum predicetur de ornni 5eo quod est et q’uod
  non est. Et videtur quod sic. Quia, Ut vult Aristotiles, verburn infini
  tum sirniliter 6est in quolibet quod est et quod non est. Ergo predi
  catur de omni quod est et quod non est. Sed contra. Negatio que est in
  verbo infinito, relinquit coinpositionern affirmatarn, remnovendo
  actun-i a substantia 8de qua predicatur actus. Unde sensus huius
  ‘Cesar non currit’, secundum 9quod ‘non-currit’ est verbum infini
  tum, est iste: Cesar esi non-cwrens. Sed cornpositio affirmata 0ponit
  ens, quia ponit subiectuni in esse. Ergo verburn infinitum ponit ens.
  Ergo solurn predicatur de ente.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e207">Et dicendum secundumn quosdamn quod verbum infinitum 1
  extra ora.tionern mnanet infinitum, sed in oratione n2on manet
  infinitum, sed fit semper oratio quando ponitur in oratione, q3uia
  negatio est una pars et verbum alia. Sed hoc nicki est, q4uia
  rnoventur eoquod nesciunt distinguere in hac oratione ‘Cesar non
  currit’ et in consixnilibus, secundumn quod sunt propositiones nega
  t5ive et secundurn quod sunt de verbo infinito. Unde dicenduni. Quod verbum infinitum predicatur de quolibet quod est et quod non est et
  manet infinitum extra orationem et in oratione. Et hec propositio
  ‘Cesar non currit’ et consiiniles, secundum quod sunt orationes
  negative, nichil ponunt; et compositio negatur i6n eis nichil relin
  quendo, per e.7os Secundum auteni quod in eis ponitur verbum
  infinitum, compositio renianet a.8ffirmata Unde isto modo secun
  dum quod in eis verburn infinitum, adhuc sunt duplices, quia ver
  bum infinitum potest infinitari
  <pb ed="#T" n="29-r"/>
  <cb ed="#T" n="a"/>
  <lb ed="#T"/>secundum negationem et sic
  nichil ponit; vel potest infinitari secundum privationem et
  sic ponit subiecturn in esse, et sic ponit ens.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e216">Ad i1liad autern quod obicit quod coinpositio a2fflrmata ponit
  ens, quia ponit subiecturn in esse, dicendum quod utrumque est
  falsum, quia compositio equaliter se habet a5d cornpositionem en
  thu et ad coinpositionem non-entium; unde n4eque ponit ens ipsa
  compositio neque ponit subiectum suum in esse. Ft ita virtute corn
  positionis a5ffirrnate inquantuun e6st affirmata, nichil p7.onitur’ Sed
  virtute p8redicati aliquando ponitur subiectum in esse, Ut
  quando predicatum e9st ens sinupliciter’°, et aliquando non p1on1itur
  subiectuin in esse, Ut quando p2redicaturn’ est ens diminuturn v1e31
  quodainunodo. Et i1de4o sequitur ‘lapis est honio; ergo lapis est’ et non
  sequitur ‘lapis est opinabile; ergo lapis est’. Unde sensus huiu.s ‘Cesar
  non currit’ secundum quod ‘1non-c5urrit’ est verbuin infinitum, est
  iste: Ces€zr est ,zon-currens.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e219">Et simuliter intellige de participio sicut et de verbo. Unde ille
  due ‘Cesar non currit’, ‘Cesar est non-currens’ nichil ponunt secun
  dum quod verbum et participium sunt terrnini negativi. Sed secun
  dum quod sunt tennini privath’i, sic ponunt ens, quia ponunt subiec
  turn in esse. Et hoc virtute predicati et non cornpositionis, Ut dictum
  est. De negatione infinitante participiurn satis patet ex predictis; et
  ideo relinquatur. </p></div>
  <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e222">
    <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e224">De negatione orationis&gt;</head>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e227">Determinatis negationibus terminoruin dicendum est de nega—
  t1ione orationis. Simplex enim natura p2recedit comnpositum. U3nde
  nomen et verbumu natura sunt priora oratione. Unde negatio nomi
  nis v4el verbi natura precedit negationem orationis. Primo ergo
  queritur utrurn negatio orationis faciat c5.ontradictioneni Et videtur
  quod non, quia: Ad hoc q6uod negatio contradicat, oportet quod re
  moveat comnpositionem. Sed non potest removere c,7ornpositionexn
  quia cornpositio est subiectum negationis et nullurn accidens renio
  vet suurn subiectum. Ergo non potest facere contradictionem. Ergo
  non contingit contradicere. Item ad idemn, Quicquid est causaturu,
  a8ut est substantia. aut accidens. Ergo negatio curn sit causata, aut est
  substantia aut accidens. Sed non est substantia. Ergo est accidens.
  Ergo est in subiecto aliquo. Sed n9onnisi in compositione. Ergo non
  remnovet e1.a0rn Ergo non contingit contradicere, I1.te1m Cum
  contingat con tradicere, q2uia’ hoc est ptrin3cipiurn principiorum in
  scientiis, ergo negatio rernovet comnpositionern. Sed coxnpositio est
  causa mnodi. Ergo remnovet rnodum. Ergo nulla o1ra4tio negativa est
  alicuius mnodi. Ergo nte5que indicativi (1loc6us a genere). Ergo nulla
  o1ra7tio negativa est vera vel falsa; sola enim indicativa est 18 qua
  est verum vel falsumn.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e230">Solutio. Sicut hoc nornen ‘homno’ duplicem habet significa
  tionent, scilicet generalem’ C2t specialem (generalis significatio est
  significare substantiam curti qualitate, s3pecialis vera significare
  hanc substantiant que est homno), et s4icut in verbo duplex est signi
  ficatio, scilicet generaiis {N47va] e5t specialis: (6generalis est signi
  ficare agere vel pati, specialis v7ero significare istum a8ctunt vel
  istani passionemn, Ut legere vel legi, percutere vel percuti), — simni
  liter d9uplex: est compositio, s1cili0cet generalis et speciaiis. Gene
  r1alits autem conipositio communiter se habet quantum est de se ad
  ornnia componibilia. Gum eriini dicitrius quod verburn consigni
  f1ic2at [.P55va] cornpositionem, non dicimus hanc c1omnpos3itionern v1e41 illain, sed coinpositionem in genere; et hec cornpositio est
  generalis’ 5.Specialis auteul cotnpositio est per extrema compositio
  nis. Et negatio rernovet specialem coinpositionem, Ct hoc sufficit ad
  contradictionern. Et relinquit generalein, ratione cuius accidit
  rnodus. Tfnde adhuc 16contingit’ 7contradicere.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e233">Item. Solet 1dici quod due negationes equipollent a.ffirrnationi 2.
  Et queritur quare due affirmationes econverso
  <cb ed="#T" n="a"/>
  <lb ed="#T"/>non equi
  pollent negationi 3.Et 4 videtur quod, sicut negatio reniovet aflirma
  tionern, sic econverso affirmatio negationem. Et dicenduni quod
  negatio apta nata est destruere 5quicquid repperit 6,quia negatio est
  actus’ destruens suurn obiectum. Unde obiectuni negationis, quod
  cumque fuerit, removetur per negationem. Et quia negatio au
  quando 8est obiectum negationis, aliquando negatio negatur (Ut ‘non:
  Sortes non currit’) et 9 ideo negatlo removetur per negationein, ideo 10
  ex consequenti ponitur affirmatio, quia t1 remota negatione ponitur
  afTirinatio, eoquod necesse est semper esse affirrnationeni v1e21
  negationem. Et ideo due negationes equipollent affIrniationi. AffIr
  inatio 13 auterri non est apta nata clestruere 14suum obiectuin, sed
  ponit ipsum’ 5potius et conservat. Et ideo cum res affirmata 6,que est
  obiecturn afflrxnationis’, non 18 reinoveatur per afflrmationern, oh 19
  hoc due affinnationes non possunt equipollere negationi.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e240">Ad illud autein quod obicit quod affirmatio rernovet negatio
  nem, sicut et 1 econverso, dicendum quod due comparationes 2sunt
  in affirrnatione et due in negatione, diversimode 3coniparate. Una
  enirn cornparatio afllrrnationis est ad illud quod affirinat, aljarn 4
  vero habet ad illud cui opponitur. Et ille due comparationes affir
  Inationis non 5 sunt respectu eiusdem sed respectu diversorum.
  Verbi gratia, hec affirmatio ‘Sortes currit’ afflrmat Sortem currere et
  coinpositio 6eius opponitur ei’ 7 que est Sortem non currere. Et ideo
  ratione compositionis 8non potest destruere suurn obiectum.
  Sed due cornparationes negationis sunt semper 9respectu eiusdem,
  quia negatio semper negat aliquid, sicut 1°affirniatio affirinat, et
  semper negatio opponitur alicui. Sed nonnisi ci quod negat. Et ideo negatio ratione sue oppositionis semper destruit suuin obiectum quod
  negabat”. Sed affirmatio non opponitur ei quod aflirmat, ut
  dictum est. Et ideo affirmatio non destruit quod afflrrnat 13 . Et sic
  non est simile de affirmatione a1d4 negationem et de negatione ad
  affirinationeni, Ut 1am patet p5er’ hoc quod negatio opponitur affir
  inationi et negat earn, affirmatio opponitur negationi et non affirmat
  earn sed aliud, ut clictuni est.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e244">Item. Dicit 1Aristotiles in secundo Topicorum quod si aliquid
  non est susceptivum unius contrarioruin, neque alterius. Ergo quod
  non potest affirmari 2,non potent 3negari 4.Sed ista ‘Sortes non currit’
  non potest afflrrnari, curn sit negativa. Ergo non potest ei adcli altera
  negatio ut per earn negetur. Ergo due negationes n5on equipollent
  affirinationi.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e247">Ad hoc dicunt quidarn quod negatio quodainmodo est afflrnia
  do, quia negatio’ habet in se aliquid 2de ente, scilicet 3de affirma
  done, unde participat 4naturam affirmationis. Et ideo potest negari
  per negationeni. Et ita huic propositioni ‘Sortes non currit’ potest addi
  altera negatio sic 5:‘non: Sortes non currit’. Et ita due negationes
  equipollent afErinationi. Sed ego credo quod nielius dicitur quod
  quamvis 6accidentia nature non possint reflecti supra 7se agendo in
  se (sicut 8caliditas 9non agit in se sed in suuzn obiectum), tarnen
  accidentia causata’ 0a ratione possunt reflecti supra se agendo in- 1se
  (sicut ratio supra se cognoscendo’ 2se et iudicando 3de Se). Unde
  negatio, que’ 4est accidens causatum 15 a ratione, potest reflecti 16
  supra negationem sive 17 supra rem negatarn’ 8.Et ideo negatio potest
  negari, quamvis non possit affirrnari. Et consideratio Aristotilis 9
  debet [T29va] intelligi dc accidentibus nature sive de con trariis
  nature (Ut ‘album-nigrum’, ‘caliduin-frigiduin’ et consimulia). Item.
  Iste due ‘Sortes currit’ 20 ,‘non: Sortes non currit’ equipollent sibi
  invicem et contradicunt hujc ‘Sortes non currit’. S2e1d contra: dicit
  Aristotiles quad unurn uni opponitur. Ergo due propositiones non
  con tradicunt uni.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e250">Et dicenduin quoci dupliciter1fit contradictio, scilicet pruno et
  ex consequenti. Unde in bus est primo contradictio ‘Sortes2currit’,
  ‘Sortes non currit’. Sed3hec ‘non: Sortes non currit’ [N48ra] contra
  dicit4ex consequenti huic ‘Sortes non currit’, quia, inquantuni equi
  poflet, Ct convertitur cuni ista5‘Sortes currit’. Unde intellige quod in
  contradictione primo° semper altera7est aflirmatio et altera est
  negatio. Unde dicit Aristotiles8quod contradictio est affirmatio et
  negatio opposite. Sed in contradictione que est cx consequenti, nega
  tb potest contradicere negationi.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e253">Item. Nota quod negatio [P56ra} preposita sive postposita’
  terrnino singulari ideni significat (Ut ‘Sortes2non currit’ et ‘non:
  Sortes currit’). Sed non siiniliter est in terminis communibus, quia
  hec est indefinita3‘homo non4currit’, hec autern est universalis
  negativa ‘non: homo currit’. Neque6est in7 contrarium quod8dicit
  Aristotiles: “transposita nomina vel verba idem significant”. Et9
  intelligatur de aliis dictionibus, quia intellexit10de dictionc11que
  est’2 subicibilis vel predicabilis’8vet14 que est dispositio ipsius subi
  cibilis vel predicabilis absolute. Et non intellexit15de dictione que est
  dispositio unius ad16 alterum, ut sunt negationes et signa univer
  salia1‘. Negatio enirn negat unuin de18 altero et signum universale
  thsponit s’ubiectum in respectu ad predicatum.</p></div>
  <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e256">
  <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e258">Sophismata</head>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e261">Item. Queritur de hoc sophisiriate NULLO I-IOMINE CUR
  RENTE TU ES ASINUS. Probatio. fjdfkjHec est falsa ‘a:Liquo hornine
  currente tu es asinus’. Ergo eius contradictoria erit1vera, hec scilicet
  ‘non aliquo hoinmne currente tu es asinus’. Sed2 ‘non aliquo’ Ct
  ‘nullo’ equipollent, sicut ‘non aliquis’ et ‘nullus’. Ergo hec est vera
  ‘nuilo homine currente tu es asinus’. Sed contra. Nullo hotnine
  currente tu es asinus. Ergo durn nultus homo currit3,vel si nullus
  homo currit4,vel quia nullus homo currit, tu es asinus. Qu.od falsum
  est 30 Solutio, Prima falsa, hec scilicet ‘nullo homine currente tu es
  asinus’. Quia’ i2sta p3er quarn probat earn, peccat secundum divi
  sionern, hec scilicet ‘non aliquo hornine currente tu es asinus’. E4t
  est duplex, coquod negatic potest negare tantum participium (et sic
  est di’visa et falsa), vel potest negare participium in cornparatione act
  verbum sequens (et sic est composita et vera). Et pnmo 5modo equi
  pollet prime, scilicet huic ‘nullo honiine currente tu es asinus’. Sed
  hec est falsa ‘nullo homine etc.’, quia negatio que est in cornposi
  tione 6huius signi ‘nullo’ 7,non potest fern ultra participium, per
  hanc regulam
  <seg type="rule">qsotieiscunzque negatio ci distributio induduntur in tennino uno 8,ad nichil pokstfrai
  unum sine reliquo.</seg>
  Sed distributio non fertur 9ultra participiuni. Ergo neque [N4Srb}
  negatio. Et’° ita hec est falsa ‘nullo honiine currente iii es asinus’.
  Quare 1e1t sua equipollens jib modo quo ei equipollet. Et utraque est
  aflirinativa, hec scilicet ‘nonl 2aliquo 13 honiine currente etc.’ 14 et
  ‘nullo honüne currente etc.’, secundum quod equipollent. Et per
  h1o5c patet quod neutra earum contradicit huic ‘aliquo honune cur
  rente etc’, quia affirinativa non contradict affirmative.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e267">Item. Qu.eritur de hoc sophisinate NICHIL NICHIL EST. Proba
  tic 1.Eius contradictoria est falsa, hec scilicet ‘aliquid nichil est’. Ergo
  prima 2vera. Contra. Nichil nicliil est. Ergo nichil nulia substantia
  est. Et videtur e3sse locus a genere sive a toto in quantitate, Ut ‘nichil
  est; e4rgo nulba substantia. est’. Sed conclusio e5st falsa, hec scilicet
  ‘nichil nulla substantia est’,
  <cb ed="#T" n="b"/>
  <lb ed="#T"/>quia equipollet huic ‘quidlibet
  est aliqua substantia’, quoci falsum est. Ergo C6t prima ex qua sequitur,
  est falsa.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e274">Solutio. Prima vera, hec scilicet ‘nichil nichil est’, quia [P56rb]
  equipollet huic ‘quidlibet est aliquid’, per illam regulam’:
  <seg type="rule">quotimscumque duo signa unwersalia negativa ponuntur in e2adem locistione, ita quod
  unum in subiecto e31 alteruni in predicato, piimum equipollet sue contrario, reliquum
  suo contradictorio</seg>. Item. Improbatio peccat secundum consequens communiter loquen
  do, quia sicut hic 4est consequens secundum comrnuniter loquentes
  ‘quidlibet est aliquid; ergo quidlibet est aliqua substantia’, sirniiter
  hic est consequens ‘nichil nichil est; ergo nichil nulla substantia est’.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e280">Ad illud autem quod obicit quod videtur 1ibi esse locus a genere
  sive a toto in quantitate, dicendum 2quod non est verum, imrno est
  ibi fallacia 3secunduin consequens, sicut hic ‘nullus horno est
  nullum animal; ergo nullus homo est nullum risibile’. Quia in ista
  ‘omnis homo est nullum animal’ ‘animal’ removetur a subiecto. Et
  curn apponitur 4alia negatio per hoc signurn ‘nullus’, rernovetur
  predicatuin negaturn 5a6 subiecto sic: ‘nullus hoino est nullum
  animal’. Sed rernovere predicatuin a subiecto negatum est ponere ex
  consequenti in 7 eodern affirmatum. Ergo ista ‘nullus horno est
  nuflum animal’ equipollet huic ‘ornnis 8homo est aiiquod 9animal’;
  et similiter ista ‘nullus homo est nullum risibile’ equipollet huic
  ‘on-in is homo est aliquod risibile ‘10• Hic autem ponunt consequens:
  ‘animal est; ergo risibile 1est’, sicut hic: ‘animal currit; ergo hon-to
  currit’. Ergo et12 hic: ‘omnis homo est animal; ergo ornnis horno est
  risibile’; et similiter in suis equipollentibus ‘nullus horno [lV48va]
  est nullurn animal; ergo nullus 13 homo est nullurn risibile’ 14.Et
  siniiliter est in proposito: ‘nichil nichil est; ergo nichil nulla sub
  stantia est’.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e284">Et videtur quod conclusio improbationis sit vera, quia hec est
  vera ‘nulla substantia est nichil’. Quod patet dupliciter, scilicet per
  predictam regulain, quia equ.ipollet huic ‘omnis substantia est auquid;
  et etiam quia. sua contradictoria est falsa, hec scilicet ‘aliqua
  substantia est ¶nichil’. Ergo 2hec est vera ‘nulla substantia est nichil’.
  Ergo sua conversa tnt3vera, hec scilicet ‘nichil est nulla substantia’.</p>
  <p xml:id="phsyn-t2-d1e287">Et dicendum quod non recte convertit hanc ‘nulla substantia est
  nichil’, quia debet ponere signurn subiecti supra totuin predicatum et
  reducere tad subiectum 2,Ut ‘nulla substantia est nichil: nullum ens 3
  nichil est substantia’. Sed utraque istaruni 4est vera. Et sic non probat conclusionem irnprobationis. Item. Quod conclusio improbationis sit
  falsa probatur dupliciter. Quia uno modo per predictam regularn, et
  alio rnodo quia e5ms contradictoria est vera, hec scilicet ‘aliquid est
  nulla substantia’, Ut albedo et quodlibet alliud accidens.</p></div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>