<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Secundus [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus Secundus [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t2">
        <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e107"><supplied>TRACTATUS SECUNDUS</supplied></head>
        <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e110"><supplied>DE NEGATIONE</supplied></head>
        <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e113">
          <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e115"><supplied>De negatione in genere</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e118"><pc type="#pilcrow"/>Cum secundum diversitatem compositionum diversificetur,negatio, ideo
            <lb ed="#T"/>post compositionem dicendum est de negatione. <pc type="#pilcrow"/>Primo autem sciendum est quod
            <lb ed="#T"/><mentioned>negatio</mentioned> dicitur equivoce. Quia uno modo dicitur oratio negativa. Et est species
            <lb ed="#T"/>enuntiationis: enuntiationum autem alia est oratio affirmativa, alia negativa
            <lb ed="#T"/>(Ut <mentioned>homo currit</mentioned>, <mentioned>homo non currit</mentioned>); <pc type="#pilcrow"/>et diffinitur sic: <mentioned>negatio est oratio negativa
            <lb ed="#T"/>ab aliquo</mentioned>. Alio autem modo dicitur negatio signum vel instrumentum
            <lb ed="#T"/>negandi. Et hoc modo dicitur tripliciter. Quia negatio ut est instrumentum
            <lb ed="#T"/>negandi, sumitur uno modo ut substantia (Ut in hoc nomine <mentioned>negatio</mentioned>),
            <lb ed="#T"/>alio autem modo sumitur negatio ut actus, ut in verbo vel in participio
            <lb ed="#T"/>(ut <mentioned>nego,-as</mentioned>, vel <mentioned>negans</mentioned> et <mentioned>negatus</mentioned>). Ex hiis duobus sumitur
            <lb ed="#T"/>negatio ut concepta sive per modum conceptus. Alio autem modo sumitur
            <lb ed="#T"/>negatio que est instrumentum negandi ut exercita; et sic significatur per
            <lb ed="#T"/>hanc particulam <mentioned>non</mentioned>. </p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e121"><pc type="#pilcrow"/>Et nota quod conceptus et affectus
            <lb ed="#T"/>differunt in hoc quod conceptus dicitur esse illud quod est in anima per
            simili<lb ed="#T"/>tudinem aliquam: cum enim cogito
            <del rend="erasure"></del> de coloribus et de
            <lb ed="#T"/>hominibus <unclear reason="damage">tunc</unclear>, similitudines eorum recipio in anima, et non res ipsas.
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Affectus autem sive exercitium dicitur esse illud quod secundum veritatem est in anima
            <lb ed="#T"/>vel in corpore. Ut cum laboro in egritudine, dolor est in anima mea
            <lb ed="#T"/>secundum veritatem afficiens eam, et quando curro, cursus est in corpore secundum
            <lb ed="#T"/>veritatem exercitus et afficiens ipsum corpus.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e124"><pc type="#pilcrow"/>Item. Negatio isto
            <lb ed="#T"/>ultimo modo sumpta est duplex. Quia est quedam negatio que est termini, ut in nomine
            <lb ed="#T"/>infinito <add place="margin right">vel in verbo infinito</add>; et est
            alia que est orationis. Et prima additur per compositionem,
            <lb ed="#T"/>secunda per appositionem. <pc type="#pilcrow"/>Item. Negatio termini est duplex. Quia est quedam que facit <add place="margin right">nomen</add>
            infi<lb ed="#T"/>nitum sive privativum (ut <mentioned>non-homo</mentioned>, <mentioned>non-lapis</mentioned>) et est alia que facit
            <lb ed="#T"/>verbum infinitum sive privativum (ut <mentioned>non-currit</mentioned>, <mentioned>non-laborat</mentioned>).</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e127"><pc type="#pilcrow"/>Sed
            <lb ed="#T"/> videtur quod neque qualitas accidentalis neque actus possit predicari de
            <lb ed="#T"/> substantia, quia sunt diversa et diversa inquam tum diversa sunt
            re<lb ed="#T"/>pugnantia. Ergo unum non vere predicatur de altero. Ergo sicut hec est
            <lb ed="#T"/> falsa: <mentioned>Sortes est albedo</mentioned>, similiter sunt hec: <mentioned>Sortes est albus</mentioned> et hec: <mentioned>Sortes currit</mentioned>
            <lb ed="#T"/> sicut et hec: <mentioned>Sortes est cursus</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/> Et dicendum quod dupliciter contingit significari
            <lb ed="#T"/> diversa. Quia uno modo inquantum unum est oppositum alteri vel
            di<lb ed="#T"/>versum ab eo (Ut <mentioned>Sortes</mentioned> ,<mentioned>albedo</mentioned>, <mentioned>cursus</mentioned>); et sic unum non
            <lb ed="#T"/> potest vere predicari de altero. <pc type="#pilcrow"/> Alio autem modo contingit significari
            <pb ed="#T" n="28-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/> diversa prout unum est de altero (Ut <mentioned>albus</mentioned>, <mentioned>currit</mentioned>,
            <lb ed="#T"/> <mentioned>legit</mentioned>) et universaliter quecumque significantur in concretione ad substantiam, sive
            <lb ed="#T"/> dicantur denominative (ut <mentioned>albus</mentioned>,<mentioned>currit</mentioned>) sive non’ (ut <mentioned>studiosus</mentioned>,
            <lb ed="#T"/> <mentioned>cursor</mentioned> et <mentioned>pugillator</mentioned> et consimilia, prout dicuntur <mentioned>cursor</mentioned> et
            <mentioned>pug<lb ed="#T"/>illator</mentioned> a naturalibus potentiis). Et hoc modo unum diversum predicatur de
            al<lb ed="#T"/>tero.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e137"> <pc type="#pilcrow"/> Item. Cum triplex sit compositio, scilicet qualitatis ad substantiam et
            ac<lb ed="#T"/>tus distantis a substantia cum substantia et actus uniti <add place="margin-left" hand="#N1">sit de</add> substantia, et cuilibet
            <lb ed="#T"/> harum trium compositionum sua opponatur negatio, et sic est triplex
            <lb ed="#T"/> negatio. Quare male ponuntur tantum due. <pc type="#pilcrow"/> Et dicendum quod, sicut prius
            <lb ed="#T"/> dictum est, negatio ut est exercita sive ut afficiens, est duplex in genere, sicut
            <lb ed="#T"/> compositio duplex est in genere, quia est quedam termini, alia vero orationis,
            <lb ed="#T"/> ut dictum est. Sed quia negatio illa est in specie quadruplex, eo quod negatio
            <lb ed="#T"/> termini subdividitur: quedam enim est que removet qualitatem a substantia,
            <lb ed="#T"/> faciens nomen infinitum (Ut <mentioned>non-homo</mentioned>, <mentioned>non-asinus</mentioned>) et est alia que
            <lb ed="#T"/> actum unitum substantie removet a substantia, faciens participium infinitum (ut
            <lb ed="#T"/> <mentioned>non-currens</mentioned>,<mentioned>non-legens</mentioned>), <pc type="#pilcrow"/> tertia vero actum distantem a substantia
            <lb ed="#T"/> exteriori removet sive privat a substantia intra, faciens verbum
            <lb ed="#T"/> infinitum (ut <mentioned>non-currit</mentioned>, <mentioned>non-laborat</mentioned>) <pc type="#pilcrow"/> quarta vero est orationis, ut
            <lb ed="#T"/> dictum est, faciens orationem negativam, sic negatio termini dividitur
            <lb ed="#T"/> per partes tres. </p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e140"> <pc type="#pilcrow"/> Ad illud autem quod obicit quod triplex est compositio, actus
            <lb ed="#T"/> scilicet cum substantia, ergo ex opposito erit triplex negatio, — quod
            insuff<lb ed="#T"/>icienter dividit dicendum quod verum est, quia relinquit compositionem actus
            dist<lb ed="#T"/>antis a substantia exteriori cum substantia intra. Et sic sunt quatuor compositiones.
            <lb ed="#T"/> Unde ex opposito erunt quatuor negationes. Quod autem sint quatuor
            compositio<lb ed="#T"/>nes patet. Quia quedam est qualitatis cui substantia, in quolibet nomine; et negatio
            <lb ed="#T"/>ei opposita facit nomen infinitum (ut <mentioned>non-homo</mentioned>). Et alia est actus
            uni<lb ed="#T"/>ti substantie cum substantia ut in participio; et negatio ei opposita facit participium
            in<lb ed="#T"/>finitum (ut <mentioned>non-legens</mentioned>). <pc type="#pilcrow"/> Tertia vero est actus distantis a substantia
            <lb ed="#T"/> exteriori cum eadem substantia exteriori (ut <mentioned>Sortes currit</mentioned>); et negatio ei opposita
            <lb ed="#T"/> facit orationem negativam (Ut <mentioned>Sortes non currit</mentioned>). <pc type="#pilcrow"/> Quarta vero est actus
            <lb ed="#T"/> distantis a substantia exteriori cum substantia intra, et negatio ei opposita
            <lb ed="#T"/> facit verbum infinitum (ut <mentioned>non-currit</mentioned>, <mentioned>non-laborat</mentioned>). Et sic sufficienter
            <lb ed="#T"/> dividebat compositiones istas
            in specie et negationes eis oppositas. </p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e143"> <pc type="#pilcrow"/> Et
            <lb ed="#T"/> nota quod verbum comparatur duplici substantie, scilicet exteriori, que
            <lb ed="#T"/> reddit ei suppositum (ut <mentioned>Sortes currit</mentioned>) et substantie interiori, que infinite intelligitur in
            <lb ed="#T"/> ipso, quia <mentioned>currit</mentioned> idem est quod <mentioned>res currens</mentioned> et <mentioned>currens</mentioned> est ipse actus, res
            <lb ed="#T"/>vero est substantia interius intellecta.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e146">
          <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e148"><supplied>De negatione in specie</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e151"> <pc type="#pilcrow"/> Dicto de negatione in genere
            <lb ed="#T"/>consequenter dicenduni est de unaquaque predictarum negationum in specie. Et primo de
            <lb ed="#T"/> negatione nominis infiniti, cum hec sit prior aliis.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e154">
          <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e156"><supplied>De negatione infinitante nomen</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e159"> <pc type="#pilcrow"/> Circa quam <lb ed="#T"/> primo queritur utrum nomen infinitum predicetur de quolibet quod est et quod
            <lb ed="#T"/> non est. Et videtur quod non, quia: Sicut dicitur in <ref><title>Secundo Periherneneias</title></ref>, ad affirmationem in qua
            <lb ed="#T"/> predicatur nomen infinitum, sequitur negatio in qua predicatur nomen finitum, et non econverso
            <lb ed="#T"/> (ut <mentioned>omnis homo est non-iustus; ergo nullus homo est iustus</mentioned>, et non econverso). Ergo
            <lb ed="#T"/> affirmatio in qua predicatur nomen infinitum, ponit aliquid quia si nichil
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/> poneret, tunc converteretur cum negatione. Ergo infinitum
            <lb ed="#T"/> solum predicatur de ente. Ergo non de quolibet quod est et quod non
            <lb ed="#T"/> est. <pc type="#pilcrow"/> Ad idem. Cum dicitur <mentioned>homo est non-iustus</mentioned>, hic ponitur ens, quia
            aff<lb ed="#T"/>irmatur compositio esse, neque negatur <add place="margin-right" hand="#N1">compositio</add> per negationem ipsius termini infiniti
            <lb ed="#T"/> sequentem. Ergo nomen infinitum predicatur solum de ente. Ergo non de quolibet quod
            <lb ed="#T"/> est et quod non est.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e166"> Sed contra. <mentioned>Homini</mentioned> opponitur aliquid secundum negationem et aliquid
            <lb ed="#T"/> secundum privationem, ut <mentioned>mortuum</mentioned> opponitur <mentioned>homini</mentioned> privative et <mentioned>non-homo</mentioned>
            ne<lb ed="#T"/>gative. Sed privatio plus participat de ente quam negatio. Ergo
            <mentioned>mor<lb ed="#T"/>tuum</mentioned> plus participat de ente quam <mentioned>non homo</mentioned>. Sed <mentioned>mortuum</mentioned> predicatur de
            <lb ed="#T"/> non-ente. Quare multo fortius <mentioned>non-homo</mentioned>. Ergo nomen infinitum non solum predicatur
            <lb ed="#T"/> de ente sed de non-ente. <pc type="#pilcrow"/> Item ad idem. <name>Boetius</name> docet
            <lb ed="#T"/> convertere universalem affirmativam infinitando terminos nominis ut <mentioned>omnis homo est ens;
            <lb ed="#T"/> ergo omne non-ens est non-homo</mentioned>. Ergo <mentioned>non-homo</mentioned> predicatur de quolibet
            non-<lb ed="#T"/>ente. Ergo non solum de ente. <pc type="#pilcrow"/> Item. Ut est in <title>Secundo Topicorum</title>:
            <lb ed="#T"/> si ad <mentioned>hominem</mentioned> sequitur <mentioned>animal</mentioned>, ergo per consequendam econtrario ad <mentioned>non-animal</mentioned> sequitur
            <mentioned>non-<lb ed="#T"/>homo</mentioned>. Sed bene sequitur <mentioned>si est homo, est ens</mentioned>. Ergo sequitur per consequentiam econtrario
            <lb ed="#T"/><mentioned>si est non-ens, est non-homo</mentioned>. Ergo nomen infinitum non solum predicatur de
            <lb ed="#T"/> ente sed etiam de non-ente.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e169"> <pc type="#pilcrow"/> Item in hominem est duplex compositio. Quia
            <lb ed="#T"/> quedam est compositio forme cum materia; homo enim et unum quodque aliud a primo
            <lb ed="#T"/> constat ex materia et forma, vel vere vel proportionaliter Et est alia compositio
            <lb ed="#T"/> in homine que est differentiarum cum genere vel cum superiori, sive sint
            di<lb ed="#T"/>fferentie specifice, ut in speciebus omnibus et generibus
            subalter<lb ed="#T"/>nis sive sint differentie non-specifice, sicut sunt differentie que sunt secundum rationem
            <lb ed="#T"/>finis vel cause alicuius per quas differentias addicuntur enti <!--Rijk considers this previous passage to be a wrong lesson and corrects it to (i begin in the change of line): "finis vel cause alterius adiciuntur ente"!-->, per quas differentias
            ge<lb ed="#T"/>neralissima differunt a se. Cum enim genera generalissima
            <lb ed="#T"/>communicent in ente licet secundum prius et posterius, oportet quod per aliquid
            <lb ed="#T"/> differant. Ut patet, quia: Substantia est ens per se quantitas vero
            <lb ed="#T"/>est ens mensurativum <add place="margin-right" hand="#N1">substantie</add> qualitas vero est ens informativum (vel
            <lb ed="#T"/> qualificativum) substantie, relatio vero est ens comparativum substantie, actio vero
            <lb ed="#T"/> est ens medium per quod, sive secundum quod, unum agit in aliud; et sic
            <lb ed="#T"/> de aliis. Unde hec differentia <mentioned>per se</mentioned> est differentia substantie et <mentioned>mensurativum substantie</mentioned>
            <lb ed="#T"/> est differentia quantitatis, et sic de aliis. Et sic per istas
            <lb ed="#T"/> differentias, que non sunt specifice, differunt general generalissima inter se.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e172">For<lb ed="#T"/>metur autem sic argumentum <!--Rijk "autem argumentum sic"!--> <pc type="#pilcrow"/> In homine est duplex compositio, scilicet forme cum
            <lb ed="#T"/> materia et differentiarum cum primo predicabili, ut cum ente. Sed cuilibet compositioni
            <lb ed="#T"/> opponitur sua negatio. Ergo duplici compositioni existenti in homine
            <lb ed="#T"/> duplex: opponitur negatio. Ergo negatio in hoc termino <mentioned>non-homo</mentioned> est duplex.
            <lb ed="#T"/> Quia vel removebit compositionem que est differentiarum cum ente. Et
            <lb ed="#T"/> sic relinquitur ens, quia cum dicitur <mentioned>ens per se corporeum animatum
            <lb ed="#T"/> sensibile rationale mortale</mentioned>: si aggregatio istarum differentiarum removeatur
            <lb ed="#T"/> <del rend="expunctuation" hand="#N1">pro una uel pro pluribus</del> (non dico quod unaqueque <add place="above-line" hand="#N1">earum</add> removeatur,
            <lb ed="#T"/> sed aggregatio earum, que potest removeri pro una vel pro pluribus
            si<lb ed="#T"/>ve pro omnibus) tunc relinquitur ens (quia si una sola
            re<lb ed="#T"/>moveatur iam non sunt ibi omnes; vel si plures vel si omnes,
            <pb ed="#T" n="28-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/> semper aggregatio earum removetur). Et sic <mentioned>non homo</mentioned> ponit
            <lb ed="#T"/> ens et predicatur solum de ente. Et sic <mentioned>non-homo</mentioned> dicitur terminus
            priva<lb ed="#T"/>tivus. Si autem negatio ista removeat compositionem forme cum materia,
            <lb ed="#T"/> tunc nichil ponit actu, sed tantum ponit ens in potentia vel in
            op<lb ed="#T"/>inione. Et sic <mentioned>non-homo</mentioned> est terminus negationis. Et sic <mentioned>non-homo</mentioned>
            <lb ed="#T"/> ponit potentiale vel opinabile vel ymaginabile. Et sic <mentioned>non-homo</mentioned> predicatur
            <lb ed="#T"/> de ente et de non-ente.
              <add place="left-margin" hand="#N1">Et sic nomen infinitum est duplex.</add> Quod concedimus.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e182">Dicendum ergo quod nomen
            <lb ed="#T"/> dupliciter potest infinitari, ut ostensum est. Quia uno modo secundum
            privatio<lb ed="#T"/>nem; et sic <mentioned>non homo</mentioned> ponit ens,removendo aggregationem
            <lb ed="#T"/> differentiarum a primo predicabili. Et sic <mentioned>homo</mentioned> et <mentioned>non—homo</mentioned> oppornuntur ut
            <lb ed="#T"/> privatio et habitus et predicantur solum de ente. <pc type="#pilcrow"/> Alio autem modo
            <lb ed="#T"/> potest nomen infinitari <del rend="erasure"></del>, scilicet secundum negationem. Et sic <mentioned>non-homo</mentioned>
            <lb ed="#T"/> nichil ponit et est terminus negativus. Et sic <!--< this lesson is in the manuscript, but rijk removes it!--> non-homo predicatur de quodlibet
            <lb ed="#T"/> ente alio ab homine et de non ente et sic <!--it ends here !--> <mentioned>homo</mentioned> et
            <mentioned>non-<lb ed="#T"/> homo</mentioned> opponuntur ut affirmatio et negatio et predicantur de quolibet quod est
            <lb ed="#T"/> et quod non est, ita quod hoc vel illud, sicut et quelibet contradictio. Et nota
            <lb ed="#T"/> quod ille duplex: modus infinitandi terminum est solum in terminis specialibus,
            <lb ed="#T"/> quia termini generates (ut <mentioned>ens</mentioned> et <mentioned>aliquid</mentioned>) uno solo modo infinitantur,
            <lb ed="#T"/> scilicet secundum negationem, quia in eis non est duplex compositio sicut in
            speciali<lb ed="#T"/>bus. <pc type="#pilcrow"/> Unde <mentioned>non-ens</mentioned> <mentioned>non-aliquid</mentioned> solum predicantur de non-ente. Nullus
            <lb ed="#T"/> enim terminus infinitus potest predicari de eo cuius est forma removetur
            <lb ed="#T"/> per ipsum. Unde <mentioned>non-homo</mentioned> non potest predicari de homine neque <mentioned>non-ens</mentioned>
            <lb ed="#T"/> de ente. Nullum enim oppositorum predicari potest de sibi opposito.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e185"> Ad illud autem quod obicit, quod ad affirmationem in qua predicatur nomen
            infi<lb ed="#T"/>nitum, sequitur negativa in qua predicatur nomen infinitum, et non econverso, <del rend="erasure">unde</del><add place="left-margin" hand="#N1">et sic</add>
            <lb ed="#T"/>nomen infinitum ponit ens, — dicendum sicut dictum est prius, quod nomen infinitum
            <lb ed="#T"/>duplex est propter hoc quod vel est infinitum secundum negationem et sic nichil ponit,
            <lb ed="#T"/>vel quod est infinitum secundum privationem et sic ponit ens,sive
            <lb ed="#T"/>sit substantiale (ut homo, animal) sive sit accidentale (Ut album, iustum,
            <lb ed="#T"/>rectum,curvum, par vel impar). Unde si predicetur terminus accidentalis
            <lb ed="#T"/>infinitus secundum privationem, sic relinquit subiectum accidentis in esse.
            <lb ed="#T"/>Et sic ista: <mentioned>homo est non iustus</mentioned> et consimiles ponunt ens. Et sic ad
            <lb ed="#T"/>ipsas sequitur negativa de predicato finito, et non econverso (ut <mentioned>homo est
            non-<lb ed="#T"/>iustus; ergo homo non est iustus</mentioned>, et non econverso). Et hoc determinat <ref><name>Aristotiles</name> in
            <lb ed="#T"/> principio <title>Secundi Perihernzeneias</title></ref>
            <pc type="#pilcrow"/>
            <del rend="expunctuation">et</del>
            <seg type="correction"> dicend
                <subst>
                  <del>um</del>
                  <add>o</add>
                </subst>
              </seg> <del rend="erasure">est</del> quod sic consequentur sibi invicem sicut
            di<lb ed="#T"/>ctum est in <ref><title>Prioribus</title></ref>. (hoc etiam dicitur in fine Primi <title>Priorum</title> quod ad
            pri<lb ed="#T"/>vativam affirmativam sequitur negativa finita, et non econverso; ut <mentioned>hoc est
            inequa<lb ed="#T"/>le; ergo non est equale</mentioned> ut dictum est, et non econverso; <mentioned>hoc est non-album; ergo
            <lb ed="#T"/>non est album</mentioned>, et non econverso). Si autem predicetur terminus accidentalis infinitus
            <lb ed="#T"/>secundum negationem, tunc nichil ponit, ut dictum est. Et sic convertitur cum
            ne<lb ed="#T"/>gativa finita (Ut <mentioned>omnis homo est non-iustus; ergo nullus homo est iustus</mentioned>,
            <lb ed="#T"/> et econverso). et similiter dicit in principio <add place="left-margin" hand="#N1">secundi</add> <ref><title>Perihernzeneias</title></ref> paulum post quod ad
            nega<lb ed="#T"/>tivam finitam sequitur affirmativa infinita (ut <mentioned>nullus homo est iustus; ergo omnis
            <lb ed="#T"/>homo est non-iustus</mentioned>). Quod non possit esse nisi converterentur isto modo, scilicet
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>secundum quod est nomen infinitum secundum negationem. Et similiter
            intelli<lb ed="#T"/>ge de termino infinito substantiali (ut <mentioned>non-homo</mentioned>) sicut de accidentali (ut
            <mentioned>non-<lb ed="#T"/>iustum</mentioned>).</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e192"> <pc type="#pilcrow"/> Ad illud autem quod postea obicit, quod in ista: <mentioned>homo est non
            ius<lb ed="#T"/>tus</mentioned> ponitur ens, cum affirmetur esse et remanet compositio affirmata et
            <lb ed="#T"/> non negetur per negationem sequentem, — dicendum quod argumentum tripliciter peccat.
            <lb ed="#T"/> Quia uno modo secundum equivocationem huius nominis <mentioned>non—iustus</mentioned>, quod uno modo
            <lb ed="#T"/> ponit ens et alio modo non, ut dictum est prius. Et alio modo peccat
            <lb ed="#T"/> secundum consequens, sive secundum quid et simpliciter, quia non sequitur <mentioned>affirmatur esse aut</mentioned>
            <lb ed="#T"/> ipsa compositio; ergo est, quia affirmatio est tam de ente quam de non-ente.
            <lb ed="#T"/> Ergo in plus est affirmatio quam esse secundum rationem. Ergo est consequens. Unde secundum quod
            <mentioned>non-<lb ed="#T"/>iustus</mentioned> est nomen infinitum secundum negationem, non sequitur <mentioned>homo est non-iustus; ergo
            <lb ed="#T"/> homo est</mentioned>. Preterea est ibi fallacia secundum quid et simpliciter quia quamvis sit ibi compositio
            <lb ed="#T"/> affirmata, non tamen ponitur ens simpliciter sed diminutum per determinationem
            <lb ed="#T"/> sequentem. Unde sicut non sequitur <mentioned> est opinabile; ergo est</mentioned>, quamvis sit ibi compositio
            <lb ed="#T"/> affirmata, ita non sequitur <mentioned> est non-iustus; ergo est</mentioned>, cum diminuatur
            <lb ed="#T"/> esse per determinationem nichil ponentem, secundum quod <mentioned>non-iustus</mentioned> est terminus
            nega<lb ed="#T"/>tivus.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e195"><pc type="#pilcrow"/>Sciendum autem quod nullus terminus potest infinitari nisi subicibile vel predicabile.
            <lb ed="#T"/>Et ideo signa universalia vel particularia. non possunt infinitari, quia sunt
            <lb ed="#T"/>dispositiones subiecti inquantum subiectum est, et ita respiciunt predicatum.
            <lb ed="#T"/>Et ideo dicit <ref><name>Aristotiles</name></ref> quod hec negatio <mentioned>non</mentioned> non est addenda huic signo
            <lb ed="#T"/><mentioned>omnis</mentioned>, quia non significat universale sed quoniam universaliter.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e199">
          <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e201"><supplied>De negatione infmitante verbum</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e204">Dicto de speciali negatione nominis faciente nomen infinitum
            <lb ed="#T"/> consequenter dicendum de speciali negatione verbi faciente verbum infinitum, <add place="right-margin">infinitatem</add>
            <lb ed="#T"/> quia sicut nomen natura prius verbo, ita nomen infinitum natura prius verbo infinito.
            <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Primo ergo queritur de verbo infinito utrum predicetur de omni
            <lb ed="#T"/> eo quod est et quod non est. <pc type="#pilcrow"/>Et videtur quod sic. Quia, ut vult <ref><name>Aristotiles</name></ref>,
            <lb ed="#T"/> verbum infinitum similiter est in quolibet quod est et quod non est. Ergo predicatur
            <lb ed="#T"/> de omni quod est et quod non est. <pc type="#pilcrow"/>Sed contra. Negatio que est in verbo
            <lb ed="#T"/> infinito, relinquit compositionem affirmatam, removendo actum a substantia de
            <lb ed="#T"/> qua predicatur actus. Unde sensus huius <mentioned>Cesar non currit</mentioned>, secundum quod <mentioned>non-currit</mentioned> est verbum
            <lb ed="#T"/> infinitum, est iste: Cesar est non-currens. Sed compositio affirmata ponit
            <lb ed="#T"/> ens, quia ponit subiectum in esse. Ergo verbum infinitum ponit ens. Ergo
            <lb ed="#T"/> solum predicatur de ente.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e207"><pc type="#pilcrow"/>Et dicendum secundum quosdam quod verbum infinitum
            <lb ed="#T"/> extra orationem manet infinitum, sed in oratione non manet infinitum,
            <lb ed="#T"/> sed fit semper oratio quando ponitur in oratione, quia negatio est una pars et
            <lb ed="#T"/> verbum alia. <pc type="#pilcrow"/> Sed hoc nichil est, quia moventur eo quod nesciunt
            <lb ed="#T"/> distinguere in hac oratione <mentioned>Cesar non currit</mentioned> et in consimilibus, secundum quod
            <lb ed="#T"/> sunt propositiones negative et secundum quod sunt de verbo infinito. Unde dicendum. Quod
            ver<lb ed="#T"/>bum infinitum predicatur de quolibet quod est et quod non est et manet infinitum
            <lb ed="#T"/> extra orationem et in oratione. Et hec propositio <mentioned>Cesar non currit</mentioned> et consimiles,
            <lb ed="#T"/> secundum quod sunt orationes negative, nichil ponunt; et compositio negatur nichil
            re<lb ed="#T"/>linquendo, per eos secundum autem quod in eis ponitur verbum infinitum, compositio
            rema<lb ed="#T"/>net affirmata unde isto modo secundum quod in eis verbum infinitum,
            <lb ed="#T"/> adhuc sunt duplices, quia verbum infinitum potest infinitari
            <pb ed="#T" n="29-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/> secundum negationem et sic nichil ponit; vel potest infinitari secundum
            <lb ed="#T"/> privationem et sic ponit subiectum in esse, et sic ponit ens.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e216"><pc type="#pilcrow"/>Ad
            <lb ed="#T"/>illud autem quod obicit quod compositio affirmata poninens, quia ponit subiectum
            <lb ed="#T"/>in esse, dicendum quod utrumque est falsum, quia compositio equaliter se habet ad
            compositio<lb ed="#T"/>nem entium et ad compositionem non-entium; unde neque ponit ens ipsa
            <lb ed="#T"/>compositio neque ponit subiectum suum in esse. Et ita virtute compositionis affirmate
            <lb ed="#T"/>inquantum est affirmata, nichil ponitur. Sed virtute predicati aliquando ponitur subiectum in esse,
            <lb ed="#T"/>ut quando predicatum est ens <add place="left-margin">simpliciter, et aliquando non ponitur subiectum in esse, Ut quando predicatum est ens</add> diminutum vel quodammodo. Et ideo sequitur <mentioned>lapis est
            <lb ed="#T"/>homo; ergo lapis est</mentioned> et non sequitur <mentioned>lapis est opinabile; ergo lapis est</mentioned>. Unde sensus
            <lb ed="#T"/>huius <mentioned>Cesar non currit</mentioned> secundum quod <mentioned>currit</mentioned> est verbum infinitum, est iste: Cesar est
            non-cu<lb ed="#T"/>rrens.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e219">Et similiter intellige de participio sicut et de verbo. Unde ille due
            <lb ed="#T"/><mentioned>Cesar non currit</mentioned>, <mentioned>Cesar est non-currens</mentioned> nichil ponunt secundum quod verbum et
            <lb ed="#T"/>participium sunt termini negativi. Sed secundum quod sunt termini privativi, sic
            po<lb ed="#T"/>nunt ens, quia ponunt subiectum in esse. Et virtute predicati et non
            compo<lb ed="#T"/>sitionis, ut dictum est. De negatione infinitante participium satis patet
            <lb ed="#T"/>ex predictis; et ideo relinquatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e222">
          <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e224"><supplied>De negatione orationis</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e227"><pc type="#pilcrow"/>Determinatis negationibus terminorum dicendum est de negatione
            <lb ed="#T"/> orationis. Simplex enim natura precedit compositum. Unde nomen et
            <lb ed="#T"/> verbum natura sunt priora oratione. Unde negatio nominis vel verbi natura precedit
            <lb ed="#T"/> negationem orationis. <pc type="#pilcrow"/>Primo ergo queritur utrum negatio
            <lb ed="#T"/> orationis faciat <add place= "above-line">contradictionem</add> et videtur quod non, quia: ad hoc quod negatio
            contra<lb ed="#T"/>dicat, oportet quod removeat compositionem. Sed non potest removere
            <lb ed="#T"/> compositionem quia compositio est subiectum negationis et nullum accidens
            remo<lb ed="#T"/>vet suum subiectum. Ergo non potest facere contradictionem. Ergo non contingit
            <lb ed="#T"/> contradicere. <pc type="#pilcrow"/>Item ad idem, Quicquid est causatum,aut est substantia aut
            <lb ed="#T"/> accidens. Ergo negatio cum sit causata, aut est substantia aut accidens. Sed
            <lb ed="#T"/> non est substantia. Ergo est accidens. Ergo est in subiecto aliquo. Sed non nisi in
            <lb ed="#T"/> compositione. Ergo non removet eam ergo non contingit contradicere, <pc type="#pilcrow"/>Item
            <lb ed="#T"/> cum contingat contradicere, quia hoc est principium primum in scientiis, ergo
            ne<lb ed="#T"/>gatio removet compositionem. Sed compositio est causa modi. Ergo removet modum. Ergo
            <lb ed="#T"/> nulla negativa est alicuius modi. Ergo neque indicativi (locus a genere).
            <lb ed="#T"/> Ergo nulla negativa est vera vel falsa; sola enim indicativa est
            <lb ed="#T"/> qua est verum vel falsum.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e230"><pc type="#pilcrow"/>Solutio. Sicut hoc nomen <mentioned>homo</mentioned>
            dupli<lb ed="#T"/>cem habet significationem, scilicet generalem ut specialem significare substantiam cum qualitatem
            <lb ed="#T"/>specialem, vero ut significare hanc substantiant que est homo), et sic in verbo duplex
            <lb ed="#T"/> est significatio, scilicet generalis et specialis: (generalis est significare agere vel
            <lb ed="#T"/> pati, specialis vero significare istum actum vel istam passionem,
            <lb ed="#T"/> ut legere vel legi, percutere vel percuti), - <pc type="#pilcrow"/>similiter duplex: est compositio, scilicet
            ge<lb ed="#T"/>neralis et specialis. Generalis autem compositio communiter se habet quantum est de se
            <lb ed="#T"/> ad omnia componibilia. Cum enim dicimus quod verbum consignificat compositionem, non
            <lb ed="#T"/> dicimus hanc compositionem in illam, sed compositionem in genere; et hec compositio
            <lb ed="#T"/> est generalis specialis autem compositio est per extrema compositionis. Et negatio
            <lb ed="#T"/> removet specialem compositionem, et hoc sufficit ad contradictionem. Et relinquit
            <lb ed="#T"/> generalem, ratione cuius accidit modus. Unde adhuc contingi contradicere.</p>
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e233"><pc type="#pilcrow"/>Item. Solet dicitur quod due negationes equipollent affirmationi. Et
            <lb ed="#T"/> queritur quare due affirmationes econverso non equi pollent negationi
            <lb ed="#T"/> Et videtur quod, sicut negatio removet affirmationem, sic econverso affirmatio
            <lb ed="#T"/> negationem. <pc type="#pilcrow"/>Et dicendum quod negatio apta nata est destruere
            <lb ed="#T"/> quicquid repperit, quia negatio est actus destruens suum obiectum.
            <lb ed="#T"/> Unde obiectum negationis, quod cumque fuerit, removetur per negationem. Et
            <lb ed="#T"/> quia negatio aliquando est obiectum negationis, aliquando <add place= "right-margin">negatio</add> negatur (ut <mentioned>non:
            <lb ed="#T"/> Sortes non currit</mentioned>) et ideo negatio removetur per negationem, et ideo ex consequenti
            <lb ed="#T"/> ponitur affirmatio, quia remota negatione ponitur affirmatio, eoquod
            ne<lb ed="#T"/>cesse est semper esse affirmationem vel negationem. Et ideo due
            ne<lb ed="#T"/>gationes equipollent affirmationi. <pc type="#pilcrow"/>Affirmatio autem non est apta
            na<lb ed="#T"/>ta destruere suum obiectum,sed ponit ipsum potius et conservat. Et
            <lb ed="#T"/> ideo cum res affirmata, que est obiectum
            affi<lb ed="#T"/>rmationis, non removeatur per affirmationem, ob hoc due affirmationes non possunt
            equipo<lb ed="#T"/>llere negationi.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e240"><pc type="#pilcrow"/>Ad illud autem quod obicit quod affirmatio removet
            <lb ed="#T"/>negationem, sicut econverso, dicendum quod due comparationes sunt in affirmatione
            <lb ed="#T"/>et due in negatione, diversimode comparate. Una enim comparatio
            <lb ed="#T"/>affirmationis est ad illud quod affirmat, aliam vero habet ad illud
            <lb ed="#T"/>cui opponitur. Et ille due comparationes affirmationis sunt respectu eiusdem sed respectu
            <lb ed="#T"/>diversorum. Verbi gratia, hec affirmatio <mentioned>Sortes currit</mentioned> affirmat Sortem currere et
            <lb ed="#T"/>opponitur ei quod est Sortem non currere. Et ideo ratione compositionis non potest
            <lb ed="#T"/>destr<add place="above-line">u</add>ere suum obiectum. Sed due comparationes negationis semper sunt respectu
            <lb ed="#T"/>eiusdem, quia negatio semper negat aliquid, sicut negatio affirmatio affirmat,
            <lb ed="#T"/>et semper negatio opponitur alicui. Sed nonnisi ei quod negat. Et ideo negatio
            <lb ed="#T"/>ratione sue oppositionis semper destruit suum obiectum quod negabat.
            <lb ed="#T"/>Sed affirmatio non opponitur ei quod affirmat, ut dictum est. Et ideo
            <lb ed="#T"/>affirmatio non destruit quod affirmat. Et sic non est simile de
            aff<lb ed="#T"/>irmatione ad negationem et de negatione ad affirmationem,
            <lb ed="#T"/>ut iam patet per hoc quod negatio opponitur affirmationi et negat
            <lb ed="#T"/>eam, affirmatio opponitur negationi et non affirmat eam sed aliud, ut
            <lb ed="#T"/>dictum est.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e244"><pc type="#pilcrow"/>Item. <add place="right-margin">Dicit <ref><name>Aristotiles</name></ref> in secundo <ref><title>Topicorum</title></ref> quod</add> si aliquid non est susceptivum unius contrariorum, neque
            al<lb ed="#T"/> terius. Ergo quod non potest affirmari,non potent negari. Sed ista <mentioned>Sortes non currit</mentioned> non
            <lb ed="#T"/> potest affirmari, cum sit negativa. Ergo non potest ei addi altera
            <lb ed="#T"/> negatio ut per eam negetur. Ergo due negationes non equipollent
            aff<lb ed="#T"/>irmationi.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e247"><pc type="#pilcrow"/>Ad hoc dicunt quidam quod negatio quodammodo est affirmatio,
            <lb ed="#T"/> quia negatio habet in se aliquid de ente, sive de affirmatione, unde
            parti<lb ed="#T"/>cipat naturam affirmationis. Et ideo potest negari per negationem. Et
            <lb ed="#T"/> ita huic propositioni <mentioned>Sortes non currit</mentioned> potest addi altera negatio sic: <mentioned>non: Sortes non currit</mentioned>.
            <lb ed="#T"/> Et ita due negationes equipollent affirmationi. <pc type="#pilcrow"/>Sed ego credo quod
            <lb ed="#T"/> melius dicitur quod quamvis accidentia nature non possint reflecti supra
            <lb ed="#T"/> se agendo in se <add place= "right-margin">(sicut caliditas non agit in se
              <lb ed="#T"/> sed in suum obiectum) tamen accidentia
              <lb ed="#T"/> causata a ratione possunt
              re<lb ed="#T"/>flecti supra se agendo in se</add> sicut ratio supra se cogitando se et videndo
            <lb ed="#T"/> de se). Unde negatio, que est accidens causatum a ratione, potest reflecti supra
            <lb ed="#T"/> negationem sive supra rem negatam. Et ideo negatio potest negari,
            <lb ed="#T"/> quamvis non possit affirmari. Et consideratio <ref><name>Aristotilis</name></ref> debet
            <pb ed="#T" n="29-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/> intelligi de accidentibus nature sive de contrariis nature
            <lb ed="#T"/> (Ut <mentioned>album-nigrum</mentioned>,<mentioned>calidum-frigidum</mentioned> et consimilia). <pc type="#pilcrow"/>Item. Iste
            <lb ed="#T"/> due <mentioned>Sortes currit</mentioned>, <mentioned>non: Sortes non currit</mentioned> equipollent sibi invicem et contradicunt
            <lb ed="#T"/> huic <mentioned>Sortes non currit</mentioned>. Sed <ref><name>Aristotiles</name></ref> <add place="left-margin">dicit contrarium</add> quod unum uni opponitur. Ergo due propositiones
            <lb ed="#T"/> non contradicunt uni.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e250"><pc type="#pilcrow"/>Et dicendum quod dupliciter fit contradictio, scilicet primo et ex
            <lb ed="#T"/> consequenti. Unde in bus est primo contradictio <mentioned>Sortes currit</mentioned>, <mentioned>Sortes non currit</mentioned>. Sed hec <mentioned>non:
            <lb ed="#T"/> Sortes non currit</mentioned> contradicit ex consequenti huic <mentioned>Sortes non currit</mentioned>, quia, inquantum equipollet,
            <lb ed="#T"/> et convertitur cum ista <mentioned>Sortes currit</mentioned>. Unde intellige quod in contradictione prima semper
            <lb ed="#T"/> altera est affirmatio et altera est negatio. Unde dicit <!--reference to Aristotles in other manuscripts-->quod contradictio est
            <lb ed="#T"/> affirmatio et negatio opposite. Sed in contradictione que est ex consequenti,
            ne<lb ed="#T"/>gatio potest contradicere negationi.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e253"><pc type="#pilcrow"/>Item. Nota quod negatio preposita sive
          <lb ed="#T"/> postposita termino singulari idem significat (ut <mentioned>Sortes non currit</mentioned> et <mentioned>non: Sortes currit</mentioned>) Sed non similiter
            <lb ed="#T"/> est in terminis communibus, quia hec est indefinita <mentioned>homo non currit</mentioned>, hec autem est universalis
            <lb ed="#T"/> negativa <mentioned>non: homo currit</mentioned>. Neque est in contrarium quod dicit <ref><name>Aristotiles</name></ref>: <quote>transposita
            <lb ed="#T"/> nomina vel verba idem significant</quote>. Et intelligit de aliis dictionibus, quia
            <lb ed="#T"/> intelligit de dictione que subicibilis vel predicabilis <add place= "left-margin">ut homo est animal vel que est dispositio ipsius subicibilis vel predicabilis</add> absolute. Et non intelligit
            <lb ed="#T"/> de dictione que est dispositio unius ad alterum, ut sunt negationes et
            si<lb ed="#T"/>gna universalia. Negatio enim negat unum de altero et signum
            <lb ed="#T"/> universale disponit subiectum in respectu ad predicatum.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e256">
          <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e258"><supplied>Sophismata</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e261"><pc type="#pilcrow"/>Item. Queritur de
          <lb ed="#T"/> hoc sophismate NULLO HOMINE CURRENTE TU ES ASINUS. Probatio. Hec est falsa
            <lb ed="#T"/> <mentioned>aliquo homine currente tu es asinus</mentioned>. Ergo eius contradictoria est vera,
            <lb ed="#T"/> hec scilicet <mentioned>non aliquo homine currente tu es asinus</mentioned>. Sed <mentioned>non aliquo</mentioned> et <mentioned>nullo</mentioned>
            <lb ed="#T"/> equipollent, sicut <mentioned>non aliquis</mentioned> et <mentioned>nullus</mentioned>. Ergo hec est vera <mentioned>nullo homine currente
            <lb ed="#T"/> tu es asinus</mentioned>. <pc type="#pilcrow"/>Sed contra. Nullo homine currente tu es asinus. Ergo
            <lb ed="#T"/> dum multus homo currit, vel si nullus homo currit, vel quia nullus homo currit, tu es asinus.
            <lb ed="#T"/> Quod falsum est.</p>

          <p><!--this paragraph is missing an id!--> <pc type="#pilcrow"/>Solutio, Prima falsa, hec scilicet <mentioned>nullo homine currente tu es
            <lb ed="#T"/>asinus</mentioned>. Quia ista per quam probat eam, peccat secundum divisionem, hec scilicet <mentioned>non
            <lb ed="#T"/>aliquo homine currente tu es asinus</mentioned>. Eoquod negatio potest negare
            <lb ed="#T"/>tantum participium (et sic est divisa et falsa), vel potest negare participium in
            compa<lb ed="#T"/>ratione act verbum sequens (et sic est composita et vera). Et primo modo
            equi<lb ed="#T"/>pollet prime, scilicet huic <mentioned>nullo homine currente tu es asinus</mentioned>.Sed hec est
            <lb ed="#T"/>falsa <mentioned>nullo homine etc.</mentioned>, quia negatio que est in compositione huius signi
            <lb ed="#T"/><mentioned>nullo</mentioned>, non potest ferri ultra participium, per hanc regulam <seg type="rule"><pc type="#pilcrow"/> quotienscumque
            <lb ed="#T"/><del rend="expunctuation">negatio</del> negatio et distributio induduntur in termino uno, ad nichil potest
            <lb ed="#T"/>ferri unum sine reliquo.</seg> Sed distributio non fertur ultra participium.
            <lb ed="#T"/>Ergo neque negatio. Et ita hec est falsa <mentioned>nullo homine currente tu es asinus</mentioned>.
            <lb ed="#T"/>Quare et sua equipollens sub modo quo ei equipollet. Et utraque est
            <lb ed="#T"/>affirmativa, hec scilicet <add place="left-margin">non</add><mentioned>aliquo homine currente etc.</mentioned> et <mentioned>nullo homine currente</mentioned>,
            <lb ed="#T"/>secundum quod equipollent. Et per hoc patet quod neutra earum contradicit huic <mentioned>aliquo homine currente etc</mentioned>, quia affirmativa non contradict
            affirmative.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e267">Item.
            <lb ed="#T"/> Queritur de hoc sophismate NICHIL EST NICHIL <add place="left-margin">probatio</add>Eius contradictoria est falsa,
            <lb ed="#T"/> hec scilicet <mentioned>aliquid nichil est</mentioned>. Ergo prima vera. <pc type="#pilcrow"/>Contra. Nichil nichil est. Ergo nichil nulla
            <lb ed="#T"/> substantia est. Et videtur locus a genere sive a toto in quantitate, Ut <mentioned>nichil
            <lb ed="#T"/> est; ergo nulla substantia est</mentioned>. Sed conclusio est falsa, hec scilicet <mentioned>nichil nulla substantia est</mentioned>,
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/> quia equipollet huic <mentioned>quidlibet est aliqua substantia</mentioned>, quod falsum est. Ergo
            <lb ed="#T"/> et prima ex qua sequitur, est falsa.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e274"><pc type="#pilcrow"/>Solutio. Prima vera, hec scilicet <mentioned>nichil nichil est</mentioned>,
            <lb ed="#T"/> quia [P56rb] equipollet huic <mentioned>quidlibet est aliquid</mentioned>, per illam regulam: <seg type="rule"> <pc type="#pilcrow"/>quotimscumque duo
            <lb ed="#T"/> signa universalia negativa ponintur in eadem locutione, ita quod unum in
            <lb ed="#T"/> subiecto et alterum in predicato, primum equipollet sue contrario, reliquum suo
            <lb ed="#T"/> contradictorio</seg>. <pc type="#pilcrow"/>Item. Improbatio peccat secundum consequens communiter loquendo, quia
            <lb ed="#T"/> sicut hic est consequens secundum communiter loquentes <mentioned>quidlibet est aliquid; ergo quidlibet est
            <lb ed="#T"/> aliqua substantia</mentioned>, <pc type="#pilcrow"/>similiter hic est consequens <mentioned>nichil
            nichil est; ergo nichil nulla substantia est</mentioned>.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e280">Ad
            <lb ed="#T"/> illud autem quod obicit quod videtur locus a genere sive a toto in quantitate,
            <lb ed="#T"/> dicendum quod non est verum, immo est ibi fallacia locus secundum consequens, sicut hic <mentioned>nullus homo est
            <lb ed="#T"/> nullum animal; ergo nullus homo est nullum risibile</mentioned>. Quia in ista <mentioned>omnis homo est nullum
            <lb ed="#T"/> animal</mentioned> <mentioned>animal</mentioned> removetur a subiecto. Et cum apponitur alia negatio per hoc signum <mentioned>nullus</mentioned>,
            <lb ed="#T"/> removetur predicatum negatum a subiecto sic: <mentioned>nullus homo est nullum animal</mentioned>. Sed removere
            <lb ed="#T"/> predicatum a subiecto negatum est ponere ex consequenti in eodem affirmatum.
            <lb ed="#T"/> Ergo ista <mentioned>nullus homo est nullum animal</mentioned> equipollet huic <mentioned>omnis homo est aliquod animal</mentioned>; et similiter
            <lb ed="#T"/> ista <mentioned>nullus homo est nullum risibile</mentioned> equipollet huic <mentioned>omnis homo est aliquod risibile </mentioned>. Hic
            <lb ed="#T"/> autem ponunt consequens: <mentioned>animal est; ergo risibile est</mentioned>, sicut hic: <mentioned>animal currit; ergo homo currit</mentioned>.
            <lb ed="#T"/> Ergo hic: <mentioned>omnis homo est animal; ergo omnis homo est risibile</mentioned>; et similiter in suis
            equi<lb ed="#T"/> pollentibus <mentioned>nullus homo [N48va] est nullum animal; ergo nullus homo est nullum
            <lb ed="#T"/> risibile</mentioned>. Et similiter est in proposito: <mentioned>nichil nichil est; ergo nichil nulla substantia est</mentioned>.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e284">Et
            <lb ed="#T"/> videtur quod conclusio improbationis sit vera, quia hec est vera <mentioned>nulla substantia est nichil</mentioned>.
            <lb ed="#T"/> Quod patet dupliciter, scilicet per predictam regulam, quia equipollet huic <mentioned>omnis substantia
            <lb ed="#T"/>est aliquid</mentioned>; et etiam quia sua contradictoria est falsa, hec scilicet <mentioned>aliqua substantia est
            <lb ed="#T"/>nichil</mentioned>. Ergo hec est vera <mentioned>nulla substantia est nichil</mentioned>. Ergo sua conversa est vera, hec scilicet
            <lb ed="#T"/><mentioned>nichil est nulla substantia</mentioned>.</p>

          <p xml:id="phsyn-t2-d1e287"><pc type="#pilcrow"/>Et dicendum quod non recte convertit hanc
            <lb ed="#T"/> <mentioned>nulla substantia est nichil</mentioned>, quia debet ponere signum subiecti supra totum predicatum et
            re<lb ed="#T"/> duceret ad subiectum, ut <mentioned>nulla substantia est nichil: nullum ens nichil est substantia</mentioned>. Sed
            <lb ed="#T"/> utraque istarum est vera. Et sic non probat conclusionem improbationis. <pc type="#pilcrow"/>Item.
            <lb ed="#T"/> Quod conclusio improbationis sit falsa probatur dupliciter. Quia uno modo per predictam
            <lb ed="#T"/> regulam, et alio modo quia eius contradictoria est vera, hec scilicet <mentioned>aliquid est nulla substantia</mentioned>,
            <lb ed="#T"/> ut albedo et quodlibet accidens.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
