<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Secundus [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus Secundus [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Library of the Palacio del Arzobispo, cod
            2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t2">
        <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e107">TRACTATUS SECUNDUS</head>
        <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e110">DE NEGATIONE</head>
        <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e113">
          <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e115">De negatione in genere</head>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e118">Cum secundum diversitatem compositionum diversificetur,
            negatio, ideo post compositionem dicendum est de negatione. Primo autem sciendurn est
            quod ‘negatio’ dicitur equivoce. Quia uno modo dicitur oratio negativa. Et est
            species enuntiationis: enuntiationum autem alia est oratio affirmativa, alia
            negativa (Ut ‘homo currit’, ‘homo non currit’); et diffinitur sic: ‘negatio est
            oratio nega tiva ab aliquo’. Alio autem modo dicitur negatio signum vel instrumentum
            negandi. Et hoc modo dicitur tripliciter. Quia negatio ut est
            instrumentum negandi, sumitur uno modo ut substantia (Ut in hoc nomine ‘negatio’),
            alio autem modo sumitur negatio’ ut actus, ut in verbo vel in participio (Ut ‘nego,
            -as’, vel ‘negans’ et ‘negatus’). Ex bus 16 duobus sumitur negatio ut concepta
            sive per modum conceptus. Alio autem modo sumitur negatio que est instrumentum
            negandi ut exercita; et sic significatur per hanc particulam ‘non’. </p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e121">Et nota quod conceptus et affectus1 differunt in hoc quod
            conceptus dicitur esse illud quod est in anima per similitudinem aliquam: cum enim
            cogito4 de coloribus et de hominibus tunc, similitudines eorum recipio in anima, et non
            res ipsas. Affectus autem sive exercitium dicitur esse illud quod secundum
            veritatem est in anima vel in corpore. Ut cum laboro in egritudine, dolor est in
            anima mea secundum veritatem afficiens eam, et quando curro, cursus est in
            corpore secundum veritateam exercitus et afficiens ipsum corpus.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e124">Item. Negatio isto1 ukimo amodo sumpta est duplex. Quia est
            quedam negatio que est termini, ut in nomine infinito; et est
            alia que est orationis. Et prima additur termino4 per compositionem, secunda per
            appositionem. Item. Negatio termini est duplex. Quia est quedam que facit
            infinitum sive privativum (Ut ‘non-homo’, ‘non-lapis’) et est alia que facit verbum
            infinitum sive privativum (Ut ‘non-currit’, ‘non-laborat’).</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e127">Sed videtur quod neque qualitas accidentalis neque actus
            possit predicari de substantia, quia sunt diversa et diversa inquam tum diversa
            sunt repugnantia. Ergo unum non vere predicatur de altero. Ergo sicut hec est falsa:
            ‘Sortes est albedo’, similiter sunt hec: ‘Sortes est albus’ et hec: ‘Sortes currit’
            sicut et hec: ‘Sortes est cursus’. Et dicendum quod dupliciter contingit significari
            diversa. Quia uno modo inquantum unum est oppositum alteri vel diversum ab eo
            (Ut ‘Sortes’ ,‘albedo’, ‘cursus’); et sic unum non potest vere predicari de
            altero. Mio 1autem modo contingit significari’
            <pb ed="#T" n="28-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/> diversa prout unum est de altero (Ut ‘albus’, ‘currit’, ‘legit’) et
            universaliter quecumque significantur in concretione ad substantiam, sive dicantur
            denominative (ut ‘albus’,‘currit’) sive non’ (ut ‘studiosus’, ‘cursor’ et
            ‘pugillator’ et consimilia, prout dicuntur ‘cursor’ et ‘pugillator’ a naturalibus
            potentiis). Et hoc modo unum diversum predicatur de altero.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e137">Item. Cum triplex sit compositio, scilicet qualitatis ad
            substantiam et actus distantis a substantia cum3 substantia et actus uniti substantia,
            et cuilibet harum trium compositionum sua opponatur negatio, et
            sic est triplex negatio. Quare male ponuntur due tantum. Et dicendum quod, sicut
            prius est dictum, negatio ut est exercita sive ut afliciens, est duplex mu1 genere,
            sicut compositio duplex est in genere, quia est quedam termini, alia vero orationis,
            ut dictum est. Sed quia negatio illa est in specie quadruplex, eoquod negatio
            termini subdividitur: quedam enim est que removet qualitatem a substantia,
            faciens nomen infinitum (Ut ‘non-homo’, ‘non-asinus’) et est alia que actum uni turn’
            substantie removet a substantia, faciens participium infinitum (ut ‘non-currens’,
            ‘non-.legens’), tertia vero actum distantem a substantia exteriori removet sive
            privat a substantia intra, faciens verbum infinitum (ut ‘non-currit’, ‘non-laborat’)
            quarta vero est orationis, Ut dictum est, faciens orationem negativam, sic negatio
            terrnini dividitur per partes tres. </p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e140"> Ad illud autem quod obicit quod triplex est compositio,
            actus scilicet cum substantia, ergo ex opposito erit triplex negatio, —
            quod insufficienter dividit dicendum quod verum est, quia relinquit compositio nem actus distantis a
            substantia exteriori cum substantia intra. Et sic sunt quatuor compositiones. Unde ex
            opposito erunt quatuor negatio nes. Quod autem sint quatuor compositiones patet. Quia
            quedam est qualitatis cui substantia, Ut in quolibet nomine; et negatio ei opposita
            facit nomen infinitum (Ut ‘non-homo’). Et alia est actus uniti substantie cum
            substantia ut in participio; et negatio ei opposita facit participium infinitum (u t
            ‘non-legens’). Tertia vero est actus distantis a substantia exteriori cum eadem
            substantia exteriori (Ut ‘Sortes currit’); et negatio ei opposita facit orationem
            negativam (Ut ‘Sortes non currit’). Quarta vero est actus distantis a substantia
            exteriori cum substantia intra, et negatio ei opposita facit verbum infinitum (ut
            ‘non- currit’, ‘non-laborat’). Et sic sufficienter dividebat compositiones istas
            in specie et negationes eis oppositas. </p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e143"> Et nota quod verbum comparatur duplici substantie, scilicet
            exteriori, que reddit ei suppositum (Ut ‘Sortes currit’) et substantie interiori,
            que infinite intelligitur in ipso, quia ‘currit’ idem est quod ‘res currens’ et
            ‘currens’ est ipse actus, res vero est substantia interius intellecta.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e146">
          <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e148">De negatione in specie</head>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e151">Dicto de negatione in genere consequenter dicenduni est de
            unaquaque predictarum negationum in specie. Et primo de negatione nominis
            infiniti, cuni hec sit prior aliis.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e154">
          <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e156">De negatione infinitante nomen</head>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e159">Circa quam primo queritur utrum nomen infinitum predicetur de
            quolibet quod est et quod non est. Et videtur quod non, quia: Sicut dicitur in <ref><title>Secundo
            Periherneneias</title></ref>, ad affirmationem in qua predicatur nomen infinitum, sequitur negatio
            in qua predicatur nomen finitum, et non econverso (Ut ‘omnis homo est non-iustus;
            ergo nullus homo est iustus’, et non econverso). Ergo affirmatio in qua predicatur
            nomen infinitum, ponit aliquid quia si nichil
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>poneret, tunc converteretur cum negatione. Ergo infinitum solum
            predicatur de ente. Ergo non de quolibet quod est et quod’ non est. Ad idem. Cum
            dicitur ‘homo est non-iustus’, hic ponitur ens, quia affirmatur compositio esse, neque
            negatur per negationem ipsius termini infiniti sequentem. Ergo nomen
            infinitum predicatur solum de ente. Ergo non de quolibet quod est et quod non
            est.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e166">Sed contra. ‘Homini’ opponitur aliquid secundum n1egationem et
            aliquid secundum2 privationem, ut ‘mortuum’ opponitur ‘homini’ privative et ‘non-homo’
            negative. Sed privatio plus participat de ente quam negatio. Ergo ‘mortuum’ plus
            participat de ente q3uam ‘non homo’. Sed ‘mortuum’ predicatur de non-ente. Quare
            multo fortius ‘non-homo’. Ergo nomen infinitum non solum predicatur de ente sed
            de non-ente. Item ad idem. <name>Boetius</name> docet convertere universalem affirmativam
            infinitando terminos nominis ut ‘omnis homo est ens; ergo omne non-ens est non-homo’.
            Ergo ‘non-homo’ predicatur de quolibet non-ente. Ergo non solum de ente. Item. Ut est
            in <title>Secundo Topicorum</title>: si ad ‘hominem’ sequitur ‘animal’, ergo per consequendam
            econtrario ad ‘non-animal’ sequitur ‘non-homo’. Sed bene sequitur ‘si est homo, est
            ens’. Ergo sequitur per consequentiam econtrario ‘si est non-ens, est non-homo’. Ergo
            nomen infinitum non solum predicatur de ente sed etiam de non-ente.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e169">Solutio solet dici quod in homine est duplex compositio. Quia
            quedam est compositio forme cum materia; homo enim et unum quodque aliud
            a primo constat ex materia et forma, vel vere vel proportionaliter Et est alia
            compositio in homine que est differentiarum cum genere vel cum superiori, sive
            sint differentie specifice, ut in speciebus omnibus et generibus s8ubalternis sive sint
            differentie non-specifice, sicut sunt differentie que sunt secundum rationem finis vel
            cause alicuis adiciuntur enti, per quas differentias generalissima
            differunt a se. Cum enim genera generalissima communicent in ente licet secundum
            prius et posterius, oportet quod per aliquid differant. Ut patet, quia: Substantia
            est ens per se quantitas vero est ens mensurativum qualitas vero
            est ens informativum (vel qualificativum) substantie, relatio vero est ens
            comparativum substantie, actio vero est ens medium per quod, sive secundum quod, unum
            agit in aliud; et sic de aliis. Unde hec differentia ‘per se’ est differentia
            substantie et ‘mensurativum substantie’ est differentia quantitatis, et sic de aliis.
            Et sic per istas differentias, que non sunt specifice, differunt general generalissima
            inter Se.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e172">Formetur autem argumentum sic: In homine est duplex compositio,
            scilicet forme cum materia et differentiarum cum primo predicabili, ut cum
            ente. Sed cuilibet compositioni opponitur sua negatio. Ergo duplici compositioni
            existenti in homine duplex: opponitur negatio. Ergo negatio in hoc termino ‘non-homo’
            est duplex. Quia vel removebit compositionem que est differentiarum cum ente. Et sic
            relinquitur ens, quia cum dicitur ‘ens per se corporeum animatum sensibile rationale
            mortale’: si aggregatio istarum differentiarum removeatur (non dico quod unaqueque
            removeatur, sed aggregatio eanum, que potest removeri pro una vel pro pluribus
            sive pro omnibus) tunc relinquitur ens (quia Si una sola removeatur i0am non sunt
            ibi omnes; vel si plures vel si omnes,
            <pb ed="#T" n="28-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>semper aggregatio earum removetur). Et sic ‘non homo’ ponit ens et
            predicatur solum de ente. Et sic ‘non-homo’ dicitur terminus privativus. Si autem
            negatio ista removeat compositionem forme cum materia, tunc nichil ponit actu, sed
            tan tum ponit ens in potentia vel in opinione. Et sic ‘non-homo’ est terminus
            negationis”. Et sic ‘non-homo’ ponit potentiale vel opinabile vel ymaginabile. Et sic
            ‘non-homo’ predicatur de ente et de non-ente.
            Quod concedimus.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e182">Dicendum ergo quod nomen dupliciter potest infmnitari, ut
            osten sum est. Quia’ uno modo secundum privationem; et sic ‘non homo’ ponit ens,
            removendo aggregationem differentiarurn a primo predicabili. Et sic ‘homo’ et
            ‘non—homo’ Oppornuntur ut privatio et habitus et predicantur solum de ente. Alio
            autem modo potest nomen infinitari, scilicet secundum negationem. Et sic ‘non-homo’
            nichil ponit et est terminus negativus. Et sic ‘homo’ et ‘non-homo’ opponuntur ut
            affirmatio et negatio et predicantur de quolibet quod est et quod non est, ita quod
            hoc vel illud, sicut et quelibet contradictio. Et nota quod ille duplex: modus
            infinitandi terminum est solum in terminis specialibus, quia termini generates (Ut
            ‘ens’ et ‘aliquid’) uno solo modo infinitantur, scilicet secundum negatio nem, quia in
            eis non est duplex compositio sicut in specialibus. Unde ‘non-ens’ ‘non-aliquid’
            solum predicantur de non-ente. Nullus enim terminus infinitus potest predicari
            ne eo cuius ad forma removetur per ipsum. Unde ‘non-homo’ non potest predicari de
            homine neque ‘non-ens’ de ente. Nullum enim oppositorum predicari potest de
            sibi opposito.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e185">Ad illud autem quod obicit, quod ad affirmationem in qua
            predicatur nomen infinitum, sequitur negativa in qua predicatur nomen infinitum, et non
            econverso, unde nomen infinitum ponit ens, — dicendum sicut dictum est prius, quod
            nomen infinitum duplex est propter hoc quod vel est infinitum secundum negationem
            et sic nichil ponit, vel quod est infinitum secundum privationem et sic ponit ens,
            sive sit substantiale (Ut homo, animal) sive accidentale (Ut album, iustum, rectum,
            curvum, par vel impar). Unde si predicetur terminus accidentalis infinitus secundum
            privationem, sic relinquit subiectum accidentis in esse. Et sic ista: ‘homo est non
            iustus’ et consimiles ponunt ens. Et sic ad ipsas sequitur negativa de predicato
            finito, et non econverso (Ut ‘homo est non-iustus; ergo homo non est iustus’, et
            non econverso). Et hoc determinat <ref><name>Aristotiles</name> in principio <title>Secundi Perihernzeneias</title></ref>
            dicendum est quod sic consequentur sibi invicem sicut dictum est in <ref><title>Prioribus</title></ref>. (Hoc
            etiam dicitur in fine Primi <title>Priorum</title> quod ad privativam affirmativam sequitur
            negativa finita, et non econverso; Ut ‘hoc est inequale; ergo non est equale' ut dictum est, et non
            econverso; ‘hoc est non-album; ergo non est album’, et non econverso). Si autem
            predicetur’ terminus accidentalis infinitus secundum negationem, tunc nichil ponit, ut
            dictum est. Et sic convertitur cum negativa finita (Ut ‘omnis homo est non-iustus;
            ergo nullus homo est justus’, et non econverso). similiter dicit in principio
            <ref><title>Perihernzeneias</title></ref> paulum post quod ad negativam finitam sequitur
            affirmativa infinita (Ut ‘nulhis homo est iustus; ergo omnis homo est non-iustus’).
            Quod non possit esse nisi converterentur isto modo, scilicet
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>secundum quod est nomen infinitum secundum negationem. Et similiter
            intellige de termino infinito substantiali (Ut ‘non-homo’) sicut de accidentali (ut
            ‘non-iustum’).</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e192"> Ad illud autem quod postea obicit, quod in ista: ‘homo est
            non iustus’ ponitur ens, cum affirmetur esse et remanet compositio affirmata et non
            negetur per negationem sequentem, — dicendum quod argumentum tripliciter peccat.
            Quia uno modo secundum equivocationem huius nominis ‘non—iustus’, quod’ uno modo
            ponit ens et alio modo non, ut dictum est prius. Et alio modo peccat secundum
            consequens, sive secundum quid et simpliciter, quia non sequitur ‘affirmatur esse aut’
            ipsa compositio; ergo est’, quia affirmatio est tam de ente quam de non-ente. Ergo
            in plus est affirmatio quam esse secundum rationem. Ergo est consequens. Unde secundum
            quod ‘non-iustus’ est nomen infinitum secundum negationem, non sequitur ‘homo est
            non-iustus; ergo homo est’. Preterea est ibi fallacia secundum quid et siinpliciter,
            quia quamvis sit ibi compositio affirmata, non tamen ponitur ens
            simpliciter sed diminu tum per determinationem sequentem. Unde sicut non sequitur
            ‘ est opinabile; ergo est’, quamvis sit ibi compositio affirmata, ita non sequitur
            ‘est non-iustus; ergo est’, cum diminuatur esse per determinationem nichil
            ponentem, secundum quod ‘non-iustus’ est terminus negativus.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e195">Sciendum autem quod nullus terminus potest infinitari nisi
            subicibile vel predicabile. Et ideo signa universalia vel particularia. non possunt
            infinitari, quia sunt dispositiones subiecti inquantum subiectum est, et ita respiciunt
            predicatum. Et ideo dicit <ref><name>Aristotiles</name></ref> quod hec negatio ‘non’ non est addenda huic signo
            ‘omnis’, quia non significat universale sed quoniam universaliter.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e199">
          <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e201">De negatione infmitante verbum</head>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e204">Dicto de negatione speciali’ nominis faciente nomen infinitum
            consequenter dicendum de speciali negatione verbi faciente verbum infinitum, quia
            sicut nomen natura prius verbo, ita nomen infinitum natura prius verbo
            infinito. Primo ergo queritur de verbo infinito atrum predicetur de omni eo quod est
            et q’uod non est. Et videtur quod sic. Quia, Ut vult <ref><name>Aristotiles</name></ref>, verbum infinitum
            similiter est in quolibet quod est et quod non est. Ergo predicatur de omni quod est
            et quod non est. Sed contra. Negatio que est in verbo infinito, relinquit
            compositionem affirmatam, removendo actum a substantia de qua predicatur actus.
            Unde sensus huius ‘Cesar non currit’, secundum quod ‘non-currit’ est verbum infinitum,
            est iste: Cesar est non-currens. Sed compositio affirmata ponit ens, quia ponit
            subiectum in esse. Ergo verbum infinitum ponit ens. Ergo solum predicatur de
            ente.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e207">Et dicendum secundum quosdam quod verbum infinitum extra
            ora.tionem mnanet infinitum, sed in oratione non manet infinitum, sed fit semper
            oratio quando ponitur in oratione, quia negatio est una pars et verbum alia. Sed hoc
            nichil est, q4uia moventur eoquod nesciunt distinguere in hac oratione ‘Cesar non
            currit’ et in consimilibus, secundum quod sunt propositiones negative et secundum
            quod sunt de verbo infinito. Unde dicenduni. Quod verbum infinitum predicatur de
            quolibet quod est et quod non est et manet infinitum extra orationem et in oratione. Et
            hec propositio ‘Cesar non currit’ et consiiniles, secundum quod sunt orationes negative,
            nichil ponunt; et compositio negatur nichil relinquendo, per eos secundum
            autem quod in eis ponitur verbum infinitum, compositio remanet affirmata unde isto
            modo secun dum quod in eis verbum infinitum, adhuc sunt duplices, quia verbum
            infinitum potest infinitari
            <pb ed="#T" n="29-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>secundum negationem et sic nichil ponit; vel potest infinitari secundum
            privationem et sic ponit subiectum in esse, et sic ponit ens.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e216">Ad illud autem quod obicit quod compositio affirmata ponit
            ens, quia ponit subiectum in esse, dicendum quod utrumque est falsum, quia compositio
            equaliter se habet ad compositionem entium et ad compositionem non-entium; unde
            neque ponit ens ipsa compositio neque ponit subiectum suum in esse. Et ita virtute compositionis
            affirmate inquantum est affirmata, nichil ponitur’ Sed virtute
            predicati aliquando ponitur subiectum in esse, Ut quando predicatum est ens
            simpliciter10, et aliquando non ponitur subiectum in esse, Ut quando predicatum’
            est ens diminutum vel quodammodo. Et ideo sequitur ‘lapis est homo; ergo lapis
            est’ et non sequitur ‘lapis est opinabile; ergo lapis est’. Unde sensus huius ‘Cesar
            non currit’ secundum quod ‘currit’ est verbum infinitum, est iste: Cesar est
            non-currens.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e219">Et similiter intellige de participio sicut et de verbo. Unde
            ille due ‘Cesar non currit’, ‘Cesar est non-currens’ nichil ponunt secundum quod verbum
            et participium sunt termini negativi. Sed secundum quod sunt termini privativi, sic
            ponunt ens, quia ponunt subiectum in esse. Et virtute predicati et non
            compositionis, ut dictum est. De negatione infinitante participium satis patet ex
            predictis; et ideo relinquatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e222">
          <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e224">De negatione orationis&gt;</head>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e227">Determinatis negationibus terminorum dicendum est de nega—
            tione orationis. Simplex enim natura precedit comnpositum. Unde nomen et verbum
            natura sunt priora oratione. Unde negatio nomi nis v4el verbi natura precedit negationem
            orationis. Primo ergo queritur utrum negatio orationis faciat et
            videtur quod non, quia: Ad hoc quod negatio contradicat, oportet quod removeat
            comnpositionem. Sed non potest removere compositionem quia compositio est subiectum
            negationis et nullum accidens removet suum subiectum. Ergo non potest facere
            contradictionem. Ergo non contingit contradicere. Item ad idemn, Quicquid est causaturu,
            aut est substantia aut accidens. Ergo negatio cum sit causata, aut est substantia aut
            accidens. Sed non est substantia. Ergo est accidens. Ergo est in subiecto aliquo. Sed
            nonnisi in compositione. Ergo non removet eam ergo non contingit contradicere,
            Item cum contingat contradicere, quia hoc est principium principiorum in
            scientiis, ergo negatio removet compositionem. Sed compositio est causa modi. Ergo
            remnovet modum. Ergo nulla negativa est alicuius modi. Ergo neque
            indicativi (locus a genere). Ergo nulla negativa est vera vel falsa; sola
            enim indicativa est qua est verum vel falsum.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e230">Solutio. Sicut hoc nomen ‘homo’ duplicem habet significationem,
            scilicet generalem et specialem2 (generalis significatio est significare
            substantiam curti qualitate, specialis vero ut significare hanc substantiant que est
            homo), et sic in verbo duplex est significatio, scilicet generalis et
            specialis: (generalis est significare agere vel pati, specialis vero significare
            istum actunt vel istani passionemn, ut legere vel legi, percutere vel percuti), — similiter
            duplex: est compositio, scilicet generalis et specialis. Generalits autem
            compositio communiter se habet quantum est de se ad omnia componibilia. Cum eriini
            dicitrius quod verbum consignificat compositionem, non dicimus hanc
            compositionem vl illam, sed compositionem in genere; et hec compositio est
            generalis’ 5.Specialis autem compositio est per extrema compositionis. Et negatio
            removet specialem compositionem, et hoc sufficit ad contradictionem. Et relinquit
            generalem, ratione cuius accidit modus. Unde adhuc contingi contradicere.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e233">Item. Solet dicitur quod due negationes equipollent
            affirmationi. Et queritur quare due affirmationes econverso
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>non equi pollent negationi Et videtur quod, sicut negatio removet
            affirmationem, sic econverso affirmatio negationem. Et dicendum quod negatio apta
            nata est destruere quicquid repperit, quia negatio est actus destruens suum
            obiectum. Unde obiectum negationis, quod cumque fuerit, removetur per negationem. Et
            quia negatio aliquando est obiectum negationis, aliquando negatur (Ut ‘non:
            Sortes non currit’) et ideo negatio removetur per negationem, et ideo ex consequenti
            ponitur affirmatio, quia remota negatione ponitur affirmatio, eoquod necesse est
            semper esse affirmationem vel negationem. Et ideo due negationes equipollent
            affirmationi. Affirmatio autem non est apta nata destruere suum obiectum,
            sed ponit ipsum potius et conservat. Et ideo cum res affirmata, que est obiectum
            affirmationis, non removeatur per affirmationem, ob hoc due affirmationes non
            possunt equipollere negationi.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e240">Ad illud autem quod obicit quod affirmatio removet negatio
            nem, sicut econverso, dicendum quod due comparationes sunt in affirmatione et due
            in negatione, diversimode comparate. Una enim comparatio affirmationis est ad illud
            quod affirmat, aliam 4 vero habet ad illud cui opponitur. Et ille due comparationes
            affirmationis sunt respectu eiusdem sed respectu diversorum. Verbi gratia, hec
            affirmatio ‘Sortes currit’ afflrmat Sortem currere et compositio 6eius opponitur ei 7
            que est Sortem non currere. Et ideo ratione compositionis non potest destruere suum
            obiectum. Sed due comparationes negationis sunt semper respectu eiusdem, quia negatio
            semper negat aliquid, sicut negatio affirmatio affirmat, et semper negatio opponitur alicui.
            Sed nonnisi ei quod negat. Et ideo negatio ratione sue oppositionis semper destruit
            suum obiectum quod negabat”. Sed affirmatio non opponitur ei quod affirmat, ut dictum
            est. Et ideo affirmatio non destruit quod affirmat. Et sic non est simile de
            affirmatione ad negationem et de negatione ad affirmationem, Ut am patet per hoc
            quod negatio opponitur affirmationi et negat eam, affirmatio opponitur negationi et
            non affirmat eam sed aliud, ut dictum est.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e244">Item. Si aliquid
            non est susceptivum unius contrariorum, neque alterius. Ergo quod non potest affirmari,
            non potent negari. Sed ista ‘Sortes non currit’ non potest affirmari, cum sit
            negativa. Ergo non potest ei addi altera negatio ut per eam negetur. Ergo due
            negationes non equipollent affirmationi.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e247">Ad hoc dicunt quidam quod negatio quodammodo est affirmatio, quia negatio
            habet in se aliquid de ente, sive de affirmatione, unde
            participat naturam affirmationis. Et ideo potest negari per negationem. Et ita huic
            propositioni ‘Sortes non currit’ potest addi altera negatio sic: ‘non: Sortes non
            currit’. Et ita due negationes equipollent affirmationi. Sed ego credo quod melius
            dicitur quod quamvis accidentia nature non possint reflecti supra se agendo in se
            (sicut ratio supra se cogitando se et videndo de se). Unde negatio, que est accidens causatum a ratione, potest
            reflecti supra negationem sive supra rem negatam. Et ideo negatio potest
            negari, quamvis non possit affirmari. Et consideratio <ref><name>Aristotilis</name></ref> debet
            <pb ed="#T" n="29-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>
            intelligi de accidentibus nature sive de contrariis nature (Ut ‘album-nigrum’,
            ‘calidum-frigidum et consimulia). Item. Iste due ‘Sortes currit’, ‘non: Sortes non
            currit’ equipollent sibi invicem et contradicunt huic ‘Sortes non currit’.
            Sed <ref><name>Aristotiles</name></ref> quad unum uni opponitur. Ergo due propositiones non contradicunt
            uni.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e250">Et dicendum quod dupliciter fit contradictio, scilicet primo
            et ex consequenti. Unde in bus est primo contradictio ‘Sortes currit’, ‘Sortes non
            currit’. Sed hec ‘non: Sortes non currit’ contradicit ex consequenti huic
            ‘Sortes non currit’, quia, inquantum equipollet, et convertitur cum ista ‘Sortes
            currit’. Unde intellige quod in contradictione prima semper altera7est aflirmatio et
            altera est negatio. Unde dicit <!--reference to Aristotles in other manuscripts-->quod contradictio est affirmatio et negatio
            opposite. Sed in contradictione que est ex consequenti, nega tb potest contradicere
            negationi.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e253">Item. Nota quod negatio preposita sive postposita
            termino singulari idem significat (Ut ‘Sortes non currit’ et ‘non: Sortes currit’).
            Sed non similiter est in terminis communibus, quia hec est indefinita ‘homo
            non currit’, hec autem est universalis negativa ‘non: homo currit’. Neque est in
            contrarium quod dicit <ref><name>Aristotiles</name></ref>: “transposita nomina vel verba idem significant”. Et
            intelligit de aliis dictionibus, quia intelligit de dictione que subieibilis
            vel que est dispositio ipsius subicibilis vel predicabilis
            absolute. Et non intelligit de dictione que est dispositio unius ad alterum, ut sunt
            negationes et signa universalia. Negatio enim negat unum de altero et signum
            universale disponit subiectum in respectu ad predicatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t2-Dd1e256">
          <head xml:id="phsyn-t2-Hd1e258">Sophismata</head>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e261">Item. Queritur de hoc sophisiriate NULLO HOMINE CURRENTE TU
            ES ASINUS. Probatio. Hec est falsa ‘aliquo homine currente tu es asinus’. Ergo
            eius contradictoria est vera, hec scilicet ‘non aliquo homine currente tu es asinus’.
            Sed2 ‘non aliquo’ et ‘nullo’ equipollent, sicut ‘non aliquis’ et ‘nullus’. Ergo hec est
            vera ‘nullo homine currente tu es asinus’. Sed contra. Nullo homine currente tu es
            asinus. Ergo dum multus homo currit, vel si nullus homo currit, vel quia nullus homo
            currit, tu es asinus. Quod falsum est.</p>
          <p>30 Solutio, Prima falsa, hec scilicet ‘nullo
            homine currente tu es asinus’. Quia’ ista per quam probat eam, peccat secundum divisionem,
            hec scilicet ‘non aliquo homine currente tu es asinus’. Eoquod
            negatio potest negare tantum participium (et sic est di’visa et falsa), vel potest
            negare participium in comparatione act verbum sequens (et sic est composita et vera).
            Et primo modo equipollet prime, scilicet huic ‘nullo homine currente tu es asinus’.
            Sed hec est falsa ‘nullo homine etc.’, quia negatio que est in compositione huius
            signi ‘nullo’, non potest fem ultra participium, per hanc regulam <seg type="rule">
            quotienscumque negatio et distributio induduntur in termino uno, ad nichil
            potest ferri unum sine reliquo.</seg> Sed distributio non fertur ultra participium.
            Ergo neque negatio. Et ita hec est falsa ‘nullo homine currente tu es
            asinus’. Quare et sua equipollens sub modo quo ei equipollet. Et utraque est
            affirmativa, hec scilicet aliquo homine currente etc.’ et ‘nullo homine
            currente’, secundum quod equipollent. Et per hoc patet quod neutra earum
            contradicit huic ‘aliquo homine currente etc’, quia affirmativa non contradict
            affirmative.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e267">Item. Queritur de hoc sophismate NICHIL NICHIL EST.
            Eius contradictoria est falsa, hec scilicet ‘aliquid nichil est’. Ergo prima
            vera. Contra. Nichil nichil est. Ergo nichil nulla substantia est. Et videtur
            locus a genere sive a toto in quantitate, Ut ‘nichil est; ergo nulla substantia est’.
            Sed conclusio est falsa, hec scilicet ‘nichil nulla substantia est’,
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>quia equipollet huic ‘quidlibet est aliqua substantia’, quod falsum est.
            Ergo et prima ex qua sequitur, est falsa.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e274">Solutio. Prima vera, hec scilicet ‘nichil nichil est’, quia
            [P56rb] equipollet huic ‘quidlibet est aliquid’, per illam regulam’: <seg type="rule">
            quotimscumque duo signa universalia negativa ponintur in eadem locistione, ita quod
            unum in subiecto et alterum in predicato, primum equipollet sue contrario, reliquum
            suo contradictorio</seg>. Item. Improbatio peccat secundum consequens communiter
            loquen do, quia sicut hic4 est consequens secundum communiter loquentes ‘quidlibet est
            aliquid; ergo quidlibet est aliqua substantia’, similiter hic est consequens ‘nichil
            nichil est; ergo nichil nulla substantia est’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e280">Ad illud autem quod obicit quod videtur locus a
            genere sive a toto in quantitate, dicendum quod non est verum, immo est ibi fallacia
            3secundum consequens, sicut hic ‘nullus homo est nullum animal; ergo nullus homo est
            nullum risibile’. Quia in ista ‘omnis homo est nullum animal’ ‘animal’ removetur a
            subiecto. Et cum apponitur alia negatio per hoc signum ‘nullus’, removetur
            predicatum negatum sic: ‘nullus homo est nullum animal’. Sed removere
            predicatum a subiecto negatum est ponere ex consequenti in eodem affirmatum. Ergo
            ista ‘nullus homo est nullum animal’ equipollet huic ‘omnis homo est aiiquod
            animal’; et similiter ista ‘nullus homo est nullum risibile’ equipollet huic ‘on-in is
            homo est aliquod risibile ‘. Hic autem ponunt consequens: ‘animal est; ergo risibile
            est’, sicut hic: ‘animal currit; ergo homo currit’. Ergo hic: ‘omnis homo est
            animal; ergo omnis homo est risibile’; et similiter in suis equipollentibus ‘nullus
            homo [lV48va] est nullum animal; ergo nullus homo est nullum risibile’. Et
            smiiliter est in proposito: ‘nichil nichil est; ergo nichil nulla sub stantia est’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e284">Et videtur quod conclusio improbationis sit vera, quia hec est
            vera ‘nulla substantia est nichil’. Quod patet dupliciter, scilicet per predictam
            regulam, quia equipollet huic ‘omnis substantia est aliquid; et etiam quia sua
            contradictoria est falsa, hec scilicet ‘aliqua substantia est nichil’. Ergo hec est
            vera ‘nulla substantia est nichil’. Ergo sua conversa est vera, hec scilicet ‘nichil est
            nulla substantia’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t2-d1e287">Et dicendum quod non recte convertit hanc ‘nulla substantia
            est nichil’, quia debet ponere signum subiecti supra totum predicatum et reduceret ad
            subiectum, ut ‘nulla substantia est nichil: nullum ens nichil est substantia’. Sed
            utraque istarum4 est vera. Et sic non probat conclusionem improbationis. Item. Quod
            conclusio improbationis sit falsa probatur dupliciter. Quia uno modo per predictam
            regulam, et alio modo quia e5ms contradictoria est vera, hec scilicet ‘aliquid est
            nulla substantia’, Ut albedo et quodlibet accidens.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
