<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Septimus [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus Septimus [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 6, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Library of the Palacio del Arzobispo, cod
            2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t7">
        <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e107">TRACTATUS SEPTIMUS</head>
        <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e110">DE HIIS DICTIONIBUS ‘NECESSARIO’ ET‘CONTINGENTER'</head>
        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e113">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e114">Introductio</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e117">Finito tractatu horum verborum ‘incipit’ et 1 ‘desinit’
            dicendum 2 est de hiis dictionibus ‘necessario’, ‘conthigenter’. Circa 5quas prixno
            queritur quid sit necessarium et quid contingens; secundo autein quot niodis dicantur,
            sive que sint divisiones 4eorum; tertio utrum determinent 5compositionern vel non, et6
            qui modi faciant 7proposi tionern 8modalem; quarto utrum iste dictiones habeant vim
            ainpli andi; quinto auteni queritur quornodo propositiones de contingenti et necessario
            convertantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e121">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e123">Quid sint izecessarium et conti?igens</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e126">Circa primurn ergo 1sciendurn quod necessariurn diffinitur sic
            ‘necessariuin est ens non potens aliter se habere’. Et 2 per hoc patet quod male dicunt
            diffinientes sic: ‘necessariurn est quod 3non potest nec potuit nec 4po tent aliter se
            habere’, quia sic nichil esset necessa riurn per se nisi Causa Prima, quia 5ornnia alia
            ceperunt esse et ita exierunt a6 non esse [T4Orb] in esse. Sciendum auteni quod [?I67va]
            ‘contingens’ simpliciter dicitur equivoce. Et idea non potest diffiniri, quia nullum
            equivocurn diffinitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e130">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e132">Qpot modis ‘necessariura’ et ‘contingens’dicantur</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e135">Circa secunduiri sciendurn 1quod ‘necessariuin’ dicitur duobus
            moclis sicut 2et ‘necessitas’ 3.Quia est quedam necessitas 4mod.i 5et alia reruni.
            Necessitas autern modi 6et 7 non rerurn significatur per hanc dictionem ‘necessario’ et
            hec 8ponitur sine necessitate rerum 9. Unde hec propositic ‘Sortes necessario currit’
            est de necessario sed non necessaria, imnio est contingens. Necessitas autein rerurn sig
            nificatur per ipsas [P75vbJ res, non apposito modo necessitatis. Unde hec propositio est
            necessaria ‘homo est animal’, sed non est de necessario, cum sit de inesse et non sit
            modalis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e138">Item. Necessitas rerum est duobus 1modis. Quia una est neces
            sitas intentionum coirimunium logicalium 2,ut ‘de 3quocurnque pre dicatur species, et
            genus’, ‘de quocumque predicatur diffinitio, et 4 diffinitum’, quia 5genus, species,
            diffInitio et difliniturn, toturn et pars 6sunt intentiones communes dialetice. Alia
            autein est neces sita.s non rerumn q-ue sunt intentiones, sed rerum specialium quarurn
            sunt intentiones, que, scilicet res speciales, considerantur in aliqua scientia
            speciali. Et talis necessitas est hic: ‘ornnis nurnerus est par vel impar’; et pertinet
            specialiter ad arisrneticam. Et similiter hic: ‘oinnis triangulus habet tres angulos
            equales duobus rectis’; et hec necessitas non pertinet nisi ad geometria.m specialiter.
            Et quot niodis dicitur ‘necessitas’, tot inodis et eisdexn dicitur ‘necessarium’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e141">‘Contingens’ auteni dicitur prixno duobus inodis. Quia est
            quoddam contingens quod opponitur necessario; et istud contingens diffinitur sic:
            ‘contingens est quod potest esse et non esse’. Alio auteln rriodo dicitur contingens
            quod predicatur de necessario Ct de isto contingenti quoci opponitur necessario. Unde
            est quasim corn inune ambobus, scilicet necessario et contingenti quod opponitur
            necessario. Verbi gratia. hontinein esse animal est necessarium, et horninem crescere
            2vel augeri vel canescere est contingens quod opponitur necessario. Et possum 3dicere
            quod hominern esse 4ani trial est contingens: contingit enim hoc esse, quia 5est et
            honLinern canescere 6est con tingens quia potest [W67vb] esse. Et sic contingens
            predicatur de necessario Ct de 7 con tingenti quod necessario oppo nitur.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e144">Item. ‘Contingens quod’ opponitur necessario’ 2dicitur tribus
            rnodis. Quia est quoddain contingens quod dicitur contingens ad utrumlibet. Et illud
            equaliter se habet ad partem affirrnativaira et negativam. Et difftnitur sic:
            ‘contingens ad utrumlibet est quod equa liter potest esse et non esse, sicut accidit in
            motibus et in opera tionibus 3voluntariis 4.Unde de se tale contingens non determi natum
            5est magis ad esse quam ad non esse, sed per causarn suarn quandoque 6niagis
            determinatur ad unuin quam ad alteruin. Item. [P76ra] Contingentis oppositi necessano
            alia pars est q7ue dicitur con tingens natuiri. Et diffinitur sic: ‘contingens naturn
            est quod inagis se habet ad esse quarn ad non esse’, Ut homineiri canescere in
            senectute. Et istud etialn contingens dicitur contingens U8t in pluribus vel frequenter.
            Tertia. vero pars ems est contingens in paucioribus 9vel raro. Et diffinitur sic:
            ‘contingens in paucioribus vel raro est [T4Ova] quod minus se habet ad esse quam ad non
            esse’. Exemplum autein Aristotilis est hoc ut bonuzn in paucioribus est vel raro, malumn
            t0autem in pluribus vel frequenter; et ideo mali homi nes sunt Ut lfl pluribus, boni
            vero 1’ut in paucioribus.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e148">Sciendum auteni quod predicte divisiones 1necessarii et con
            tin gentis sunt divisiones 2vocis in significationes, non secundurn quod 3dictio
            equivoca plura significet equaliter, sed secundurn quad dictio equivoca plura significat
            secundum prius et posterius, Ut ‘ens’ aut ‘bonum’ ant ‘mnedicinale’ ant ‘sanativuin’ aut
            ‘ex:pediens’ 4.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e153">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e155">Utrum hee dictiones deterinirzeni conzpositionem</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e158">Habito quot modis dicitur ‘necessariuni’ Ct ‘contingens’ conse
            quenter obicitur circa tertiarn questionern’ quia: F{abitudines rerum causantur a rebus,
            Ut habitudo generis a genere Ct speciei 2a specie et sic de aliis. Ergo habitudines
            reruin non habent esse nisi a rebus. Ergo neque necessitatern 3habent nisi a rebus. Ergo
            necessitas per prius est in rebus quarn in habitudinibus rerum. Ergo rum nulla
            compositio 4propositionis sit necessaria nisi propter necessariam habitudinern predicati
            ad subiecturn, ergo per prius erit necessitas in re que subicitur et in re que
            predicatur et per posterius in conipo sitione. [N68ra] Ergo hec dictio ‘necessario’ per
            prius debet5deter minare subiectum vel predicaturn et per posterius6cornpositionem. Et
            ita7prinio et8 proprie non debet9determinare coinpositionem, sed subiectuin et10
            predicatum.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e161">Et dicendurn quod necessitas est duplex, quia est quedarn
            necessitas substantiarum et alia actuum1.Quamvis eniin necessitas actus2non [P76th]
            causetur nisi a3 necessitate substantie, ut neces sitas primi rnotus non causatur nisi
            a4 necessitate rnotoris5et rnobi us, tam en6 necessitas ipsius actus sive rnotus alia
            est a necessitate substantie. Et sicut est duplex necessitas, ita7 est duplex signurn
            necessitatis. Q,uoddarn enim. signuiri necessitatis est quod significat necessitatern
            8Ut dispositionem9 substantie, Ut hoc10 nomen ‘neces sarius, necessaria, necessariurn’.
            Alio autem modo est signurn necessitatis quod significat necessitatem ut dispositionem
            actus, Ut hoc adverbiurri ‘necessario’. Et propter hoc istud signuin debet11
            deterininare cornpositionem, et12 non rein subiectarn13vel pre dicatam.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e164">Ad ilhid autem quod obicit quod non est necessitas in
            compositione neque in habitudine preclicati ad subiectum nisi per ipsum predicatu.m et
            per ipsurn subiectuni, dicendum quod verum1 est. Sed tamen alia est necessitas
            compositionis (quia hec necessitas est inherentie ipsius actus ad substantiarn) et alia
            est necessitas rei que subicitur vel predicatur2.Et ideo sicut sunt diverse
            necessitates, ita sunt diversa signa dicentia3dispositiones unius et alterius, ut dictum
            est. Et sic hec dictio ‘necessariurn’ 4deterininat compositio nem; unde5facit
            propositionern modalem.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e167">Item. Cuni subiecturn et predicatum sint principales partes’
            propositionis, ergo qua ratione propositio dicitur rnodalis a dispositio nibus
            predicati, eadem ratione debet dici modalis a dispositionibus subiecti. Et sic iriodi
            facientes propositionein 2modalem erunt plu.res quam illi sex quos determinat
            Aristotiles in Securzdo Perihernzeiieias et quos habent pueri in Madalibus suis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e171">Et dicendum quod sicut subiectum et predicaturn sumuntur
            dupliciter (uno enim modo sunütur subiectum inquantunt est sub iectum et predicaturn
            [T4OvbJ inquantum est predicatuin et alio modo ‘subiectunt’ dicit id quod est subiectum
            et ‘predicaturn’ id quod est predicaturn), siniiliter est duplex dispositic subiecti et
            predicati. Quia quedain stint dispositiones eius quod subicitur et eius [N68rb] quod
            predicatur, alie autern sunt dispositiones que stint predicati inquantum est predicatuni
            et subiecti inquantu.m est subiectuin. Et dispositiones 1que 2sunt subiecti inquantuin
            est subiectuni et pre dicati inquantum est predicatuna [P76va1 denoniinant 3propositio
            nem 4,alie autem 5non. Verbi gratia 6‘onmis honao albus necessario currit velociter’;
            ista deterniinatio ‘albus’ est eius 7quod est subiectuni, Ut hominis secundu.ni se; hec
            autern determinatio ‘velociter’ est eius quod est predicatum, ut ipsius cursus secundurn
            se. Et 8 neatra haruin denominat 9propositionem; unde nichil est dictu ‘hec propositio
            est alba’ vel ‘velox’. Hec autern dispositio ‘omnis’ est subiecti inquantum est
            subiectum et clenoxninat 10propositionern, quia ab hac dispositione propositio dicitur
            universalis. Hec autem dispositio ‘necessario’ est predicati inquantum est predicatuin.
            Unde denominat 1tpropositio nern, cum ab ea dicatur propositio modaiis 12.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e174">Et nota quod dispositiones subiecti inquantuni est subiectunt
            denominarit propositionem a parte quantitatis, cuin ab eis t dicatur universalis vel
            particularis vel indefinita vel singularis. Dispositio nes autem predicati inquanturn
            est predicatum denotninant ipsam a parte qualitatis, curn ab illis dicatur propositio
            affirinativa vel nega tiva vel rnodalis vel de inesse. Sicut enim dicitur negativa quia
            predicatum negatur de subiecto (Ct hoc est predicatum inquanturn est predicatum),
            similiter dicitur affirrnativa quando 2predicatum a.ffirmatur de subiecto: aflirmatio
            eniin 3ipsius predicati est, sicut et negatio. Et sicut a rnodo deterrninante
            coinpositionern et per corn positionern deterrninan tern predicaturn dicitur propositio
            inodalis 4, sianiliter a sola inberentia predicati in subiecto dicitur propositio de
            inesse. Item. Sicut bene dicitur 5‘Sortean currere est contingens’ vel ‘Sortein currere
            est necessariurn’ 6,sintiliter bene dicitur 7‘Sortern currere est bonum’, ‘Sortern
            currere est malurn’. Et sidut iste due premisse sunt modales, sirniliter 8et due
            sequentes. Et 9 sic erunt plures rriodi modificantes propositionem.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e177">Et dicenduin quod ‘contingens’ et ‘necessariurn’ et
            consirnilia, quamvis sint in predicato, disponunt’ tainen coinpositionern e2t dicunt
            colnparationern 3unius ad alteruin. Sed ‘bonum’ et ‘maluin’ predicantur de eo quod est
            Sorteni currere [N68vtz] effective 4vel causa liter, et non propter hoc quod disponant
            compositionem. Q,uando 5 enim Sortes currit, causatur in [P76vbJ eo sanitas vel egritudo
            vel commodurn vel incoirirnodum aliquod. Et ideo dicitur ‘bonum’ vel ‘malum’ de eo quod
            est Sartem currere effective v6el causaliter.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e181">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e183">Utrwn rrah4rainh4abeant ainpliaizdi</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e186">Circa quartum queritur utrum iste dictiones ‘necessario’,
            ‘contingenter’ riaturarn habeant arnpliandi quia: Cum dicitur ‘hoino necessario est
            animal’ vel ‘honio potest esse Antichristus’, utrobique ampliantur terrnini non solurn
            ad presentia sed etiam ad futura. Ergo tarn ‘necessano’ quain ‘contingenter’ habent
            naturam ampli andi, quia ‘contingenter’ et ‘possibiliter’ equipollent. Quod concedi
            rnus. Utrumque enim arnpliat ad ea que sunt et ad ea que erunt’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e189">Item. Queritur utrurn natura ainpliandi sit in eis eadern 1vel
            diversa. Et quod eadem sit videtur per hoc quod dictum est quod utruirique ampliat ad
            futura. Ergo est eadem. Et dicendurn quod non est eadein natura [T41ri1 arnpliandi in
            utroque, quia iste dictiones ‘contingens’ et ‘contingenter’ non habent naturam
            arnpliandi nisi propter 2potentiam que in eis intelligitur, que (scilicet potentia)
            ordinabilis est ad acturn per quem perficitur, ut ‘homo potest legere’, ‘honto potest
            currere’, ‘horno potest sedere’ 3,quia potentia ad 4legen. dum perficitur p5er ipsum
            legere et potentia a6d currendum per’ ipsurn currere e8t potentia ad sedendum p9er ipsum
            sedere et sic de aliis. Sed iste dictiones ‘necessariuin’, ‘necessario’ ‘necesse’ non
            dicunt potentiam vel possibilitatern’ sed perpetuitatem ipsius esse, quia perpetuitas
            ipsius esse se extendit ad ornne tempus. E2t’ idec iste dictiones t3ainpliant non solurn
            ad. presentia sed etiain ad futura. Et sic patet quod ‘contingens’ et ‘contingenter’
            ainpliant propter’ 4 potentiarri vel possibilitatem ordinatairi ad aliqueiri acturn. Sed
            iste dictiones ‘necessarium’, ‘necessario’, ‘necesse’ anipliant propter
            perpetuitatem15ipsius esse coinpieti, quia in necessariis non est possibilitas respectu
            ipsius esse cornpleti et perfecti secundurn speciein aut, si est, simul est cum ipso
            esse. Et ideo dicit {P77ra] Aristotiles in tertio Physicorum quod in perpetuis’6non
            differt esse et posse.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e193">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e195">Quoliter con-vertantur propositiones de necassario et
            conhingenti</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e198">Circa quintum quentur qualiter convertantur propositiones dc
            necessario et contingenti. Et’ dicendurn quod propositiones de neces sario convertuntur
            sicut ille de inesse, quia universalis negativa et particularis affirmativa convertuntur
            simpliciter in utrisque. Ut ‘nullus hoino est lapis’: ‘nullus2lapis est homo’; ‘quidani
            honio est animal’: ‘quoddam animal est horno’; sim.iliter in illis de neces sario, Ut3
            ‘nullus homo necessario est lapis’: ‘nuilus lapis necessario est hoino’; ‘quidam horno
            necessario est animal’: ‘quoddam animal necessario est horno’. Universalis4vero
            affirmativa convertitur secundum partern (idest converthur in particularem) in utrisque.
            Particularis vero riegativa non converthur in hiis de necessario, sicut neque in
            illis5de inesse. Hec enirn6est vera ‘quoddarn animal non est hoino’, hec autem falsa
            ‘quidam homo non est animal’; et ideo non convertitur. Et eadem est causa in illis de
            necessario.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e201">Item. Nota quod non cinnes propositiones de contingenti
            sirniliter convertuntur cuni predictis. Ornnes enim propositiones affirmative de
            contingenti, tarn universales quani particulares, simi liter convertuntur, sed negative
            non suniliter convertuntur. Unde nota quod negative de contingenti quad dicitur de
            necessano et negative de illo contingenti quod opponitur necessario, similiter 1
            convertuntur2,Ut ‘nullum hoiriinem contingit esse equuin’5;‘nul lum equum contingit esse
            hoininein’. Iste enim propositiones stint de contingenti dicto de necessario; inde
            dicuntur contingere quia sunt necessarie4.Item. ‘Nullam tunicarn contingit esse albam’:
            ‘nullurn album contingit esse tunicain’. Et iste sunt de contingenti quod opponitur
            necessario; inde dicuntur contingere in5 eo quod non ex necessitate insunt6.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e204">Item. Propositiones de contingenti ad utruinlibet et
            propositiones tde contingenti nato2sive Ut3 in pluribus convertuntur secundurn oppositas
            qualitates. Sed4differenter, quia propositiones de contingenti ad utrumlibet (sive de
            contingenti5inlinito, quod idem est) convertuntur equaliter ab affirmatione in
            negationerri et econ verso (Ut si nullurn hominem contingit currere, omneiri hominem
            contingit currere, Ct econverso), quia cum istud contingens [N69ra] equaliter se habeat
            ad esse et ad non esse, ergo sicut contingit esse, ita contingit non esse. Propositiones
            vero de contingen ii nato sive Ut in pluribus convertuntur "secundum° quod ‘contingit
            esse’ equi valet" ei7 quod est ‘non necesse est esse’, at si contingit hominem [T41-rb]
            cane scere, non necesse est hominerri canescere. Et nota [P77rb1 quod omnes
            propositiones de contingenti ad utrumlibet et de contingenti nato sunt affirmative. Quod
            patet per hoc quod conver tuntur secundurn oppositas qualilates. Et hec est causa quare
            non contingit8ex eis sillogizare in secunda figura, quia cx afflrrnati’vis in secunda
            figura nichil sequitur9.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e208">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e210">Sophismata</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e213">Fliis1 habitis queritur de hoc sophisinate OMNIS HOMO
            NECESSARIO EST ANIMAL. Probatio. Hec2est necessaria ‘oninis homo est animal’. Ergo
            modificata modo3necessitatis erit vera. Ergo4hec est vera ‘ omnis homo necessario 5est
            animal’. Contra6. Omnis hoino necessario est animal. Sed7 Sortes est hon-no. Ergo Sortes
            necessario est animal (in tertio prime). Sed conclusio est falsa. Ergo aliqua
            premissaruin est falsa. Non8minor. Ergo maior. Sed hec est prima9.Ergo prima’0faisa.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e216">Solutio. Prima vera simpliciter. Et improbatio peccat
            secunduin accidens, quia sub terminis1sinipliciter non sunt sumendi termini Ut flUflC.
            Et dicuntur terinini simpliciter qui 2habent 3esse 4a nawra; termini autern at nunc
            dicuntur 5qui aliquando sunt, aliquando non 6.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e219">Item. Queritur de hoc sophismate ANIMA ANTICHRISTI NECESSARIO
            ERIT. Probatio. Anima Antichristi ent. Et quando erit, necessario erit. Ergo anima
            Antichristi necessario erit. Contra. Anirna Antichristi necessario erit. Ergo animam
            .Arnichristi neces sariurn est fore. Ergo est 1in quolibet futuro. Ergo erit hodie et
            etiam 2 cras, quod falsum est.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e222">Et clicendurn quod prima est duplex, eoquod hec dictio
            ‘necessario’ potest deterniinare cornpositionein vel predicaturn. Si autern tdeterminet
            cornpositioneln 2,sic modificat earn et ampliat 5 ad quodlibet futurum. Et sic poneretur
            4anirna Antichristi esse hodie et cras et in quolibet alio futuro. Et sic prima 5falsa.
            Si autern deter minet predicaturn 6,tunc est sensus ‘aninia Antichristi necessario
            erit’: ‘erit ens necessario’. Et sic non deterntinat cornpositionem nec prima est
            modalis. [N69rb] Et sic prima 7vera, quia quelibet anitna hurnana 8est ens necessario.
            Ad probationein auteni dicendum quod peccat secundum qzid et simpliciter. Sicut enim non
            sequitur ‘Sortes 9 quando currit necessario currit; ergo Sortes necessario 10currit’
            (sed est ibi quid et simp1iciter, s1irni1liter in proposito ‘anima Antichristi quando’
            2edt necessario 13erit; ergo anima Antichristi necessario t4 edt’. Unde est i1b5i quid
            et siinpticiter, secundurn quod est propositlo modali s.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e226">Item. Queritur de hoc sophisniate SI SORTES NECESSARIO EST
            MORTALIS, SORTES NECESSARIO 1EST IMMOR.TALIS. Pro batio. [P77va] Si Sortes nec essario
            est mortalis, Sortes necessario est aliqualis. Et si Sortes necesssario est aliqualis,
            Sortes necessario est. Et Si Sortes necessario est, Sortes necessario 2est imrnortalis.
            Ergo a primo: si Sortes necessario est inortalis, Sortes n3ecessario est immor talis.
            Contra. I4bi assignatur sequi oppositurn ad oppositurn. Ergo locutio est
            i.5inpossibilis</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e229">Solutio. Prima con ditionalis est duplex, eoquod antecedens
            cius est duplex (scilicet istud ‘Sortes necessario est mortalis’), eoquod’ hec dictio
            ‘necessario’ potest determinare compositionern vel predica turn. Si vero determinet
            cornpositionem, sensus est: ‘bee propositio est necessaria “Sortes est rnortalis”. Et
            s2ic hoc predicatum ‘mortale’ ponitur s3ernper e4t de n5ecessitate i6nherere Sorti vel
            esse in Sorte. E7t s8iniiliter Sortes ponitur s9einper et de necessitate. Et sic ponitur
            rnortalis et irnmortalis S0.ortes Et sic pton1untur opposita i1n2 eodern subiecto. Si
            autern hec dictio ‘1neces3sario’ determinet hoc predi catum ‘1,rnor4tale’ adhuc [7’4lua]
            est duplex, quia hec d1iffer5entia ‘mortale’ duplicem habet cornparationem. Unam ad
            illud cuius est vel in quo ponitur, Ut ad Sortem, et aliam ad actum ad quem ordi natur
            sive respectu cuius dicit aptitudinem, Ut ad istum actuin qui est mon. Unde hec dictio
            ‘necessario’ potest determinare differentiani in coinparatione ad substantiarn in qua
            est; et est sensus ‘1Sor6tes necessario est mortalis’ idest ‘mortale de necessitate est
            in Sorte’. Et s7ic’ ponuntur opposita in eodexn s1ic8ut p9,rius’ scilicet quod Sortes
            s2iin0ul sit mortalis et irnrnortalis.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e232">Unde hiis duobus inodis predicturn’ antecedens est f2alsuin et
            impossibile, sed conditionalis est vera. Nec sequitur oppositum ad oppositurn, sed
            sequitur una pars c3ontradictionis ad antecedens quod c4laudit intra se utruinque. Et
            licet predicti duo sensus sequantur ad [1V69va] se invicern converslin, tainen diversi
            sunt, quia aliud est quod hec dictio ‘necessario’ determinet compositio n5em et aliud
            quod deterrninet predicaturn. Si autern h6ec dictio ‘7necessario’ d8eterrninet hanc
            differentiam ‘mortale’ in compara tione ad actum suumn, qui est mori, tunc est sensus
            ‘Sortes necessario est rnortalis’ idest ‘Sortes de necessitate inorietur’. Et sic
            propositio que est antecedens, vera est et prima conditionalis est falsa.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e235">Ad probationem a1utem dicenduin hoc modo quod peccat secundum
            quid et simpliciter h2:ic ‘si Sortes n3ecessario est m,4ortalis Sortes necessario est
            aliqualis’, quia non sequitur ‘Sortes morietur de necessitate; ergo S5ortes de
            necessitate est aliqualis’, immo potius sequitur oppositum, quia s6i S7ortes morietur de
            necessitate, ergo non necessario est aliqualis. Sicut non sequitur hic: ‘est horno
            niortuus; ergo est hoino’, iirnno potius [P77vb] sequitur oppositum, scilicet ‘ergo non
            est homo’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e238">Item. Posito quod sint tres anirne et sint necessario i1uste
            et cras creetur una i,2niusta queritur de hoc sophismate OMNIS ANIMA. NECESSARIO EST
            I.3USTA Probatio. Hec aninia necessaric est i4usta et illa et tertia. Et non sunt
            plures, quia illa que exit, nondurn est. Ergo omnis anima n5ecessario est iusta. Contra.
            Hec p6ropositio e7st falsa, s8cilicet ‘ornnis anixna est iusta’. Ergo n9unc inodificata
            xnodo neces sitatis est falsa.</p>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e241">Solutio. Prima duplex’, eoquod hec dictio ‘necessario’ potest
            determinare compositionent vel predicatuin. Si vero deterniiriet compositionein, sic
            ponitur esse falsa, quia tunc ampliat cornpositio nem et rnediante coinpositione
            subiectum et predicatuin ad onine tenipus. Et sic pro futuro tetnpore ‘anima’
            coinprehendit sub se aniinam con tingenter iustam. Si autem determinet predicatuni, i2ta
            ponitur esse vera. Et tunc non est inodalis sed est de inesse, quia c3ompositio non
            determinatur per rnodum aliquem. Et est sensus ‘ornnis anima necessario est iusta’ idest
            ‘ornnis anima est ens iusta necessario’, ita quod ista dictio ‘necessa.rio’ ponatur
            super hoc quod. dico ‘ens iusta’ et non. ponatur super hoc verbum ‘est’ secunclum. quod
            stat in ratione cornpositionis.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e245">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e247">De quilnisdam regulis</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e250">Item. Dan solent tales regule harum dictionum ‘necessario’,
            ‘con tingenter’: <seg type="rule">quotienscumque [N69vb] d’ue deterininatianes
              conzpositioriis ponuntur in eaderi oratione, duplex eel oratlo eoquod zcna palest esse
              materialis respectu altesius, vet’ ecanuerso.</seg> Ut ‘Sortes non currit necessario’
            vel ‘Sortes non currit contingenter’. Iste eniiri propositiones sunt duplices, eoquod
            negatio potest negare necessitatem vel contingentiarn aut econverso necessitas vel
            contin gentia potest cadere s2uper negationein. Item. Alia reg’ula est talis:<seg
              type="rule">quotienscunq’ue hec dictio ‘nec.essario’ onitur in consequenli alicuius
              conditianalis, duplex est oratio.</seg> Ut ‘Si Sortes currit, necessario ruovetur’,
            [T4lvbJ eoquod potestdicere necessitateni consequendi (et est sensus ‘si Sortes currit,
            necessário sequitur quod irioveatur’), vel potest chcere necessitatem propositionis que
            est consequens 3(et est sensus ‘si Sortes currit, hec propositao “Sortes movetur” est
            nece ssaria’, quod falsuni est) Item Alia regula est talis: <seg type="rule"
              >quotienscuinqte hec dictio ‘nece.ssa,ia’ ponitur zn proposilione dissunctwa
              contrariorum vet cantradicterie oppositorwn, duplex 6est orafto, eoqUod paleSt CSSC
              1Z51tGS disiunctionis [P78ra] -vet partium disiunctarunz 7.</seg> Ut ‘oinnis nuinerus
            necessario 8est par vel impar’ et ‘Sorteiri neces-sario sedere est 9 veruin vel falsurn’
            et ‘Sortes necessario currit vel non currit’. Alia regula est talis: <seg type="rule"
              >quotienscumque hoc verbuns ‘contingit’ adiungitur terminis accidentatibus, orat:o
              eoquod potest dicere Contsngerstuzm predzcatz et non subzectz vet palest Szcei-e
              sulect contzngentiam utiiusque</seg> Ut omne album contin.git currere’ Si dicat
            contlngentlam’° predi cati tantuirl, talis est sensus omne quod est album, contingi. T
            currere’. S1m2 autem dicat contingentiarn utnusque, talis est sensus omne quod’
            3contmgit esse albuiri, contingit currere . Et sic redu.pli-catur niodus ad subiec turn.
            Et ideo distinguit Aristotiles in Ii’broPriori.tm istarn ‘omne b con tingit esse a’,
            quia uno modo significat hoc14 ‘ ornne quod est b, contingit esse a’; alio autem modo
            est sensus ‘omne quod contingit esse b, contingit esse 16a’.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
