<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relamg.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Septimus [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus Septimus [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 6, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 Intemational (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.mg"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t7">
        <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e107">TRACTATUS SEPTIMUS</head>
        <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e110">DE HIIS DICTIONIBUS ‘NECESSARIO’ ET‘CONTINGENTER'</head>
        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e113">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e114">Introductio</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e117">Finito tractatu horum verborum ‘incipit’ et 1 ‘desinit’
            dicendum 2 est de hiis dictionibus ‘necessario’, ‘conthigenter’. Circa 5quas primo
            queritur quid sit necessarium et quid contingens; secundo autem quot modis dicantur,
            sive que sint divisiones 4eorum; tertio utrum determinent 5compositionem vel non, et6
            qui modi faciant 7proposi tionem 8modalem; quarto utrum iste dictiones habeant vim
            ampli andi; quinto autem queritur quomodo propositiones de contingenti et necessario
            convertantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e121">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e123">Quid sint izecessarium et conti?igens</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e126">Circa primum ergo 1sciendum quod necessarium diffinitur sic
            ‘necessarium est ens non potens aliter se habere’. Et 2 per hoc patet quod male dicunt
            diffinientes sic: ‘necessarium est quod 3non potest nec potuit nec 4po tent aliter se
            habere’, quia sic nichil esset necessarium per se nisi Causa Prima, quia 5omnia alia
            ceperunt esse et ita exierunt a6 non esse
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/> in esse. Sciendum autem quod
            ‘contingens’ simpliciter dicitur equivoce. Et idea non potest diffinm, quia nullum
            equivocum diffinitur.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e130">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e132">Qpot modis ‘necessariura’ et ‘contingens’dicantur</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e135">Circa secundum sciendum 1quod ‘necessarium’ dicitur duobus
            moclis sicut 2et ‘necessitas’ 3.Quia est quedam necessitas 4mod.i 5et alia rerum.
            Necessitas autem modi 6et 7 non rerum significatur per hanc dictionem ‘necessario’ et
            hec 8ponitur sine necessitate rerum 9. Unde hec propositic ‘Sortes necessario currit’
            est de necessario sed non necessaria, omnio est contingens. Necessitas autem rerum significatur
            per ipsas res, non apposito modo necessitatis. Unde hec propositio est
            necessaria ‘homo est animal’, sed non est de necessario, cum sit de messe et non sit
            modalis.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e138">Item. Necessitas rerum est duobus 1modis. Quia una est neces
            sitas intentionum communium logicalium 2,ut ‘de 3quocumque pre dicatur species, et
            genus’, ‘de quocumque predicatur diffinitio, et 4 diffinitum’, quia 5genus, species,
            diffinitio et diffinitum, totum et pars 6sunt intentiones communes dialetice. Alia
            autein est neces sita.s non rerum que sunt intentiones, sed rerum specialium quarum
            sunt intentiones, que, scilicet res speciales, considerantur in aliqua scientia
            speciali. Et talis necessitas est hic: ‘omnis numerus est par vel impar’; et pertinet
            specialiter ad arismeticam. Et similiter hic: ‘omnis triangulus habet tres angulos
            equales duobus rectis’; et hec necessitas non pertinet nisi ad geometria.m specialiter.
            Et quot niodis dicitur ‘necessitas’, tot modis et eisdem dicitur ‘necessarium’.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e141">‘Contingens’ autem dicitur primo duobus modis. Quia est
            quoddam contingens quod opponitur necessario; et istud contingens diffinitur sic:
            ‘contingens est quod potest esse et non esse’. Alio auteln rriodo dicitur contingens
            quod predicatur de necessario et de isto contingenti quoci opponitur necessario. Unde
            est quasim com inune ambobus, scilicet necessario et contingenti quod opponitur
            necessario. Verbi gratia. hominem esse animal est necessarium, et hominem crescere
            2vel augeri vel canescere est contingens quod opponitur necessario. Et possum 3dicere
            quod hominem esse 4animal est contingens: contingit enim hoc esse, quia 5est et
            hominem canescere 6est contingens quia potest esse. Et sic contingens
            predicatur de necessario et de 7 contingenti quod necessario opponitur.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e144">Item. ‘Contingens quod’ opponitur necessario’ 2dicitur tribus
            modis. Quia est quoddain contingens quod dicitur contingens ad utrumlibet. Et illud
            equaliter se habet ad partem affirmativaira et negativam. Et diffinitur sic:
            ‘contingens ad utrumlibet est quod equa liter potest esse et non esse, sicut accidit in
            motibus et in operationibus 3voluntariis 4.Unde de se tale contingens non determi natum
            5est magis ad esse quam ad non esse, sed per causam suam quandoque 6magis
            determinatur ad unuin quam ad alterum. Item. Contingentis oppositi necessano
            alia pars est q7ue dicitur contingens natum. Et diffinitur sic: ‘contingens natum
            est quod magis se habet ad esse quam ad non esse’, Ut hominem canescere in
            senectute. Et istud etiam contingens dicitur contingens U8t in pluribus vel frequenter.
            Tertia. vero pars ems est contingens in paucioribus 9vel raro. Et diffinitur sic:
            ‘contingens in paucioribus vel raro est
            <pb ed="#T" n="40-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>quod minus se habet ad esse quam ad non
            esse’. Exemplum autem Aristotilis est hoc ut bonum in paucioribus est vel raro, malumn
            t0autem in pluribus vel frequenter; et ideo mali homi nes sunt Ut lfl pluribus, boni
            vero 1’ut in paucioribus.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e148">Sciendum autem quod predicte divisiones 1necessarii et contingentis
            sunt divisiones 2vocis in significationes, non secundum quod 3dictio
            equivoca plura significet equaliter, sed secundum quad dictio equivoca plura significat
            secundum prius et posterius, Ut ‘ens’ aut ‘bonum’ aut ‘medicinale’ aut ‘sanativum’ aut
            ‘ex:pediens’ 4.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e153">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e155">Utrum hee dictiones determinem compositionem</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e158">Habito quot modis dicitur ‘necessarium’ Ct ‘contingens’ conse
            quenter obicitur circa tertiam questionem’ quia: F{abitudines rerum causantur a rebus,
            Ut habitudo generis a genere et speciei 2a specie et sic de aliis. Ergo habitudines
            reruin non habent esse nisi a rebus. Ergo neque necessitatem 3habent nisi a rebus. Ergo
            necessitas per prius est in rebus quam in habitudinibus rerum. Ergo rum nulla
            compositio 4propositionis sit necessaria nisi propter necessariam habitudinem predicati
            ad subiectum, ergo per prius erit necessitas in re que subicitur et in re que
            predicatur et per posterius in compositione. Ergo hec dictio ‘necessario’ per
            prius debet5determinare subiectum vel predicatum et per posterius6compositionem. Et
            ita7primo et8 proprie non debet9determinare compositionem, sed subiectum et10
            predicatum.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e161">Et dicendum quod necessitas est duplex, quia est quedam
            necessitas substantiarum et alia actuum1.Quamvis enim necessitas actus2non [P76th]
            causetur nisi a3 necessitate substantie, ut neces sitas primi motus non causatur nisi
            a4 necessitate motoris5et mobi us, tam en6 necessitas ipsius actus sive motus alia
            est a necessitate substantie. Et sicut est duplex necessitas, ita7 est duplex signum
            necessitatis. Q,uoddam enim. signum necessitatis est quod significat necessitatem
            8Ut dispositionem9 substantie, Ut hoc10 nomen ‘neces sarius, necessaria, necessarium’.
            Alio autem modo est signum necessitatis quod significat necessitatem ut dispositionem
            actus, Ut hoc adverbiurri ‘necessario’. Et propter hoc istud signum debet11
            determinare compositionem, et12 non rem subiectam13vel pre dicatam.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e164">Ad illud autem quod obicit quod non est necessitas in
            compositione neque in habitudine predicati ad subiectum nisi per ipsum predicatu.m et
            per ipsum subiectum, dicendum quod verum1 est. Sed tamen alia est necessitas
            compositionis (quia hec necessitas est inherentie ipsius actus ad substantiam) et alia
            est necessitas rei que subicitur vel predicatur2.Et ideo sicut sunt diverse
            necessitates, ita sunt diversa signa dicentia3dispositiones unius et alterius, ut dictum
            est. Et sic hec dictio ‘necessarium’ 4determinat compositionem; unde5facit
            propositionem modalem.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e167">Item. Cum subiectum et predicatum sint principales partes’
            propositionis, ergo qua ratione propositio dicitur modalis a dispositionibus
            predicati, eadem ratione debet dici modalis a dispositionibus subiecti. Et sic modi
            facientes propositionem 2modalem erunt plu.res quam illi sex quos determinat
            <ref><name>Aristotiles</name> in Secundo <title>Perihemzeiieias</title></ref>
            et quos habent pueri in Madalibus suis.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e171">Et dicendum quod sicut subiectum et predicatum sumuntur
            dupliciter (uno enim modo sunütur subiectum inquantunt est sub iectum et predicatum
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>inquantum est predicatum et alio modo ‘subiectunt’ dicit id quod est subiectum
            et ‘predicatum’ id quod est predicatum), similiter est duplex dispositio subiecti et
            predicati. Quia quedam sunt dispositiones eius quod subicitur et eius quod
            predicatur, alie autem sunt dispositiones que stint predicati inquantum est predicatum
            et subiecti inquantum est subiectum. Et dispositiones 1que 2sunt subiecti inquantum
            est subiectum et predicati inquantum est predicatum denominant 3propositionem 4,
            alie autem 5non. Verbi gratia 6‘onmis homo albus necessario currit velociter’;
            ista determinatio ‘albus’ est eius 7quod est subiectum, Ut hominis secundum se; hec
            autem determinatio ‘velociter’ est eius quod est predicatum, ut ipsius cursus secundum
            se. Et 8 neatra harum denominat 9propositionem; unde nichil est dictu ‘hec propositio
            est alba’ vel ‘velox’. Hec autem dispositio ‘omnis’ est subiecti inquantum est
            subiectum et denominat 10propositionem, quia ab hac dispositione propositio dicitur
            universalis. Hec autem dispositio ‘necessario’ est predicati inquantum est predicatum.
            Unde denominat 1tpropositio nem, cum ab ea dicatur propositio modaiis 12.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e174">Et nota quod dispositiones subiecti inquantum est subiectunt
            denominarit propositionem a parte quantitatis, cum ab eis t dicatur universalis vel
            particularis vel indefinita vel singularis. Dispositio nes autem predicati inquantum
            est predicatum denotninant ipsam a parte qualitatis, cum ab illis dicatur propositio
            affirmativa vel negativa vel modalis vel de inesse. Sicut enim dicitur negativa quia
            predicatum negatur de subiecto (Ct hoc est predicatum inquantum est predicatum),
            similiter dicitur affirmativa quando 2predicatum affirmatur de subiecto: affirmatio
            enim 3ipsius predicati est, sicut et negatio. Et sicut a modo determinante
            compositionem et per compositionem determinantem predicatum dicitur propositio
            modalis 4, similiter a sola inberentia predicati in subiecto dicitur propositio de
            inesse. Item. Sicut bene dicitur 5‘Sortean currere est contingens’ vel ‘Sortem currere
            est necessarium’ 6,similiter bene dicitur 7‘Sortem currere est bonum’, ‘Sortem
            currere est malum’. Et sidut iste due premisse sunt modales, similiter 8et due
            sequentes. Et 9 sic erunt plures modi modificantes propositionem.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e177">Et dicendum quod ‘contingens’ et ‘necessarium’ et
            consimilia, quamvis sint in predicato, disponunt’ tamen compositionem e2t dicunt
            comparationem 3unius ad alterum. Sed ‘bonum’ et ‘malum’ predicantur de eo quod est
            Sortem currere effective 4vel causaliter, et non propter hoc quod disponant
            compositionem. Q,uando 5 enim Sortes currit, causatur in eo sanitas vel egritudo
            vel commodum vel incorimodum aliquod. Et ideo dicitur ‘bonum’ vel ‘malum’ de eo quod
            est Sortem currere effective v6el causaliter.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e181">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e183">Utrum rrah4rainh4abeant ampliandi</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e186">Circa quartum queritur utrum iste dictiones ‘necessario’,
            ‘contingenter’ naturam habeant ampliandi quia: Cum dicitur ‘homo necessario est
            animal’ vel ‘homo potest esse Antichristus’, utrobique ampliantur termini non solum
            ad presentia sed etiam ad futura. Ergo tam ‘necessano’ quam ‘contingenter’ habent
            naturam ampli andi, quia ‘contingenter’ et ‘possibiliter’ equipollent. Quod concedi
            mus. Utrumque enim ampliat ad ea que sunt et ad ea que erunt’.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e189">Item. Queritur utrum natura ampliandi sit in eis eadem 1vel
            diversa. Et quod eadem sit videtur per hoc quod dictum est quod utrumque ampliat ad
            futura. Ergo est eadem. Et dicendum quod non est eadem natura
            <pb ed="#T" n="41-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/> ampliandi in
            utroque, quia iste dictiones ‘contingens’ et ‘contingenter’ non habent naturam
            ampliandi nisi propter 2potentiam que in eis intelligitur, que (scilicet potentia)
            ordinabilis est ad actum per quem perficitur, ut ‘homo potest legere’, ‘homo potest
            currere’, ‘homo potest sedere’ 3,quia potentia ad 4legen. dum perficitur p5er ipsum
            legere et potentia a6d currendum per’ ipsum currere e8t potentia ad sedendum p9er ipsum
            sedere et sic de aliis. Sed iste dictiones ‘necessarium’, ‘necessario’ ‘necesse’ non
            dicunt potentiam vel possibilitatem’ sed perpetuitatem ipsius esse, quia perpetuitas
            ipsius esse se extendit ad omne tempus. E2t’ idec iste dictiones t3ampliant non solum
            ad. presentia sed etiam ad futura. Et sic patet quod ‘contingens’ et ‘contingenter’
            ampliant propter’ 4 potentiam vel possibilitatem ordinatam ad aliquem actum. Sed
            iste dictiones ‘necessarium’, ‘necessario’, ‘necesse’ ampliant propter
            perpetuitatem15 ipsius esse completi, quia in necessariis non est possibilitas respectu
            ipsius esse completi et perfecti secundum speciem aut, si est, simul est cum ipso
            esse. Et ideo dicit <ref><name>Aristotiles</name> in tertio <title>Physicorum</title></ref> quod in perpetuis’6non
            differt esse et posse.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e193">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e195">Quoliter con-vertantur propositiones de necassario et
            conhingenti</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e198">Circa quintum quentur qualiter convertantur propositiones dc
            necessario et contingenti. Et’ dicendum quod propositiones de neces sario convertuntur
            sicut ille de inesse, quia universalis negativa et particularis affirmativa convertuntur
            simpliciter in utrisque. Ut ‘nullus homo est lapis’: ‘nullus2lapis est homo’; ‘quidam
            homo est animal’: ‘quoddam animal est homo’; sim.iliter in illis de neces sario, Ut3
            ‘nullus homo necessario est lapis’: ‘nuilus lapis necessario est homo’; ‘quidam homo
            necessario est animal’: ‘quoddam animal necessario est homo’. Universalis4vero
            affirmativa convertitur secundum partem (idest converthur in particularem) in utrisque.
            Particularis vero riegativa non converthur in hiis de necessario, sicut neque in
            illis5de inesse. Hec enim6est vera ‘quoddam animal non est homo’, hec autem falsa
            ‘quidam homo non est animal’; et ideo non convertitur. Et eadem est causa in illis de
            necessario.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e201">Item. Nota quod non omnes propositiones de contingenti
            similiter convertuntur cum predictis. Omnes enim propositiones affirmative de
            contingenti, tam universales quam particulares, simi liter convertuntur, sed negative
            non similiter convertuntur. Unde nota quod negative de contingenti quad dicitur de
            necessano et negative de illo contingenti quod opponitur necessario, similiter 1
            convertuntur2,Ut ‘nullum hominem contingit esse equum’5;‘nul lum equum contingit esse
            hominem’. Iste enim propositiones stint de contingenti dicto de necessario; inde
            dicuntur contingere quia sunt necessarie4.Item. ‘Nullam tunicam contingit esse albam’:
            ‘nullum album contingit esse tunicam’. Et iste sunt de contingenti quod opponitur
            necessario; inde dicuntur contingere in5 eo quod non ex necessitate insunt6.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e204">Item. Propositiones de contingenti ad utrum libet et
            propositiones tde contingenti nato2sive Ut3 in pluribus convertuntur secundum oppositas
            qualitates. Sed4differenter, quia propositiones de contingenti ad utrumlibet (sive de
            contingenti5infinito, quod idem est) convertuntur equaliter ab affirmatione in
            negationerri et econ verso (Ut si nullum hominem contingit currere, omnem hominem
            contingit currere, et econverso), quia cum istud contingens equaliter se habeat
            ad esse et ad non esse, ergo sicut contingit esse, ita contingit non esse. Propositiones
            vero de contingenti nato sive Ut in pluribus convertuntur "secundum° quod ‘contingit
            esse’ equi valet" ei7 quod est ‘non necesse est esse’, at si contingit hominem
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>
            cane scere, non necesse est hominerri canescere. Et nota quod omnes
            propositiones de contingenti ad utrumlibet et de contingenti nato sunt affirmative. Quod
            patet per hoc quod conver tuntur secundum oppositas qualilates. Et hec est causa quare
            non contingit8ex eis sillogizare in secunda figura, quia ex affirmati vis in secunda
            figura nichil sequitur9.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e208">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e210">Sophismata</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e213">Fliis1 habitis queritur de hoc sophismate OMNIS HOMO
            NECESSARIO EST ANIMAL. Probatio. Hec2est necessaria ‘omnis homo est animal’. Ergo
            modificata modo3necessitatis erit vera. Ergo4hec est vera ‘ omnis homo necessario 5est
            animal’. Contra6 omnis homo necessario est animal. Sed7 Sortes est homo. Ergo Sortes
            necessario est animal (in tertio prime). Sed conclusio est falsa. Ergo aliqua
            premissarum est falsa. Non8minor. Ergo maior. Sed hec est prima9.Ergo prima’0faisa.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e216">Solutio. Prima vera simpliciter. Et improbatio peccat
            secundum accidens, quia sub terminis 1simpliciter non sunt sumendi termini ut flUflC.
            Et dicuntur termini simpliciter qui 2habent 3esse 4a nawra; termini autem at nunc
            dicuntur 5qui aliquando sunt, aliquando non 6.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e219">Item. Queritur de hoc sophismate ANIMA ANTICHRISTI NECESSARIO
            ERIT. Probatio. Anima Antichristi ent. Et quando erit, necessario erit. Ergo anima
            Antichristi necessario erit. Contra. Anima Antichristi necessario erit. Ergo animam
            .Amichristi neces sarium est fore. Ergo est 1in quolibet futuro. Ergo erit hodie et
            etiam 2 cras, quod falsum est.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e222">Et dicendum quod prima est duplex, eoquod hec dictio
            ‘necessario’ potest determinare compositionem vel predicatum. Si autem determinet
            compositionem 2,sic modificat eam et ampliat 5 ad quodlibet futurum. Et sic poneretur
            4anima Antichristi esse hodie et cras et in quolibet alio futuro. Et sic prima 5falsa.
            Si autem determinet predicatum 6,tunc est sensus ‘anima Antichristi necessario
            erit’: ‘erit ens necessario’. Et sic non detemtinat compositionem nec prima est
            modalis. Et sic prima 7vera, quia quelibet anima humana 8est ens necessario.
            Ad probationem autem dicendum quod peccat secundum quid et simpliciter. Sicut enim non
            sequitur ‘Sortes 9 quando currit necessario currit; ergo Sortes necessario 10currit’
            (sed est ibi quid et simp1iciter, s1imi1liter in proposito ‘anima Antichristi quando’
            2edt necessario 13erit; ergo anima Antichristi necessario t4 edt’. Unde est i1b5i quid
            et simpticiter, secundum quod est propositio modalis.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e226">Item. Queritur de hoc sophismate SI SORTES NECESSARIO EST
            MORTALIS, SORTES NECESSARIO 1EST IMMORTALIS. Probatio. Si Sortes necessario
            est mortalis, Sortes necessario est aliqualis. Et si Sortes necesssario est aliqualis,
            Sortes necessario est. Et Si Sortes necessario est, Sortes necessario 2est immortalis.
            Ergo a primo: si Sortes necessario est mortalis, Sortes n3ecessario est immortalis.
            Contra. I4bi assignatur sequi oppositum ad oppositum. Ergo locutio est
            15impossibilis</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e229">Solutio. Prima conditionalis est duplex, eoquod antecedens
            cius est duplex (scilicet istud ‘Sortes necessario est mortalis’), eoquod’ hec dictio
            ‘necessario’ potest determinare compositionem vel predica tum. Si vero determinet
            compositionem, sensus est: ‘bee propositio est necessaria “Sortes est mortalis”. Et
            s2ic hoc predicatum ‘mortale’ ponitur s3emper e4t de n5ecessitate i6nherere Sorti vel
            esse in Sorte. E7t s8imiliter Sortes ponitur s9emper et de necessitate. Et sic ponitur
            mortalis et immortalis S0.ortes Et sic pton1untur opposita i1n2 eodem subiecto. Si
            autem hec dictio ‘1neces3sario’ determinet hoc predi catum ‘1,mor4tale’ adhuc
            <pb ed="#T" n="41-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>
            est duplex, quia hec d1iffer5entia ‘mortale’ duplicem habet comparationem. Unam ad
            illud cuius est vel in quo ponitur, Ut ad Sortem, et aliam ad actum ad quem ordi natur
            sive respectu cuius dicit aptitudinem, Ut ad istum actum qui est mon. Unde hec dictio
            ‘necessario’ potest determinare differentiam in comparatione ad substantiam in qua
            est; et est sensus ‘1Sor6tes necessario est mortalis’ idest ‘mortale de necessitate est
            in Sorte’. Et s7ic’ ponuntur opposita in eodem s1ic8ut p9,rius’ scilicet quod Sortes
            s2iin0ul sit mortalis et immortalis.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e232">Unde hiis duobus modis predictum’ antecedens est f2alsuin et
            impossibile, sed conditionalis est vera. Nec sequitur oppositum ad oppositum, sed
            sequitur una pars c3ontradictionis ad antecedens quod c4laudit intra se utrumque. Et
            licet predicti duo sensus sequantur ad [1V69va] se invicem conversum, tamen diversi
            sunt, quia aliud est quod hec dictio ‘necessario’ determinet compositio n5em et aliud
            quod determinet predicatum. Si autem h6ec dictio ‘7necessario’ d8eterminet hanc
            differentiam ‘mortale’ in compara tione ad actum suumn, qui est mori, tunc est sensus
            ‘Sortes necessario est mortalis’ idest ‘Sortes de necessitate morietur’. Et sic
            propositio que est antecedens, vera est et prima conditionalis est falsa.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e235">Ad probationem a1utem dicendum hoc modo quod peccat secundum
            quid et simpliciter h2:ic ‘si Sortes n3ecessario est m,4ortalis Sortes necessario est
            aliqualis’, quia non sequitur ‘Sortes morietur de necessitate; ergo S5ortes de
            necessitate est aliqualis’, immo potius sequitur oppositum, quia s6i S7ortes morietur de
            necessitate, ergo non necessario est aliqualis. Sicut non sequitur hic: ‘est homo
            mortuus; ergo est homo’, iimno potius sequitur oppositum, scilicet ‘ergo non
            est homo’.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e238">Item. Posito quod sint tres anime et sint necessario i1uste
            et cras creetur una i,2niusta queritur de hoc sophismate OMNIS ANIMA. NECESSARIO EST
            I.3USTA Probatio. Hec anima necessaric est i4usta et illa et tertia. Et non sunt
            plures, quia illa que exit, nondum est. Ergo omnis anima n5ecessario est iusta. Contra.
            Hec p6ropositio e7st falsa, s8cilicet ‘omnis anima est iusta’. Ergo n9unc modificata
            modo necessitatis est falsa.</p>

          <p xml:id="phsyn-t7-d1e241">Solutio. Prima duplex’, eoquod hec dictio ‘necessario’ potest
            determinare compositionent vel predicatum. Si vero determinet compositionem, sic
            ponitur esse falsa, quia tunc ampliat compositio nem et mediante compositione
            subiectum et predicatum ad omne tempus. Et sic pro futuro tetnpore ‘anima’
            comprehendit sub se animam contingenter iustam. Si autem determinet predicatum, i2ta
            ponitur esse vera. Et tunc non est modalis sed est de inesse, quia c3ompositio non
            determinatur per modum aliquem. Et est sensus ‘omnis anima necessario est iusta’ idest
            ‘omnis anima est ens iusta necessario’, ita quod ista dictio ‘necessario’ ponatur
            super hoc quod. dico ‘ens iusta’ et non. ponatur super hoc verbum ‘est’ secundum. quod
            stat in ratione compositionis.</p>
        </div>

        <div xml:id="phsyn-t7-Dd1e245">
          <head xml:id="phsyn-t7-Hd1e247">De quilnisdam regulis</head>
          <p xml:id="phsyn-t7-d1e250">Item. Dan solent tales regule harum dictionum ‘necessario’,
            ‘contingenter’: <seg type="rule">quotienscumque d’ue determinatianes
              compositionis ponuntur in eadem oratione, duplex vel oratio eoquod zcna palest esse
              materialis respectu altesius, vet’ econuerso.</seg> Ut ‘Sortes non currit necessario’
            vel ‘Sortes non currit contingenter’. Iste enim propositiones sunt duplices, eoquod
            negatio potest negare necessitatem vel contingentiam aut econverso necessitas vel
            contingentia potest cadere s2uper negationem. Item. Alia regula est talis:<seg
              type="rule">quotienscunque hec dictio ‘necessario’ onitur in consequenli alicuius
              conditionalis, duplex est oratio.</seg> Ut ‘Si Sortes currit, necessario movetur’,
              <cb ed="#T" n="b"/>
              <lb ed="#T"/>eoquod potestdicere necessitatem consequendi (et est sensus ‘si Sortes currit,
            necesssario sequitur quod moveatur’), vel potest chcere necessitatem propositionis que
            est consequens 3(et est sensus ‘si Sortes currit, hec propositao “Sortes movetur” est
            necessaria’, quod falsum est) Item alia regula est talis: <seg type="rule">quotienscumque
            hec dictio ‘necessaria’ ponitur zn propositione dissunctwa
            contrariorum vet contradictorie oppositorum, duplex 6est orafto, eoqUod paleSt CSSC
            1Z51tGS disiunctionis vel partium disiunctarum 7.</seg> Ut ‘omnis numerus
            necessario 8est par vel impar’ et ‘Sortem necessario sedere est 9 verum vel falsum’
            et ‘Sortes necessario currit vel non currit’. Alia regula est talis: <seg type="rule">
            quotienscumque hoc verbum ‘contingit’ adiungitur terminis accidentatibus, oratio
            eoquod potest dicere Contsngerstuzm predzcatz et non subzectz vet palest Szcei-e
            sulect contingentiam utiiusque</seg> Ut omne album contingit currere’ Si dicat
            contingentiam’ predicati tantuim, talis est sensus omne quod est album, contingit
            currere’. S1m2 autem dicat contingentiam utnusque, talis est sensus omne quod’
            3contmgit esse album, contingit currere . Et sic reduplicatur modus ad subiectum.
            Et ideo distinguit <ref><name>Aristotiles</name> in Libro <title>Priori</title></ref>.tm
            istam ‘omne b contingit esse a’, quia uno modo significat hoc14 ‘
            omne quod est b, contingit esse a’; alio autem modo
            est sensus ‘omne quod contingit esse b, contingit esse 16a’.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
