<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Decimus [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus Decimus [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t10">
        <head xml:id="phsyn-t10-Hd1e107"><supplied>TRACTATUS DECIMUS</supplied></head>
        <div xml:id="phsyn-t10-Dd1e110">
          <head xml:id="phsyn-t10-Hd1e111"><supplied>DE RESPONSIONIBUS</supplied></head>
          <div xml:id="phsyn-t10-Dd1e114">
            <head xml:id="phsyn-t10-Hd1e115"><supplied>De interrogatione et resfxmsione</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t10-d1e118">Responsio sequitur’ interrogationem, quia interrogatio est
              petitio responsionis. Et est ab interrogante 2[N83vb] Ut 3 a causa efficiente. Quia
              ergo interrogatio 4per interrogantem 5cognoscitur sicut per suam 6causam, sciendum
              quod bene interrogans 7quinque debet facere. Primum e8st invenire locum a quo [P9OraJ
              sive per quem debet arguere. cundum est 9 formare 0interrogationes” sive
              propositiones secundum 12locum prim repertum. Tertium autem est ordinare eas ad se
              invicem. Quartum est proponere eas ad alterum, ut a3d’ respondentem. Quintum autem
              est ut cogat ipsum respondentem dicere improbabilia’ 4.Unde Si bene vis opponere
              oportet te f1ac5ere predicta quinque, vel saltem quatuor priora ex eis. Hec autem
              quinque determinat <ref><name>Aristotiles</name> in octavo <title>Topicorum</title>; quatuor quidem in principio
              octavi, quintum autem in capitulo <title>De responsione</title></ref>.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t10-Dd1e121">
            <head xml:id="phsyn-t10-Hd1e122"><supplied>De’ modis wiutianis</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t10-d1e125">Sequitur autem videre inodos solutionis 1in genere.
              Solutio num 2ergo alia est 3 recta, alia vero 4apparens. Apparens 5quidem solutio fit
              multis modis. Quia quedam est a6d interrogantem, U7t quando interrogans
              8impeditur ne procedat ad suam conclusionem, quamvis veram habeat rationem. Alia
              autem est solutio a9d terripus, 1U0t quando solutio que datur ad propositum, indiget
              maiori inquisitione et maiori tempore quam ipsum 1’propositum; hec autem que eget’
              2pluris temporis quam propositum, est pessima’ 3omnium solutionum. Et utraque
              istarum solutionum 14apparentium 5dicitur ad hominem.</p>

            <p xml:id="phsyn-t10-d1e128">Recta vera solutio 1dicitur solutio ad orationem. Et
              ditilnitur etiam 2sic in secundo Elenchorum: “recta quidem solutio est manifestatio
              falsi sillogismi et propter quid3est falsus”. Species autem sive partes recte
              solutionis sunt due, quia4 alia est per interemptionem, alia vero 5per
              divisionem6. Solutio quidem per interemptionem est quando interimitur aliqua
              premissarum propter sui falsitatem. Solu do autem per divisionem est quando
              manifestatur quod conclusio non sequitur ex premissis propter aliquam fallaciam in
              dictione vel extra dictionem. Unde7 solutia per interemptionem debetur orationi
              que8procedit ex falsis9;[iV8lraJ solutio10 per divisionem t1debetur12 orationi
              peccanti’3secundum aliquam fallaciam in dictione vel extra dictionem.</p>

            <p xml:id="phsyn-t10-d1e131">Quotienscumque ergo vis orationem 1aliquam solvere, sive
              in sophismatibus sive in aliis, primo considera utrum conclusio sit vera vel falsa.
              Quoriiam2si est falsa, non potest probari nisi sophistice; et sic3 ad probationem
              solvendum est per divisionem. Aut probabitur4 per fallaciam5;et tunc ad ipsam
              probationem solvendum per interemptionem; improbatio autem vera debet esse. Si
              autem conclusio vera sit, tunc recta debet esse probatio, sed improbatio peccabit
              secundum aliquam fallaciam; et tunc solvendum est per divisionem. Aut6 accipiet
              aliquod falsum; tunc solvendum per interemptionem.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t10-Dd1e134">
            <head xml:id="phsyn-t10-Hd1e135"><supplied>De divisione sillogismonim a pare conclusionis</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t10-d1e138">[P90th] Terminatis 1sincategoreumatibus et habitis eis
              que2 exiguntur ad oppositionem in genere et visis modis solutionum in communi,
              consequenter dicendum est de divisione sillogismorum a parte conclusionis. Sciendum
              ergo [T5Ovb] quad sillogismorum alii sunt universales, alii particulares.
              Universales autem dicuntur3 qui habent conclusionem universalem, sicut patet in
              primo et secundo4 prime figure et etiam5 in prima et secundo secunde6 figure.
              Particulares autem dicuntur qui habent conclusionem particularem, sicut patet in
              reliquis sillogismis omnium figurarum. Nota ergo quod universales semper plura
              sillogizant sive plures habent semper conclusiones, quia habent suam propriam’
              conclusionem et etiam concludunt c2onversam sue conclusionis; et etiam concludunt
              particularem proprie conclusionis; preter autem has ties conclusiones sillogismi
              universales negativi concludunt quartam conclusionem; et hec e3st particularis
              propositio converse sue proprie conclusionis. Verbi gratia secundus prime i4nfert
              suain propriam conclusionem sic5: ‘6nullum animal est lapis; omnis homo est ani mal;
              ergo nullus homo est lapis’. Et concludit conversam sue conclusionis sic: ‘ergo
              nullus lapis est homo’. Et concludit particularem s7ue p8roprie conclusionis sic:
              ‘ergo quidam homo non est lapis’. Et concluditur particularem sue converse proprie
              conclusionis sic: ‘ergo quidam lapis non est homo’.</p>

            <p xml:id="phsyn-t10-d1e141">Et iste quatuor conclusiones sequuntur [N84rb] ex duabus
              premissis in predicto sillogismo positis’. Et sic omnes universales n2egativi
              quatuor habent conclusiones. Sed universales a3ffirmativi habent tres, scilicet
              propriam conclusionem u4niversalem et s5uam particularem et suam conversam. U6nde
              nota quod quintus prime continetur sub primo, quia nichil aliud concludit n8isi
              conversam conclusionis primi. Et sextus prime continetur sub secundo, quia nichil
              concludit nisi conversam conclusionis secundi. E9adem ratione septimus continetur sub
              tertio. Unde intellige quod <ref><name>Aristotiles</name></ref> non scparavit quintum’° a primo
              neque sextum a secundo neque septimum a tertio, sed tius. Unde <ref
                xml:id="phsyn-t10-Rd1e146"><name>Aristotiles</name> in primo
                <title>Priorum</title></ref>, ubi12 determinat generationem sillogismorum, nullam
              facit mentionem de illis tribus, scilicet de quinto et sexto et septimo, sed solum
              dicit in p3rincipio’ secundi <title>Priorum</title> quod u4niversales’ sillogismi
              omnes15 semper plura16 sillogizant, idest17 plures habent conclusiones, Ut diximus.
              Et ab jib loco extraxit eos18 <ref><name>Boetius</name></ref>. Item. Particularium sillogismorum affirmativi
              plures habent conclusio nes, quia suam propriam19 conclusionem et conversam eius. Et
              ideo, sicut diximus, septimus° prime continetur sub tertio. Sed particulares
              negativi unam solam habent conclusionem, [P9OvaJ eoquod particularis21 negativa non
              convertitur.</p>
          </div>

          <div xml:id="phsyn-t10-Dd1e157">
            <head xml:id="phsyn-t10-Hd1e158"><supplied>De ostensione sillogismorum</supplied></head>
            <p xml:id="phsyn-t10-d1e161">Visa 1 divisione 2sillogismorum a parte conclusionis
              3quo ad quantitatem 4et qualitatem in precedenti lectione 5(non 6quo ad principia
              sillogismorum, que sunt inodus et figura, quia’ divisio sillogismorum 8a parte
              figurarum et modorum habita f9uit prius in Tractatu sillogismorum, assignando figuras
              tres et modos proprios eorun dem°), — consequenter sciendum quod omnis sillogismus
              ostenditur duobus modis, quia ostenditur convertendo et etiam ducendo11 ad
              impossibile (sive’ 2per sillogismusm conversi’ruIn et per subgismum ad
              impossibile).</p>

            <p xml:id="phsyn-t10-d1e164">Notandum etiam 1quod. eodem modo ordinantur termini
              2et propositiones in si1logismo conversivo et in sillogismo ad impossibile.
              {I’184va] Sed differunt duobus modis. Prima differentia est in hoc quod sillogismus
              conversivus fit a3lio sillogismo prius facto, suruendo oppositum conclusionis cum
              altera premissarum ad interi mendum reliquam, sed aliquando maiorem, aliquando
              v4ero minorem. Verbi gratia Si accipiatur 5oppositum conclusionis cum minori,
              interiiriit 6maiorem. Ut ‘omne animal est substantia; omnis homo est animal; ergo
              omnis homo est substantia’. Oppositum autem conclusionis est hoc ‘quidam homo non est
              substantia’. Ex8 hoc ergo cum minori [T5lraJ potes 9interimere maiorem sillogizando
              in quinto tertie sic: ‘quidam home non est substantia; omnis home est animal; ergo
              quoddam animal non est substantia’; et hec conclusio contradicit maiori alterius
              sillogismi. Si vero accipiatur’° idem oppositum cum maiori, interimit minorem.
              sillogizando in quarto secunde sic: ‘omne animal est substantia; quidam homo non est
              substantia; ergo quidam homo non est animal’; et1 hec conclusio interimit
              minorem primi sillogimii. Et sic sillogismus conversivus fit semnper sillogismo’
              2alio t3 prius facto. Sed 14 sillogizando ad impossibile non est necesse alium prius
              facere sillogismum, sed solum sumpta aliqua propositione’: si16 ex ea ducat17
              "respondentem" ad maius inconveniens quad’ 8sit cognitum esse falsum (1un9de suuni
              oppositum erit mnanifeste verunm), et propter hoc inteminat20propositionem2’quam
              prius sumebat, — tunc erit subgismus ad impossibile. Ut22 Si tu3des propositionem
              hanc scilicet quod ‘arbores non habent animam’ et24 ex hoc concludat25 impossibile26
              magis manifestum sic: ‘ergo arbores non nutriuntur27neque augmentantur’; sed hoc est
              impossibile; ergo impossibile est arbores [P9Ovbl non habere animam, — sic factus
              est sillogismus ad impossibile. Secunda autem differentia est quod sillogismus
              conversivus est ad ostendendum illationem28 esse necessariam; sillogismus vero29 ad
              impossibile est ad ostendendum propositum esse falsum; unde ex consequenti est ad
              ostendendum oppositum propositi 31esse verum.</p>

            <p xml:id="phsyn-t10-d1e167">Sciendum ergo’ quod quilibet sillogismus cuiuslibet figure
              potest ostendi quo ad2suam illationem per sillogismum conversivuiri, ut diximus, et
              etiam quelibet conclusio cuiuslibet sillogismi potest ostendi quo ad suam veritatem
              per sillogismum ad impossibile, Ut dictum est. Si autem aliquis in3 istis voluerit
              esse promptus, oportet eum frequenter exercitari4 in huiusmodi sillogismis.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
