<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus Secundus [Tarragona transcription]</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Tractatus Secundus [Tarragona transcription]</title>
          <date when="2019-06-05">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Library of the Palacio del Arzobispo, cod
            2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="27-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t10">
        <head xml:id="phsyn-t10-Hd1e107">TRACTATUS DECIMUS</head>
        <div xml:id="phsyn-t10-Dd1e110">
          <head xml:id="phsyn-t10-Hd1e111">DE RESPONSIONIBUS</head>
          <div xml:id="phsyn-t10-Dd1e114">
            <head xml:id="phsyn-t10-Hd1e115">De interrogatione et resfxmsione</head>
            <p xml:id="phsyn-t10-d1e118">Responsio sequitur’ interrogationem, quia interrogatio est
              peti tio responsionis. Et est ab interrogante 2[N83vb] Ut 3 a causa efficiente. Quia
              ergo interrogatio 4per interrogantein 5cognoscitur sicut per suam 6causam, scienduin
              quod bene interrogans 7quinque debet facere. Primum e8st invenire locurn a quo [P9OraJ
              sive per quem debet arguere. cundum est 9 formare 0interrogationes” sive propo
              sitiones secunduin 12locum prim repertuln. Tertiuin auteul est ordinare eas ad se
              invicern. Quarturn est proponere eas ad alterum, ut a3d’ respondentem. Quinturn auteni
              est Ut cogat ipsurn respon dentem dicere iznprobabilia’ 4.Uride Si bene vis opponere
              oportet te f1ac5ere predicta quinque, vel saltern quatuor priora ex eis. Hec autem
              quinque cleteriniriat Aristotiles in octavo Topicorwn; quatuor quidem in principio
              octavi, quin turn autem in capitulo De respon sione.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t10-Dd1e121">
            <head xml:id="phsyn-t10-Hd1e122">De’ modis wiutianis</head>
            <p xml:id="phsyn-t10-d1e125">Sequitur auteni videre inodos solutionis 1in genere.
              Solutio num 2ergo alia est 3 recta, alia vero 4apparens. Apparens 5quidem solutio fit
              inultis inodis. Quia quedarn est a6d interrogantern, U7t quando interrogans
              8iinpeditur ne procedat ad suairi conclusionen-i, quamvis verarn habeat rationem. Alia
              autem est solutio a9d terripus, 1U0t quando solutio que datur ad proposituni, indiget
              inaiori inqui sitione et maiori tempore quaxn ipsum 1’proposituni; hec autem que eget’
              2pluris ternporis quarn propositum, est pessirna’ 3omnium solu tionurn. Et utraque
              istarurn solutionum 14apparentiurn 5dicitur ad honzine,n.</p>
            <p xml:id="phsyn-t10-d1e128">Recta vera solutio1dicitur solutio ad orationeni. Et
              ditilnitur etiain2sic in secundo Elenchorum: “recta quideni solutio est niani festatio
              falsi sillogisini et propter quid3est falsus”. Species autern sive partes recte
              solutionis sunt due, quia4alia est per interemptioneni, alia vero5per
              divisionem6.Solutio quidein per interemptionem est quando interimitu.r aliqua
              premissarum propter sui falsitatern. Solu do auteni per divisionern est quando
              snanifestatur quod conclusio non sequitur ex premissis propter aliquam fallaciain in
              dictione vel extra dictionem. Unde7solutia per interemptionem debetur orationi
              que8procedit ex falsis9;[iV8lraJ solutio10per divisioneint1debetur12 orationi
              peccanti’3secunduni aliquarn fallaciam in dictione vel extra dictionem.</p>
            <p xml:id="phsyn-t10-d1e131">Quotienscurnque ergo vis orationem1aliquani solvere, sive
              in sophisrnatibus sive in aliis, prirno considera utrum conclusio sit vera vel falsa.
              Quoriiain2si est falsa, non potest probari nisi sophistice; et sic3 ad probationem
              solvendum est per divisionein. Aut probabitur4 per fallaciani5;et tunc ad ipsain
              probationem solvendum per inte remptionein; iinprobatio autem vera debet esse. Si
              autein conclusio vera sit, tunc recta debet esse probatio, sed improbatio peccabit
              secunduin aliquani fallaciam; et tunc solvenduni est per divisia nem. Aut6accipiet
              aliquod falsurn; tunc solvencluin per interemp tioneni.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t10-Dd1e134">
            <head xml:id="phsyn-t10-Hd1e135">De divisione siflogjsmonim a pare coizdusioizis</head>
            <p xml:id="phsyn-t10-d1e138">[P90th] Terrninatis 1sincategoreuma.tibus et habitis eis
              que2 exiguntur ad oppositionern in genere et visis modis solutionuni in coirirnuni,
              consequenter dicendum est de divisione sillogismoruin a parte conclusionis. Sciendurn
              ergo [T5Ovb] quad sillogisrnoruni alii sunt universales, alii particulares.
              Universales autem dicuntur3 qui habent conclusionern universalem, sicut patet in
              printo et secundo4prime figure et etiam5in prima et secundo secunde6 figure.
              Particulares autem dicuntur qui habent conclusionern particularein, sicut patet in
              reliquis sillogisinis ornnium figurarum. Nota ergo quod universaies semper plura
              sillogizant sive plures habent sernper conclusiones, quia habent suam propriain’
              conclu sionem et etiam concludunt c2onversam sue conclusionis; et etiam concludunt
              particularem proprie conclusionis; preter autem has ties conclusiones sillogismi
              universales negativi concludunt quartam conclusionem; et hec e3st particularis
              propositio converse sue proprie conclusionis. Verbi gratia secundus prime i4nfert
              suain propriam conclusionein s5:ic ‘6nullum animal est lapis; omnis homo est ani mal;
              ergo nullus hoirio est lapis’. Et conchidit conversam sue con clusionis sic: ‘ergo
              nullus lapis est homo’. Et concludit particularem s7ue p8roprie conclusionis sic:
              ‘ergo quidam homo non est lapis’. Et concluditur particulareni sue converse proprie
              con clusionis sic: ‘ergo quidarn lapis non est homo’.</p>
            <p xml:id="phsyn-t10-d1e141">Et iste q’uatuor conclusiones sequuntur [N84rb] ex dizabus
              pre missis in predicto sillogisino positis’. Et sic ornnes universales n2egativi
              quatuor habent con clusiones. Sed universales a3ffirmativi habent tres, scilicet
              propriam conclusionem u4niversalem et s5uam particularern et suam conversarn. U6nde
              nota quod quintus prime continetur sub primo, quia nichil aliud coiicludit n8isi
              conversam conclusionis prinzi. Et sextus prime continetur sub secundo, quia nichil
              concludit nisi conversam conclusionis secundi. E9adem ratione septimus continetur sub
              tertio. Unde intellige quod <name>Aristotiles</name> non scparavit quintum’° a prirno
              neque sextuin a secundo neque septimurn a tertio, sed tius. Unde <ref
                xml:id="phsyn-t10-Rd1e146"><name>Aristotiles</name> in primo
                <title>Priorum</title></ref>, u1b2i deterruinat generationexn sillogisinorum, nullam
              facit mentionein de illis tribus, scilicet de quinto et sexto et septimo, sed solum
              dicit in p3rincipio’ secundi <title>Priorum</title> quod u4niversales’ sillogisrni
              o1mn5es sernper p1lu6ra sillogizant, i1de7st plures habent conclusiones, Ut dixixnus.
              Et ab jib loco extraxit e1o8s Boetius. Item. Particularium sillogismorum affirmativi
              plures habent conclusio nes, quia suam p9ropriain’ conclusionem et conversani eius. Et
              ideo, sicut dixirnus, septimus° prime continetur sub tertio. Sed particu lares
              negativi unam solam habent conclusionem, [P9OvaJ eoquod p2artic1ularis negativa non
              convertitur.</p>
          </div>
          <div xml:id="phsyn-t10-Dd1e157">
            <head xml:id="phsyn-t10-Hd1e158">De ostenswne sillogisnwrum</head>
            <p xml:id="phsyn-t10-d1e161">Visa 1 divisionc 2sillogisinorum a parte conclusionis
              3quoacl quantitatem 4et qualitatern in precedenti lectione 5(non 6quoad prin cipia
              sillogismorum, que sunt inodus et figura, quia’ divisio sillogis inorurn 8a parte
              figurarum et modorurn habita f9uit prius in Tractatu sillogismorwn, assignando figuras
              tres et rnocios proprios eorun dem°), — consequenter scienduiri quod omnis sillogismus
              osten ditur duobus modis, quia ostenditur convertendo et etiam d1uce1ndo ad
              irnpossibile (sive’ 2per sillogisrnusrn conversi’ruIn et per sub gismum ad
              irnpossibile).</p>
            <p xml:id="phsyn-t10-d1e164">Notandurn etiarn 1quod. eodein inodo ordinantur terrnini
              2et propositiones in si1logisrno conversivo et in sillogisrno ad inipos sibile.
              {I’184va] Sed differunt duobus inodis. Prima differentia est in hoc quod sillogisinus
              conversivus fit a3lio sillogismo prius facto, suruendo oppositum conclusionis curn
              altera prernissarum ad interi rnendum reliquani, sed aliquando rnaiorem, aliquando
              v4ero inino rem. Verbi gratia Si accipiatur 5oppositum conclusionis cum niinori,
              interiiriit 6maiorern. Ut ‘ornne animal est substantia; oninis homo est animal; ergo
              omnis homo est substantia’. Oppositurn autem conclusionis est hoc ‘quidam homo non est
              substantia’. E8x hoc ergo curn ininori [T5lraJ potes 9interimere maiorern sillogizando
              in quinto tertie sic: ‘quidani home non est substantia; omnis home est animal; ergo
              quoddarn animal non est substantia’; et hec conclusio contradicit maiori alterius
              sillogismi. Si vero accipiatur’° idein oppositum cuin maiori, interimit rninorem.
              sillogizando in quarto secunde sic: ‘omne animal est substantia; quidam hoino non est
              substantia; ergo quidairi homo non est animal’; e1t hec con clusio interirnit
              mninorern prinmi sillogisnii. Et sic sillogisrnus conversivus fit semnper silbogismo’
              2alio t3 prius facto. Sed 14 sillogizando ad impossibile non est necesse alium prius
              facere sillogisrnumn, sed solurn sumpta aliqua propositione’: si16 ex ea d1uc7at
              "responden tern" ad maius inconveniens quad’ 8sit cognitumn esse falsuni (1un9de suuni
              oppositurn erit mnanifeste verunm), et propter hoc interiinat20propositionem2’quam
              prius sumebat, — tunc erit sub gismus ad iinpossibile. Ut22 Si tu3des propositionern
              hanc scilicet quod ‘arbores non habent animam’ et24 cx hoc concludat25impos sibile26
              magis inariifestum sic: ‘ergo arbores non nutriuntur27neque augmentantur’; sed hoc est
              iinpossibile; ergo inipossibile est arbores [P9Ovbl non habere anixnam, — sic factus
              est sillogismus ad inipos-. sibile. Secunda autern differentia est quod sillogismus
              conversivus est ad ostendenduin illationem28 esse necessariain; silbogismus vero29 ad
              impossibile est ad ostenderidurn proposituin esse falsurn; unde ex consequenti est ad
              ostendendum oppositum propositi31esse verum.</p>
            <p xml:id="phsyn-t10-d1e167">Sciendum ergo’ quod quilibet sillogismus cuiuslibet figure
              potest ostendi quoad2suam illationem per sillogismuin conversivuiri, ut dixirnus, et
              etiam quelibet conclusio cuiuslibet sillogis mi potest ostendi quoad suam veritatem
              per sillogisinum ad impos sibile, Ut dictum est. Si autem aliquis in3 istis voluerit
              esse prornptus, oportet eum frequenter exercitari4in huiusmodi silbogismis.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
