<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Introductio</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Introductio</title>
          <date when="2019-06-05">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus
            Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="cod-mny78u">Vatican, Vatican Library, Reg. Lat., 1731</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#R" n="30-r"/>
        <!--this is number 32a in vatican digvat-->
        <pb ed="#R" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t1">
        <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e107"><supplied>TRACTATUS PRIMUS [Reg Lat 1731
            Transcription]</supplied></head>
        <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e111" type="question-title"><supplied>DE
          COMPOSITIONE</supplied></head>
        <div xml:id="phsyn-t1-Dd1e115">
          <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e117"><supplied>De compositione in communi</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e121">
            <lb ed="#R" n="3"/><pc type="#pilcrow"/>Sciendum est quod compositio ad aliquid est quia compositio est compositorum
            <lb ed="#R"/>compositio et composita sunt compositione composita quare2 compositio in predicamento relatio<lb ed="#R"/>nis 
            est dividitur autem compositio primo5 per duas partes. Compositio<lb ed="#R"/>nis 
            autem alia est rerum, alia modorum significandi. Compositio7 vero
            modorum significandi pertinet ad gramaticum8 secundum quod in nomine9 est compositio
            qualitatis cum substantia et in participio etlO in verbo compositio11 actus cum
            substantia.</p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t1-Dd1e129">
          <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e131">De specialibus compositionibus</head>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e134">Compositio autem rerum fit quinque modis. Quia quedam est
            forme cum materia, ut anime cum corpore; alia accidentis1 cum subiecto2, ut coloris cum
            corpore; alia est potentiarum sive virtutum cum eo cuius sunt, ut intellectus et aliarum
            virtutum anime' cum anima4 ; alia est partium integralium ad se invicem in suo toto, ut
            partium linee in linea ad punctum et superficiei in superficie ad lineam; alia est
            differentiarum cum5 genere ad constitutionem speciei.6 Harum autem compositionum que
            sunt :re:rum, quedam pertinent ad naturalem, quedam vero ad mathematicum7, alie vero ad
            logicum.8 Item. Compositionis que est modorum significandi alia est9 qualitatis cum
            substantia, et hec significatur per nomen, sicut in hoe nomine10 'homo' et in quolibet
            alio nomine; alia est actus cum substantia, de qua postea dicetur. Sed prius dicemus11
            de qualitate nominis. </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t1-Dd1e138">
          <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e140">De compositione substantiae cum qualitate</head>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e143">Omne ergo 1nomen significat substantiam cum qualitate. Ver hi
            gratia: homo 2,ut ita dicam, est i-es habens hzLraanitate,n; Ct res est substantia eius,
            humanitas
            <pb ed="#T" n="26-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>autem, secundum quod signifa catur per hoc nomen 3‘homo’, est qualitas ems,
            et non secundurn quod significatur per hoc nornen ‘hunianitas’, quia hoc nornen
            ‘humanitas’ est noanen aliud Ct diversum ab hoc nornine ‘hoino’, et unum non est
            qualitas alterius neque econverso. Sed qualitas unius cuiusque noniinis per ipsurn
            nornen significatur; ‘homo’ 4eniin significat suam substantiarn et suam qualitateni et
            hec duo sunt unita in eo 5, ita quod unum significatur in altero sive per alterum.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e152"> Sed obicitur circa 1qualitatem norninis, quia: Gum qualitas
            et su.bstantia sint diversa et 2 omne nomen significet 3substantiain cmvi qualitate
            4,ergo omne 5nornen significat diversa; et est sillogisnius 6 in primo prime. Sed omnis
            dictio signifacans diversa est equivoca. Ergo omne nomen est equivocuni. Et 7 hoc est
            inconveniens. Non ergo in nornine est coinpositio qualitatis curn substantia.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e155"> Solutio. Quatuor modis 1contingit 2significare diversa per
            dictioneni eandem 3. Primo 4quando diversa 5equaliter significantur per eandern
            6dictionem, Ut fl hoc nomine’ ‘canis’. Secundo quando thversa significantur secundum
            prius et posterius, Ut in hoc nomine ‘sanurri’, quod 8proprie non significat diversa sed
            rem unam secundum 9inodos diversos; et 10 siniiliter ‘ens’. Tertio 11 anodo
            significantur plura per dictionem anani quando unurn signi ficatur 12 ex impositione et
            reliquurn ex t3 transsumptione, ut in hoc verbo ‘ridet’, quod cx impositione signifIcat’
            4ridere et florere signi ficat transsuinptive 15. Et isti tres modi faciunt
            equivocationem. Quarto rnodo significantur diversa 16 per dictionem unam quando unurn
            est ratio intelligendi alteruni (sivel 7quando unuiri est princi piurn intefligendi’
            8alteruan, quod idean est), Ut forma est ratio sive principiuin intelligendi’ 9illud 20
            cuius est, et cognosceridi ipsurn. Ut2 1 figura triangularis oblonga sic disposita est
            ratio sive principium intelligendi cultellum 22et cognoscendi ipsum.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e158"> Et hoc modo 1nomen significat substantiam cum qualitate.
            Qualitas enim noininis est ratio sive principium intelligendi ipsuin noinen et 2 sua.m
            substantiam. Et sic qualitas 3significatur per nomen Ut thC11U intelligendi. Substantia
            vero 4significatur per ipsum noinen ut quod intelligitur per ipsam qualitatern. Et quia
            5 unum intelligitur per alter’um, ideo non sunt ibi 6 diverse significationes sed una.
            Et propter hoc iste modus significandi 7plura non facit equivocationem, sicut cam 8
            video coloratuin et suam magnitu dinein 9non sunt due visiones sed una, quia’° color est
            ratio et prin cipium videndi magnitudinern 12in qua est. Et ideo 15 dictum anti quum
            4:“ubi unuin propter alterum 5,tantum unuin est” 16.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e162"> Item. Queritur utrum compositio qualitatis cum substantia
            sit’ aliquid vel non. Si non est aliquid 2,ergo in noinine non est compositio qualitatis
            cuni substantia 3.Si est aliquid sed 4 non est substantia neque qualitas, ergo est
            tertium ab istis. Ergo per nomen significantur tria. Ergo debet 5dici quod nomen
            significat substan dam curn qualitate e6t coinpositionem earum. Quod non est verum. </p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e165"> Soliitio. Cornpositio qualitatis cur. substantia est aliquid.
            Et in nornine non sunt nisi duo secundum rem’, scilicet substantia et qualitas, tria
            2vero secunduin rationem, scilicet [.W43ra1 substantia et qualitas et coinpositio
            earuin, quia qualitas seipsa 3cornponitur cam substantia propter inclinationem quam
            habet act substantiam. Omnis enirn forma et omnis qualitas, et etiain 4omne accidens,
            naturalem habet inclinationern ad id 5 in quo est, quia non. habent esse actuale (sive
            esse in actu) nisi 6in eo in quo sunt. Unde de accidentibus dicit Boetius quod’
            accidentis esse est inesse, hocest: accidentis esse
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <!-- T26rb -->
            <lb ed="#T"/>est esse in alio. 8Sirniliter esse 9actuale ipsius forine est esse in
            materia 10.Unde qualitas noniinis per inclinationem quam habet ad substantiam nominis,
            stat in ratione 11cornpositionis; ipsa autem 12 qualitas[P52ra] nominis secunduam se est
            unurn compositoruni. Et ideo dicendurn quod cuni 13 qualitas secundum se et qualitas
            inch nata ad substa.ntiani sint 14 idem secundurn rem 15 et 16 substantia nominis sit
            aiteruin extremorurn 11’propter hoc in noniine non sunt nisi duo secundum rem et tria
            secundurn rationem., quia alterius 18 rationis est qualitas secundum se et qualitas
            inclinata, et substantia est tertiuru. Et ideo dixi 19 quod in nomine erant 20 duo
            secunduni rem et ti-ia secunduin rationein. Unde quia gramaticus loquitur 21de rebus
            22significatis per partes orationis, idea dicitur 23quod noinen significat substantiazu
            curn qualitate et non 24 debet dici quad nornen 25 significat substantiam cum qualitate
            et compositionem earum.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e174">Si autem aliquis querat quid sit 1 ila compositio, dicenduin
            quad iani patet ex predictis, quia est inclina.tio qualitatis ad substantiam. Et quia
            inclinatio unius ad alterum nichil est nisi per illud cuius est et per illud ad quad
            est, ideo ista conzpositio quainvis sit aliquid, tamen non 2est aliquid nisi per sua
            extrerna. Non eniin potest esse res aliqua media inter quaiitatem et substantiam que
            coinponat unum cum altero, quia sic contingeret abire 3in infinitum. Oporteret 4enim
            quad illa res media ant 5esset substantia ye! 6qualitas. Et S1C 7,Si esset substantia,
            oporteret poncre compositioneiri ipsius cuin quaiitate. Et sic 8esset ulterius questio
            9de i11a 10 compositione utrurn res esset aiiqua; et simiiter si esset qualitas.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e177">Item. Queritur de compositione qualitatis cuxn substantia 1in
            nomine, q’uare non est duplex, scilicet 2unita et Ut distans, sicut eSt quedam
            compositio actus uniti cum 3substantia (Ut in participio) Ct alia Ut distantis 4(sicut
            in verba). Quia 5videtur quod aliqu.ando sit 6 qualitas Ut 7 unita substantie (Ut
            ‘hoin.o albus’), au quando 8Ut distans (Ut ‘homo est albus’, quando 9‘horno’ ponitur in
            subiecto t0 et ‘albus’ in 1 predicato). Ergo debet 12 esse duplex corn positio
            qualitatis’ 3cum substantia.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e180">Et dicendurn quod cornpositio actus cuzn substantia dicitur 1
            dupliciter (et non compositio qualitatis cu.m substantia), quia ‘actus’ suniitur 2duobus
            niodis. Uno inodo sunlitur secundum quad habet inclinationern ad 3 substantiarn,
            secundurn quam inclinationem dicitur de altero. Verbuin eni,n, Ut vult Aristotiles, est
            nota eorum que 4de altero predicantur. Alio autern modo sumitur ‘actus’ privatus illa
            5inclinatione; et sic est in participio. Et quia ‘actus’ hiis duobus rnodis sumitur,
            ideo duplex est coinpositio actus cum substantia, Ct una est in participio, alia in
            verbo, que est compositlo actus Ut 6 distantis 7a substantia, eoquod verbum per e8arn
            est tie altero ut predicatum 9tie subiecto. Sed quia predicta inclinatio non potest esse
            in qualitate sed tantum in actu, eoquod anirna non potest inclinari ad res Ut enuntiet
            unum de altero nisi inediante actu et non niediante qualitate, idea qualitas non potest
            signiflCari Ut distans sed semper significatur ut unita. Et ideo non potest esse duplex
            corn positio qualitatis cuin substantia s1e0d tanflim una. Que est in quolibet nomine. </p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e183"> Ad illud autem quod obicitur de hac oratione imper fecta
            ‘honio albus’ et de hac perfecta ‘homo est albus’ quod’ in iina est qualitas unita et in
            alia distans, d2ico quod nulla est obiectio, q3uia loquixnur de qualitate unita que est
            essentialis 4et que est ratio intel ligendi illud
            <pb ed="#T" n="26-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/> cuius est, scilicet substantiain. Et sic ‘honto’ habet in se suarn
            substantiain e5t suain qualitatern et ‘albus’ similiter suain substantia.m et suani
            qualitatern. Et non loquunur 6de qualitate accidentali, de qua ipse obicit; ‘albus’
            enini n7on dicit qualitatern essentialern hornini 8neque 9est principium intelligendi
            hoini n1e0m simpliciter sed homineni talem. Et ideo de qualitate acci dentali unita suo
            subiecto nichil est ad propositum”- In h1a2c vte8ro oratione perfecta que e1s4t ‘homo
            est albus’: quainvis sit qualitas distans: quia t1am5en hoc non est per inclinationein
            [N43va] quali tatis Ut sit de altero sed per inclinationern verbi ibi positi, similiter
            de ila nichil est ad propositu.m.’ </p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e193"> Dicto tde compositione in communi, cuins alia 2erat
            conipositio rerum et alia. compositio modorum, et i3tem conipositlo inocloruni
            subdividebatur 4,quoniarn 5alia erat compositio qualitatis cuin sub-. stantia, alia vero
            com.positio actus curn substantia: cuni habituin sit de compositione qualitatis cum
            substantia, consequenter dicenduni est de conipositione actus curn substantia. </p>
        </div>
        <div xml:id="phsyn-t1-Dd1e197">
          <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e198">De compositione actus cum substantia</head>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e201">Compositionis ergo 1actus curn 2substantia alia est actus
            uniti 3 (Ut in participio), alia 4est actus 5distantis 6(Ut Ifl verbo). Quod auteni in
            participio sit cornpositio actus uniti 7patet primo per significatio— nem participii,
            quia: Participium significat actionen1 vel passioneni. in substantia 8vel substantiarn
            sub actione vel passione et non signi ficat tantum substantiain neque tantuin actionem
            9vel passionexn; quare’° significat acturn unitum substantielL Ergo in participio est
            cornpositio actus uniti cuxn substantia. Patet hoc 12 etiam inductive 13, quia: Hoc
            participium ‘legeris’ actioneirl significat curn substantia infinita; ‘legens’ enirn est
            ‘qui legit’. Sed ‘qui’ 14 dicit substantiani infinitain. Quare 16in eo intelligitur
            substantia inlinita et actus deter rninatus. Et bee duo unita sunt 6Ergo ‘legens’ habet
            in se compo sitioneni actus uniti curn substantia 17;et sic de aliis participiis
            specialibus. Ergo participiurn simpliciter’ 8habet in se predictam. cornpositionem. Quod
            auteni in verbo sit cornpositio actus 1u9t distan tis patet per hoc quod actus
            significatus per verbuin sernper 2°signi ficatur ut de altero. Cum enini dico ‘currit’,
            oportet intelligere sub iectuni determinatum vel indeterininatum de quo dicain 21
            ‘currit’ Ut 22 preclicatuin 23 detcrniinatuni de suo subiecto.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e204">Sed queritur, cuni sit inclinatio qualitatis ad substantiain
            et sit inclinatio actus ad substantiam tarn uniti quarn distantis, qiialiter differunt
            a1 se invicern ille inclinationes. Et dicendum quod inch natio qualitatis nominis ad
            suarn 2substantiam est inclinatio per fectivi (sive perfectionis 3)ad perfectibile quod
            per ipsam [M43vb] perfectionen-i perficitur. Quare 4substantiahis qualitas 5complet 6et
            perficit substantiain nominis. Unde inclinatio qualitatis ad substan tiajn est
            inclinatio per quarn perfectio 7unitur perfectibili 8ut site cx eis ununa, quod est
            nomen. Inclinatio vero actus 10 ipsius participii ad substantiam est inclinatio per
            quarn actus unitur substantie infinite Ut sit in illa sicut’ in subiecto 12 infinito.
            Inclinatio vero actus distantis sive verbi est inclinatio per quani actus sive verbum
            est t3 de altero Ut predicaturn’ 4de subiecto. Et 15 sic sunt ille tres inclinationes
            specie differentes. </p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e207">Si autem 1aliquis querat qualiter differat cornpositio verbi a
            cornpositione nonunis et a compositione que est in participio, dicen dunt quod differunt
            iste tres compositiones sicut
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <!--[T26vb]-->
            <lb ed="#T"/>inc1inationes differunt supradicte. Et per se loquendo n2on differunt iste
            tres cornpositiones 3per hoc quod compositio 4verbi est subiectuni veritatis et
            falsitatis, aiie vero non, quia illa thfferentia sunipta est a posteriori; preterea
            conzpositio verbi non est simpliciter 5subiectum veritatis et falsitatis, quia hoc est
            tantuni in indicativo modo et non in aliis rnodis in quibus est coinpositio.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e216">Item. Queritur de coinpositione’ verbi, cum habeat componere
            subiectum curn predicato quantum 2ad indicativurn modurn sive suppositum curn apposito
            quantum 3ad alios tres 4moclos, quare pothis importatur 5compositlo per akerum
            extreinorum quani per utruni que, quia cum 6compositio equaiiter se habeat 7ad extrelna,
            ergo cornpositio debet significari cuni utroque extremorum, Item. Idein 8 videtur a
            slinili, quia 9:Compositio qualitatis cum substantia signi ficatur cum utroque
            extremorum in nomine. Et in participio coinpo sitio actus uniti cum substantia
            sirniliter t°fit cuni utroque extre niorurn. Ergo in verbo debet esse similiter. Item.
            Habito quod ista cornpositio signi[icetur 11curn altero extremorum queritur’ 2quare
            potius signiflcatur p5er’ verburn (sive cum verbo) quani per non-ien, cuni equaliter se
            habeat ad utrumque’</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e219">Et dicendum a1d priniuln quod compositio duplicem habet
            cornparationezn. Unam enim habet ad subiectum 2et aliam ad obiectum, sive ad obiecta,
            sicut v4isio coniparatur ad subiecturn in quo est, [N44raJ scilicet 5ad ipsuni videns,
            et comparatur ad obiectumn suum 6,quod es t res visa (scilicet 7coloratum). Similiter
            compositio 8 cornparatur ad subiectuin suurn 9,quod est ipsum’° componens, et comparatur
            ad obiecturn stu1uni (sive ad obiecta), quod est cornpo situiri (vel que sunt ipsa
            composita), quia composita’ 2recipiunt t3 supra se coinpositioneni, sicut visibile
            visioneni. Dico ergo quod compositio secundum comparationeni 14quam habet ad obiectumn
            (sive a1d5 obiecta), equaliter se habet ad utrumque extremorum. tS6ed secundum
            conaparationem quarn habet ad subiecturn, quod est ipsurn cornponens, magis se habet ad
            unum quam ad alterum, quia cum t1 ipsum’ 8componens sit anima et anitna non possit compo
            nere nisi [P52vb] mediante actu, ideo rnagis se habet compositio ad actum quam ad
            reliquurn extremoruin. Et curn actus significetur per verbuin et non per nomen, idea
            magis debet significari compositio per verbuin quam per nornen. Et sic patet solutio
            prime et tertie questionis. Ad secundum dicendum quod non est simile de nornine et
            pardcipio ad verbam, quia in verbo est compositio distantium, ut dictum est prius; et
            ideo conipositio verbi non potuit significari cuin utroque extremorum. Sed in participio
            et i1n9 nomine est compositio unitorum; et ideo in illis significatur cornpositio cum
            utroque extre morum. In verbo autem non potuit c2°ompositio significari curn utro que
            extremorurn, quia compositio actus distantis est compositio per quam actus e2’st de
            altero ut predicaturn de s2ubie2cto </p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e223">Item. Queritur, cum in verbo sit contpositio’ et i2nclinatio
            ad substantiamn, utram cornpositio precedat natura inclinationem vel econverso
            i3nclinatio coinpositionem. E4t videtur quod inclinatio precedat comnpositioneru, quia:
            Curn actus non habeat esse nisi in subiecto, v5el a sabiecto, eoquod est p6roprium
            accidentis substaritie inesse, ergo actus naturalern habet inclinationem ad
            substantiarn, e7tsi non uniatur e8i. Sed. cornpositio actus cumn substantia non est nisi
            c9urn unitur actus substan tie. Ergo’° inclinatio actus ad sub stantiam n1atu1ra
            precedit comnpositionern actus cam substantia.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e226"> Et dicendum quod actus habet duplicem inclinationem ad
            substantiana. Et una earum natura prior est’ compositione, alia vero n2atura posterior,
            quia cum onmnis actus
            <pb ed="#T" n="27-r"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>sit a3ccidens et non econverso, i4psi actai debetur quedam inclinatio
            inquantuin est accidens, cuni omnne accidens naturaliter in.clinetur ad suum subiectumn;
            Ct hec inclinatio natura p5recedit compositionemn. Alia autem inclinatio debetur actui
            inquantum a6ccidens est, n1on Ut in subiecto sed de subiecto, p8rout anima i9nclinat se
            ad enuntian dtu0m unum de altero; et hec inclinatio natura posterior est coiripo
            sitione. Et sic patet quod una inclinatio antecedit compositionem” temt2 a1lte3ra
            sequitur illarn per n1atu4rani 21 Patet etiarn hoc per operationes’ anime, quia: Curn
            anhina apprehendit reruni s2,irnulitudines p3nus c4ognoscit res sibi invicern convenire
            et postea consentit et deinde componit eas apud se et postea enuntiat unuin de altero.
            Cuni ergo a5niina prius c6onsentiat quarn coniponat et prius convenientiam videat quam
            consentiat et convenientia unius rei ad a7liarn causetur per naturalern inclina tionern
            unius r8ci ad aliarn, ideo oportet quod naturalis inclinatio a9ctus inquanturn est
            a1,ccid0ens precedat coniposiuonem actus curn substantia. Et iteni cuni a1nir1na apud se
            prius natura cornponat quarn inclinet se ad enuntiandurn ununi de altero inediante actu,
            ideo compositio actus cum substantia natura precedit inclinationern a1ct2us per quam
            anixna inclinatur Ut actus sit de substantia. Et per istam secundani inclinationein
            rnodus repperitur in verbo. </p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e235">Et at hoc’ planius pateat, nota quod cain v2erbuin d5ebebat
            irnponi ad signiflcanduni, tunc anirna prius a4pprehenderat [P53ra1 actum de substantia
            et postea a5fflciebatur ad enuntiandurn acturn eundem de substantia. Et per i6sturn
            affectuin i7nclinabatur ad enuntiandum i8psuzrl de substantia et per hanc inclinationem
            enun t9iabat jam ipsum actum de substantia. Unde post apprehensioneni actus de
            substantia prius natura e1s0t affectus a1nime respectu ipsius actus Ut sit de
            substantia, quarn inclinatio. Et per i2sturn’ a1ffec3turn causatur inclinatio ipsius
            anirne ad e1nuntia4ndum. Et per i1sta5ni inclinationem indicat anima vel imperat et sic
            de aliis. Ipsa auteni i1ndic6atio vel iniperatio vel optatio est modus. Uncle quarnvis
            ista tria, scilicet affectus et inclinatio Ct it’nth7catio causaliter ordinen turiS:
            quia t9ainen’ actu posteriora sunt 2e0t accidunt ipsi act’ui qui est, ye! esse debet, de
            substantia (et causa huius est quia tarn affectus quani inclinatio quarn indicatio non
            possunt esse nisi in respectu ad actum et ipse actus bene potest esse sine ipsis), —
            ideo signuni q2’uod iniponebatur ad significanduni ipsuin actum, principaliter dat
            intelligere ipsuin acturn Ct predicta tria d2a2t i2ntell3igere q2ua4si accidentia cidem
            actui. Et ideo dicirnus quod verbuni significat agere vel pati et consignificat
            a2ffec5tus et inclinationes et ruodos. Et sic patet quod anodus causatur ab inclinatione
            sicut a causa p2rod6ina efficiente et inclinatio ab a2ffe7ctu Et oinnia ista tria
            causantur a cornpositione actus cum substantia sicut a causa remota f.inali. Et
            causantur etiam eadein tria ab anima sicut ab efficiente remota 28 v2e91 initiali.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e238">Nota etiani quod hec diffinitio modorurn, scilicet ‘modi sunt
            1 inclinationes anirni varios affectus denionstra.ntes’ est causalis, sicut patet ex
            predictis. Unde inclinatio non predicatur 2de inoclis sicut genus sed causaliter. Unde
            inclinatio significat affecturn sicut 3 effectus suam causarn et niodus inclinationem
            e4t affecturn tarn quam 5effectus 6causarn. Mota etiam quod generalis
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/>compositio in verbo debetur ipsi agere ye! pati generaliter surnpto 7.Spe
            cialis autern cornpositio debetur ipsi agere vel pati specialiter sumpto e8t
            contracto.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e245">Si quis obiciat quod cuin a.nima afficiatur et inclinetur
            respectu. signifacati’ cuiuslibet partis, Ut 2 ipsurn signilicet Ct representet per
            suurn signuirl, ergo quelibet pars orationis erit alicuius niodi, cum propter hoc modus
            accidat verbo, — dicendum 3quad hec 4obiectio fit propter predicta male 5intellecta,
            quia non dixi quod predictus affectus et inclinatio et modus essent 6in aniana respectu
            ipsius actus tantum sed respectu ipsius actus Ut 7 est de substantia 8(sive respectu
            ipsius actus inquantum componitur curn substantia). Nulla autem 9 pars orationis est de
            substantia nisi verburn, quia i1n0 nulla intelli gitur compositic ipsius actus 11 curu
            substantia exterion nisi in verbo. Et ideo inodus solunirnodo accidit verbo et nulli
            alii pa.rti orationis 12.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e248">Item. Queritur qualiter intelligatur illaa cornpositio quam
            2dicit Aristotiles quad istain cornpositionem sine 3compositis non est intel ligere. Et
            dicendum quod conipositio actus cum substantia intelli gitur per extrema, quia actus
            seipso inheret suo subiecto, sicut quod libet aliud accidens seipso inheret subiecto in
            quo est 4.Et non aliquo alio 5 [AT44vb] rnediante, quia sic [P53rb] coritingeret abire
            6in in finiturn, ut prius dictum est de qualitate noaninis. Unde coinpositio actus cum
            substantia fit per inclinationein ipsius actus ad ipsam 7 substantiam ut ad subiectuari
            suuni. Et quia inclinatio unius 8ad akerum non potest intelligi nisi per illud quod
            inclinatur et per 9 illud ad quod inclinatur, ideo compositio actus ad subiectuni
            10suum, que” consignificatur 2per verbuin, non potest intelligi sine extre mis. Ideo
            dicit Aristotiles quod ‘est’ consignificat’ 3quandam corn positionem quam sine
            compositis non est’ 4intelligere, cum soluni habeat intelligi per illud quod inclinatur
            et per illud cui inclinatur, quia inclinatio verbi t, que est ipsius actus ad
            substantiam, remotis quocl inclinatur et cui inclinatur, nichil 3O• Et ideo cosnpositio
            sine extrernis nichil est. Et quia unumquodque intefligitur per illud quod dat ei esse:
            curn extrema dent esse compositioni, ideo compositio habet intelligi per extrerna, ut
            dictum est.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e252">Nota etiam 1quod illa compositio secunduin suain 2veritatein
            est in re 3 et est quoddain indivisibile, in verbo autein est illa corn pOSitlO ut in
            signo. Sicut 4sanitas secunduin suarn veritatern 5est in animali Ut 6 in subiecto, in
            urina auteari ut in signo. Nota etiam quod ista cornpositio 7est per inclin ationem
            actus ad substantiam, inquan turn actus est accidens substantie 8;et 9 precedit alteram
            inclinatio nern per quam actus est dc aliquo’°, ut dictum est prius’ </p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e255">Rein. Q,ueritur utrum’ cornpositio verbalis sit ens 2
            siinpliciter vel non. Et videtur quad non, quia: Repperitur in rebus existentibus, Ut
            ‘homo est animal’, et in rebus non existentibus, ut ‘chimera est non-ens’ 3.Ergo
            repperitur in eis per aJiquod commune repertunl 4in ipsis, quia, ut vult Aristotiles in
            fine Priorumn 5:si aliqua passio consequitur 6aliqua 7diversa 8,oportet quod consequatur
            9ea per au quod commune repertum in ipsis. Sed nichil est commune enti et non-enti nisi
            ens qu.odaxnniodo. Ergo’° compositio prirno” sequitur ens quodarnmnodo. Ergo et ipsa est
            ens quodainmodo. Ergo non e1s2t ens simpliciter. Et dicenduin quod compositio imnportata
            per verburn communiter se habet a1d3 comnpositionern entiuni et ad composi tionem
            non-entium. Unde primo’ 4sequitur ens quodamumodo, ut obiectum est. Et ipsa in
            coirimnuni est ens quodaminodo et non sim pliciter. </p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e258">Item. Queritur utrurn compositlo verbalis in communi equa
            liter
            <pb ed="#T" n="27-v"/>
            <cb ed="#T" n="a"/>
            <lb ed="#T"/>se habeat ad compositionein entium (Ut ‘homo est animal’) et ad
            compositionem [N45ra] non-entium (Ut ‘chimera est non-ens’) vel ipsa per prius dicatur
            de una et per posterius de alia. Et dicendurn quad compositio in communi per prius
            convenit compo sitioni enthm et per posterius’ non-entium.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e267">Item. Videtur 1quod compositio 2in cornrnuni sit ens sim
            pliciter et non quodammodo et sic non conveniat 3compositioni non entiuiu, quia videtur
            quod extrerna ponantur 4secunduni exigentiain coinpositiorns, Ut 31 compositio est ens
            simpliciter, et extrema. Unde videtur sequi: ‘honio est animal; ergo homo est et animal
            est’. Et si coirapositio est ens quodammodo, et 5 extrema. Unde non sequitur 6: ‘chimera
            est non—ens 7;ergo 8chimera est’ vel ‘non-ens est’. Ergo si cornpositio in coniniuni est
            ens quodammodo, oportet quod ectrema sua sint entia quodarninodo’°- Ergo hec e1rit vera
            ‘Antichristus est homo’, c1um2. ibi ponatur ‘homo’ quodaminodo et hec sit’s vera:
            ‘Antichristus est homo quodamniodo’. E4t’ ita iste due corivertiintur: ‘Antichristus est
            homo’ et ‘Antichristus est homo quo darninodo’. Quod falsum est. Ergo iliad ex quo
            sequitur, est falsum, sciiicet quod compositio in coininuni sit ens quodammodo et non
            simpliciter.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e270">Et dicenduin quad compositio in coininuni est ens quodam modo,
            ut prius dictum est, et extrema ems 1 similiter 2sunt entia 8 quodarninodo. Sed
            compositio contracta ad il1ani parteni e4ius que est cornpositio entiurn 5,est 6 ens
            siinpliciter. Unde in hac: ‘Anti christus est homo’ contracta est ad compositionem
            entiunx. Unde non ponitur ibi ‘honio’ quodainmodo sed’ simpliciter. Et ideo h8ec non
            equipollet huic: ‘Antichristus est homo quodammodo’.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e273">Ad i1llud autem quad obicit quod extrema ponantur secunduni
            exigentiam cornpositionis, dicimus 2quad falsuin est, quia cum extrenia sint, non
            propter hoc sequitur quod coxnpositio sit. U3t cuni dico ‘howio est asinus’, extrema
            sunt 4,non tamen compositio est. Et Si compositio est, non propter 5hoc sequitur quod
            extreina sint 6;Ut ‘chimera est non-ens’: illa compositio est, non’ tamen extrema sunt.
            Sed hoc sequitur: ‘8ista extrema sunt sibi invicein convenientia; ergo compositio eoruin
            est’; et est locus a causa; e9t econverso sequitur: ‘coxnpositio est; ergo extrema sunt
            sibi invicem convenientia’; et est locus ab effectu, quia convenientia e1xtrem0orum. est
            causa conipo sitionis et coinpositio est effectus convenientie extreinorum.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e277">Item.. Videtur quod compositio in cornmuni equaliter Se’
            habeat ad compositionem entium et ad compositionern non-enthirn, quia: tile due sunt
            simpliciter vere: ‘hoino est animal’ e2t ‘chimera e3st non-ens’. E4rgo veritas earum
            simpliciter est ens. Ergo subiecturn veritatis in utraque e5st ens simpliciter. [R45rb]
            Sed subiecturn veritatis est coxnpositio. Ergo compositio i6n utraque simpliciter est
            ens. Sed in una est conipositio entiurn, in a7ltera vero non-entiurn. Ergo conipositio
            n8on-entiuin simpliciter est ens. Ergo coanpositio in communi non xnagis se habet ad
            u9nam quam ad alterain. Et dicendum quod conipositio in conununi dicitur secundum prius
            et posterius de utraque iliarum coinpositionuni, ut prius dictum est, quia per prius
            dicitur de colnpositione entium et per posterius dë compositione non-entium.</p>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e280">Ad i1llud autem quod obicit q2uod utraque earum e3st sun
            pliciter vera, ergo veritas e4arunt sirnpliter est ens, dicenduru quod non sequitur,
            quia veritas entium est ens siinpliciter, veritas autern non-entium non
            <cb ed="#T" n="b"/>
            <lb ed="#T"/> e5st ens simpliciter sed quodanimodo. Quod patet, quia veritas entium est
            p6er convenientiam extreniorurn, que est causa cornpositionis in affirinativa (Ut ‘homo
            est animal’), vel per repugnantiarn ectrelnorum, que est causa divisionis in negativa
            v7era (ut h8:ic ‘homo non est asinus’). Unde veritas entiuin e9rit per convenientiam
            e1xtrein0oruni ad compo sitionein v1el divisionern; et etiam p2ropter’ hoc quod extrenla
            sunt simpliciter entia. Sed veritas non-entium non habet nisi atlte3rarn istarum
            causamm, scilicet convenientiam extremorurn ad coinpo sitionem vel divisionem. Et non
            habet entitatem eorundern, quia extrenia non sunt entia, irnmo 14sunt non entia. Et ideo
            veritas non entiinn est ens [P53vb1 quodammodo, veritas autern entiuni est ens
            sinipliciter. Et ita’ 5coxripositio entium est ens simpliciter, compositio autem
            non-entiurn est ens quodammodo.’ </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
