<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Introductio</title>
      	<author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
        	<title>Tractatus Unus</title>
          <date when="2019-06-05">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Arxiu Historic Arxidiocesà, cod 2 (85)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
    		<pb ed="#T" n="25-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
    	</div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t1">
        <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e107"><supplied>TRACTATUS PRIMUS</supplied></head>
        <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e111" type="question-title"><supplied>DE COMPOSITIONE</supplied></head>
        <div xml:id="phsyn-t1-Dd1e115">
          <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e117"><supplied>De compositione in communi</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e121"><pc type="#pilcrow"/>Sciendum est quod compositio ad aliquid<!--this is in italic--> est quia compositio est
          <lb ed="#T"/>compositorum compositio et composita sunt compositione composita;
          quare compositio
          <lb ed="#T"/>in predicamento relationis<!--this is in italic-->est.
          <pc type="#pilcrow"/>Dividitur autem compositio per duas par
          <lb ed="#T"/>tes. <pc type="#pilcrow"/>Compositionis autem alia est rerum, alia modorum significandi. Compositio
          <lb ed="#T"/>vero modorum significandi pertinet ad gramaticum8 secundum quod in nomine
          <lb ed="#T"/>est compositio qualitatis cum substantia et in participio et in verbo
compositio actus cum substantia.</p>
</div>
<div xml:id="phsyn-t1-Dd1e129">
    <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e131">
      <supplied>De specialibus compositionibus</supplied>
    </head>
      <p xml:id="phsyn-t1-d1e134">
      <pc type="#pilcrow"/>Compositio
      <lb ed="#T"/>autem rerum fit quinque modis. Quia quedam est
      forme cum materia, ut anime cum
      <lb ed="#T"/>corpore; alia accidentis cum
      substantia, ut coloris cum corpore; alia est
      <lb ed="#T"/>potentiarum sive virtutum
      cum eo cuius sunt, ut intellectus et aliarum
      <lb ed="#T"/>virtutum anime cum
      anima; alia est partium integralium ad se invicem
      <lb ed="#T"/>in suo toto, ut
      partium linee in linea ad punctum et superficie
      <lb ed="#T"/>in superficie ad
      lineam; alia est differentiarum cum genere ad constitutio<lb ed="#T"/>nem
      speciei. Harum autem compositionum que sunt rerum, quedam
      pertinent ad natura<lb ed="#T"/>lem, quedam vero ad metaphisicam, alie vero
      ad logicam.
      <pc type="#pilcrow"/>Item.
      <lb ed="#T"/>Compositionis que est modorum significandi alia
      est qualitatis cum substantia, et hec significatur
      <lb ed="#T"/>per nomen, sicut in
      hoc nomine <mentioned>homo</mentioned> et in quolibet alio nomine; alia est
      <lb ed="#T"/>actus cum substantia, de qua postea dicetur. Sed prius dicemus de qualitate
      <lb ed="#T"/>nominis.</p>
</div>
<div xml:id="phsyn-t1-Dd1e138">
  <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e140"><supplied>De compositione substantiae cum qualitate</supplied></head>
  <p xml:id="phsyn-t1-d1e143">Omne ergo nomen significat substantiam cum qualitate. Verbi gratia, ut
      <lb ed="#T"/>ita dicam, est res habens humanitatem<!--this is in italic-->; Et res est
      substantia eius, humanitas
  <pb ed="#T" n="26-r"/>
  <cb ed="#T" n="a"/>
      <lb ed="#T"/>autem, secundum quod significatur per hoc nomen <add place="margin-right"><mentioned>homo</mentioned></add>,
      est qualitas eius, et
      <lb ed="#T"/>non secundum quod significatur per hoc nomen <mentioned>humanitas</mentioned>, quia hoc nomen
      <mentioned>huma<lb ed="#T"/>nitas</mentioned> est nomen aliud et diversum ab hoc nomine <mentioned>homo</mentioned>, et unum
      <lb ed="#T"/>non est qualitas alterius neque econverso. Sed qualitas uniuscuiusque nominis
      <lb ed="#T"/>per ipsum nomen significatur; <mentioned>homo</mentioned> enim significat suam substantiam et suam
      quali<lb ed="#T"/>tatem et hec duo sunt unita in eo, ita quod unum significatur
      <lb ed="#T"/>in altero sive per alterum.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e152"><pc type="#pilcrow"/>Sed obicitur circa nominis qualitatem,
      <lb ed="#T"/>quia: Cum qualitas et substantia sint diversa omne nomen significat substantiam
      <lb ed="#T"/>cum qualitate, ergo omne nomen significat diversa; et est sillogismus in primo
      <lb ed="#T"/>prime. Sed omnis dictio significans diversa est equivoca. Ergo omne nomen
      <lb ed="#T"/>est equivocum. Et hoc est inconveniens. Non ergo in nomine est compositio
      quali<lb ed="#T"/>tatis cum substantia.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e155"> <pc type="#pilcrow"/>Solutio. Quatuor modis contingit significare
      diver<lb ed="#T"/>sa per dictionem eandem. Primo quando diversa equaliter
      significantur per eam, ut in hoc nomine <mentioned>canis</mentioned>.
      <pc type="#pilcrow"/>Secundo quando diversa significantur secundum
      <lb ed="#T"/>prius et posterius, ut in hoc nomine <mentioned>sanum</mentioned>, quod proprie non significat
      diver<lb ed="#T"/>sa sed rem unam sed et diversos modos<!--rijk says there is a correction of "sed et" to "secundum" but I do not see it-->; et similiter <mentioned>ens</mentioned>.
      <pc type="#pilcrow"/>Tertio modo
      <lb ed="#T"/>significantur plura per dictionem unam quando unum significatur ex impositione
      <lb ed="#T"/>et reliquum ex transsumptione, ut in hoc verbo <mentioned>ridet</mentioned>, quod ex impositione
      <lb ed="#T"/>significat ridere et florere significat transsumptive. Et isti tres modi
      fa<lb ed="#T"/>ciunt equivocationem. <pc type="#pilcrow"/>Quarto modo significantur diversa per dictionem unam
      <lb ed="#T"/>quando unum est ratio intelligendi alterum, <add place="margin-left">sive quando unum est principium intelligendi alterum, quod idem est</add>, Ut forma est ratio
      <lb ed="#T"/>sive principium intelligendi id cuius est, et cognoscendi ipsum. Ut figura
      <lb ed="#T"/>triangularis oblonga sic disposita est ratio sive principium intelligendi
      <lb ed="#T"/>cultellum et cognoscendi ipsum.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e158"> Et hoc significat substantiam cum
      qua<lb ed="#T"/>litate enim nominis est ratio sive principium intelligendi ipsum nomen
      <lb ed="#T"/>et suam substantiam. Et sic significatur per nomen ut principium intelligendi.
      <lb ed="#T"/>Substantia vero significatur per ipsum nomen ut quod intelligitur per ipsam qualitatem.
      <lb ed="#T"/>Et quia unum intelligitur per alterum, ideo non sunt ibi diverse significationes sed
      <lb ed="#T"/>una. Et propter hoc iste modus significandi plura non facit equivocationem, sicut
      <lb ed="#T"/>si video coloratum et suam magnitudinem non sunt due
      visi<lb ed="#T"/>ones sed una, quia color est ratio et principium videndi magnitudinem
      <lb ed="#T"/>in qua est. Et ideo dictum est quod
      <cit>
        <quote type="paraphrase">ubi unum propter alterum,tantum unum est</quote>
        <bibl>Aristotle, Topica, III, c2, 1117a 18</bibl>
      </cit></p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e162">
  <lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Item. Queritur utrum compositio qualitatis cum substantia sit’
  aliquid vel non.
  <lb ed="#T"/>Si non est aliquid ergo in nomine non est compositio qualitatis cum substantia.
  <lb ed="#T"/><!--there is a empty space in this part of the ms-->Si est aliquid et non est substantia neque qualitas, ergo est tertium ab
  <lb ed="#T"/>istis. Ergo per nomen significantur tria. Ergo debet dici quod nomen significat substantiam
  <lb ed="#T"/>cum qualitate et compositionem earum. Quod non est verum. </p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e165"> <pc type="#pilcrow"/>Solutio. Compositio
  <lb ed="#T"/>qualitatis cum substantia est aliquid. Et in nomine non sunt nisi duo secundum rem, scilicet substantia
  <lb ed="#T"/>et qualitas, tria vero secundum rationem, scilicet substantia et qualitas et compositio earum,
  <lb ed="#T"/>quia qualitas se ipsa componitur cum substantia propter inclinationem quam habet
  <lb ed="#T"/>ad substantiam. Omnis enim forma et omnis qualitas, et etiam4 omne accidens,
  <lb ed="#T"/>naturalem habet inclinationem ad id in quo est, quia non habent esse
  <lb ed="#T"/>actuale (sive esse in actu) nisi in eo in quo sunt. Unde de accidentibus
  <lb ed="#T"/>dicit <ref><name>Boetius</name></ref> quod’ accidentis esse est inesse, hocest: accidentis esse
<cb ed="#T" n="b"/> <!-- T26rb -->
  <lb ed="#T"/>est esse in alio. Similiter esse actuale ipsius forme est esse in
  <lb ed="#T"/>materia. Unde qualitas nonimis per inclinationem quam habet ad substantiam nominis,
  <lb ed="#T"/>stat in ratione compositionis; ipsa autem qualitas nominis secunduam se est unum
  <lb ed="#T"/>compositorum. Et ideo dicendum quod cum qualitas secundum se et qualitas inclinata
  <lb ed="#T"/>ad substantiam sint idem secundum rem et substantia nominis sit alterum extremorum<!--ten letters lacuna, according to Rijk-->,
  <lb ed="#T"/>propter hoc in nomime non sunt nisi duo secundum rem et
  <lb ed="#T"/>tria secundum rationem, quia <add place="above-line">alterius rationis</add> est qualitas secundum se et qualitas inclinata, et
  <lb ed="#T"/>substantia est tertium. Et ideo diximus quod in nomine erant duo secundum rem
  <lb ed="#T"/>et tria secundum rationem. Unde quia gramaticus loquitur de rebus significatis
  <lb ed="#T"/>per partes orationis,ideo debet dici quod nomen significat substantiam cum
  <lb ed="#T"/>qualitate et non debet dici quod nomen significat substantiam cum qualitate et
  compo<lb ed="#T"/>sitionem earum.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e174"><pc type="#pilcrow"/>Si autem aliquis querat quid est illa compositio, dicendum quad iam
  <lb ed="#T"/>patet ex predictis, quia est inclinatio qualitatis ad substantiam. Et quia
  <lb ed="#T"/>inclinatio unius ad alterum nichil est nisi per illud cuius est et per illud
  <lb ed="#T"/>ad quod est, ideo ista compositio quamvis sit aliquid, tamen non est aliquid nisi per sua
  ex<lb ed="#T"/>trema. Non enim potest esse res aliqua media inter qualitatem et
  <lb ed="#T"/>substantiam que componat unum cum altero, quia sic contingeret abire
  <lb ed="#T"/>in infinitum. Oporteret enim quod illa res media ant esset substantia
  <lb ed="#T"/>vel qualitas. Et sic, si esset substantia, oporteret ponere compositionem ipsius cum
  <lb ed="#T"/>qualitate. Et sic esset ulterius questio de illa compositione utrum
  <lb ed="#T"/>res esset aliqua; et simliter si esset qualitas.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e177"><pc type="#pilcrow"/>Item. Queritur de
  <lb ed="#T"/>compositione qualitatis cum substantia in nomine, quare non est duplex, scilicet unita
  <lb ed="#T"/>et ut distans, sicut est quedam compositio actus uniti cum substantia (ut in participio)
  <lb ed="#T"/>et alia ut distans (sicut in verba). Quia videtur quod aliquando sit
  qua<lb ed="#T"/>litas ut unita substantie (ut <mentioned>homo albus</mentioned>),
  aliquando ut distans (ut <mentioned>homo
  <lb ed="#T"/>est albus</mentioned>, quando <mentioned>homo</mentioned>
  ponitur in subiecto et <mentioned>albus</mentioned> in predicato). Ergo debet esse
  <lb ed="#T"/>duplex compositio qualitatis cum substantia.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e180"><pc type="#pilcrow"/>Et dicendum quod compositio actus
  <lb ed="#T"/>cum substantia dicitur dupliciter (et non compositio qualitatis cum substantia), quia <mentioned>actus</mentioned>
  <lb ed="#T"/>sumitur duobus modis. Uno modo sumitur secundum quod habet inclinationem ad
  <lb ed="#T"/>substantiam, per quam inclinationem dicitur de altero. Verbum enim, ut vult
  <lb ed="#T"/><ref><name>Aristotiles</name></ref>, est nota eorum que de altero predicantur. Alio autem modo sumitur <mentioned>actus</mentioned>
  <lb ed="#T"/>privatus illa inclinatione; et sic est in participio. Et quia <mentioned>actus</mentioned> hiis
  duo<lb ed="#T"/>bus modis sumitur, ideo duplex est compositio actus cum substantia, Et una est
  <lb ed="#T"/>in participio, alia in verbo, que est compositio actus ut distantis a substantia,
  <lb ed="#T"/>eo quod verbum per eam est de altero ut predicatum de subiecto. Sed quia
  pre<lb ed="#T"/>dicta inclinatio non potest esse in qualitate sed tantum in actu,
  <lb ed="#T"/>eoquod anima non potest inclinari ad res ut enuntiet unum de
  al<lb ed="#T"/>tero nisi mediante actu et non mediante qualitate, idea qualitas non
  <lb ed="#T"/>potest significari ut distans sed semper significatur ut unita. Et ideo
  <lb ed="#T"/>non potest esse duplex compositio qualitatis cum substantia sedd tantum una. Que est in quolibet
  <lb ed="#T"/>nomine. </p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e183"><pc type="#pilcrow"/>Ad illud autem quod obicitur de hac oratione imperfecta <mentioned>homo albus</mentioned>
  <lb ed="#T"/>et de hac perfecta <mentioned>homo est albus</mentioned> quia in una est qualitas unita
  <lb ed="#T"/>et in alia distans, dico quod nulla est obiectio, quia loquimur de
  qua<lb ed="#T"/>litate unita que est essentialis et que est ratio intelligendi illud
<pb ed="#T" n="26-v"/>
<cb ed="#T" n="a"/>cuius est, scilicet substantiam. Et sic <mentioned>homo</mentioned> habet in se suam substantiam
  <lb ed="#T"/> et suam qualitatem et <mentioned>albus</mentioned> similiter
  <lb ed="#T"/> suam substantiam et suam qualitatem.
  <lb ed="#T"/> Et non loquitur de qualitate accidentali, de qua ipse obicit; <mentioned>albus</mentioned>
  <lb ed="#T"/> enim non dicit qualitatem essentialem homini neque est principium intelligendi
  <lb ed="#T"/> hominem simpliciter sed hominem talem. Et ideo de qualitate accidentali
  <lb ed="#T"/> unita suo subiecto nichil est ad propositum. <pc type="#pilcrow"/>In alia enim oratione perfecta
  <lb ed="#T"/> que est <mentioned>homo est albus</mentioned>: quamvis sit qualitas distans: quia
  <lb ed="#T"/> tamen hoc non est per inclinationem qualitatis ut sit de altero
  <lb ed="#T"/> sed per inclinationem verbi ibi positi, similiter de illa nichil est ad propositum. </p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e193"><pc type="#pilcrow"/>Dicto de compositione in communi, cuius alia erat
  <lb ed="#T"/>compositio rerum et alia compositio modorum, et item compositio modorum
  subdivi<lb ed="#T"/><subst><del rend="expunctuation">ditur</del><add place="margin left">debatur</add></subst>, quoniam alia erat compositio qualitatis cum substantia, alia vero compositio actus
  <lb ed="#T"/>cum substantia: cum habitum sit de compositione qualitatis cum substantia,
  <lb ed="#T"/>consequenter dicendum est de compositione actus cum substantia. </p>
</div>

<div xml:id="phsyn-t1-Dd1e197">
  <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e198"><supplied>De compositione actus cum substantia</supplied></head>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e201"><pc type="#pilcrow"/>Compositionis vero
  <lb ed="#T"/>actus cum substantia alia est actus uniti (ut in participio), alia est ut
  <lb ed="#T"/>distans (ut in verbo). Quod autem in participio sit compositio actus uniti
  <lb ed="#T"/>patet primo per significationem participii, quia: Participium significat actionem vel
  <lb ed="#T"/>passionem in subiecto vel substantiam sub passione et non
  <lb ed="#T"/>significat tantum substantiam neque tantum actionem vel passionem; quare significat actum
  uni<lb ed="#T"/>tum substantia. Ergo in participio est compositio actus uniti cum substantia. Patet etiam
  in<lb ed="#T"/>ductione,quia: Hoc participium <mentioned>legeris</mentioned> actionem significat cum substantia infinita;
  <lb ed="#T"/><mentioned>legens</mentioned> enim est <mentioned>qui legit</mentioned>. Sed <mentioned>qui</mentioned> dicit substantiam infinitam. Quare
  <lb ed="#T"/>in eo intelligitur substantia infinita et actus determinatus.Et hec duo unita sunt.
  <lb ed="#T"/>Ergo <mentioned>legens</mentioned> habet in se compositionem actus uniti cum substantia; et sic de
  <lb ed="#T"/>aliis participiis specialibus. Ergo participium simpliciter habet in se predictam.
  <lb ed="#T"/>compositionem. <pc type="#pilcrow"/>Quod autem in verbo sit compositio actus ut distantis
  <lb ed="#T"/>patet per hoc quod actus significatus per verbum semper significatur ut de altero.
  <lb ed="#T"/>Cum enim dico <mentioned>currit</mentioned>, oportet intelligere subiectum determinatum vel indeterminatum de
  <lb ed="#T"/>quo dicam <mentioned>currit</mentioned>et predicatum determinantum de suo subiecto.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e204"><pc type="#pilcrow"/>Sed queritur, cum
<lb ed="#T"/>sit inclinatio qualitatis ad substantiam et sit inclinatio actus
<lb ed="#T"/>ad substantiam tam uniti quam distantis, qualiter differunt a se in
<lb ed="#T"/>vicem ille inclinationes. Et dicendum quod inclinatio qualitatis
<lb ed="#T"/>nominis ad suam substantiam est inclinatio perfectivi(sive per
<lb ed="#T"/>fectiones) ad perfectibile quod per ipsam perfectionem perficitur.
<lb ed="#T"/>Quare substantialis qualitas complet et perficit substantiam nominis. Unde
incli<lb ed="#T"/>natio qualitatis ad substantiam est inclinatio per quam perfectio
<lb ed="#T"/>unitur perfectibili ut site ex eis unum, quod est nomen. Inclinatio
<lb ed="#T"/>vero actus ipsius participii ad substantiam est inclinatio per quam
<lb ed="#T"/>actus unitur substantie infinite ut sit in illa sicut in subiecto infinito.
<lb ed="#T"/><pc type="#pilcrow"/>Inclinatio vero actus distantis sive verbi est inclinatio per
<lb ed="#T"/>quam actus sive verbum dicitur de aliquo ut predicatum de subiecto. Sic
<lb ed="#T"/>sunt ille tres inclinationes specie differentes. </p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e207">Si autem aliquis
  <lb ed="#T"/>querat qualiter differat compositio verbi a compositione nominis et a
  compositio<lb ed="#T"/>ne que est in participio, dicendunt quod differunt iste tres compositiones sicut
<cb ed="#T" n="b"/> <!--[T26vb]-->
  <lb ed="#T"/>inclinationes differunt supradicte. Et per se loquendo non
  <lb ed="#T"/>differunt iste tres compositiones sed differunt per hoc quod compositio
  <lb ed="#T"/>verbi est subiectum veritatis et falsitatis, alie vero non, quia illa differentia
  <lb ed="#T"/>sumpta est a posteriori; <pc type="#pilcrow"/>Preterea compositio verbi in quodlibet modo
  <lb ed="#T"/>non non est modo subiectum veritatis uel falsitatis, quia hoc est tantum in
  in<lb ed="#T"/>dicativo modo et non in aliis modis in quibus est compositio.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e216"><pc type="#pilcrow"/>Item.
  <lb ed="#T"/>Queritur de compositione verbi, cum habeat componere subiectum cum predicato
  <lb ed="#T"/>quantum ad indicativum modum sive suppositum cum apposito quantum ad alios
  <lb ed="#T"/>tres modos, quare potius importatur compositio per alterum extremorum quam per
  utrum<lb ed="#T"/>que, quia compositio equaliter se habet ad extrema, ergo compositio debet significari
  <lb ed="#T"/>cum utroque extremorum. <pc type="#pilcrow"/>Item. Idem videtur similiter, quod compositio qualitatis
  <lb ed="#T"/> cum substantia significatur cum utroque extremorum in nomine. Et in participio compositio
  <lb ed="#T"/>actus uniti cum substantia fit cum utroque extremorum.Ergo in verbo debet
  <lb ed="#T"/>esse similiter. <pc type="#pilcrow"/>Item. Habito quod ista compositio significetur cum altero extremorum
  <lb ed="#T"/>queritur quare potius significatur per verbum (sive cum verbo) quam per nomen,cum
  equa<lb ed="#T"/>liter se habeat ad utrumque.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e219">Et dicendum ad primum quod compositio duplicem
  <lb ed="#T"/>habet comparationem. Unam enim habet ad substantiam et aliam habet ad
  ob<lb ed="#T"/>iecta, sicut visio comparatur ad subiectum in quo est, sicut ad ipsum videns, et
  <lb ed="#T"/>comparatur ad suum obiectum, que est res visa (scilicet coloratum). Similiter <add place="margin-right">compositio</add>
  com<lb ed="#T"/>paratur ad subiectum suum, quod est componens, et comparatur ad obiectum suum
  <lb ed="#T"/>ad obiecta, que sunt ipsa composita et opposita, quia composita recipiunt
  <lb ed="#T"/>supra se compositionem, sicut visibile visionem. Dico ergo quod compositio secundum
  <lb ed="#T"/>comparationem quam habet ad obiectum (sive ad obiecta), equaliter se
  <lb ed="#T"/>habet ad utrumque extremorum. Sed secundum comparationem quam habet ad subiectum,
  <lb ed="#T"/>quod est ipsum componens, magis se habet ad unum quam ad alterum,
  <lb ed="#T"/>quia <add place="above line">cum</add> ipsum componens sit anima et anima non possit componere nisi mediante
  <lb ed="#T"/>actu, ideo magis se habet compositio ad actum quam ad reliquum
  ex<lb ed="#T"/>tremorum. Et cum actus significetur per verbum et non per nomen, idea magis
  <lb ed="#T"/>debet significari compositio per verbum quam per nomen. Et sic patet solutio prime
  <lb ed="#T"/>et tertie questionis. <pc type="#pilcrow"/>Ad secundum dicendum quod non est simile de nomine
  <lb ed="#T"/>et participio ad verbum, quia in verbo est compositio distantium, ut dictum est prius;
  <lb ed="#T"/>et ideo compositio verbi non potuit significari cum utroque extremorum. Sed
  <lb ed="#T"/>in participio et in nomine est compositio unitorum; et ideo in illis significatur
  <lb ed="#T"/>compositio cum utroque extremorum. In verbo autem non potuit compositio significari
  <lb ed="#T"/>cum utroque extremorum, quia compositio actus distantis est compositio per quam
  <lb ed="#T"/>actus de altero ut predicatum de subiecto </p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e223"><pc type="#pilcrow"/>Item. Queritur, cum
  <lb ed="#T"/>in verbo sit compositio et inclinatio ad substantiam, utram compositio precedat natura
  <lb ed="#T"/>inclinationem vel econverso inclinatio compositionem quia: Cum actus non habeat
  <lb ed="#T"/>esse nisi in subiecto, vel a subiecto, eoquod est proprium accidentis substantie inesse, ergo actus
  natu<lb ed="#T"/>lem habet inclinationem ad substantiam, etsi non uniatur ei. Sed
  com<lb ed="#T"/>positio actus cum substantia non est nisi cum unitur actus substantie. Ergo inclinatio
  <lb ed="#T"/> actus ad substantiam natura precedit compositionem actus cum substantia.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e226"><pc type="#pilcrow"/>Et dicendum quod
  <lb ed="#T"/>actus habet duplicem inclinationem ad substantiam. Et una earum
  <lb ed="#T"/>natura prior est compositione, alia vero natura posterior, quia cum omnis actus
<pb ed="#T" n="27-r"/>
<cb ed="#T" n="a"/>
  <lb ed="#T"/>sit accidens et non econverso, ipsi actui debetur quedam inclinatio
  in<lb ed="#T"/>quantum est accidens, cum omnne accidens naturaliter inclinetur ad suum
  <lb ed="#T"/>subiectum; Et hec inclinatio natura precedit compositionem. Alia autem inclinatio
  <lb ed="#T"/>debetur actui inquantum accidens est, non ut in subiecto sed de subiecto, ut
  <lb ed="#T"/>anima inclinat se ad enuntiandum unum de altero; et hec inclinatio
  <lb ed="#T"/>natura posterior est compositione. Et sic patet quod una inclinatio antecedit
  <lb ed="#T"/>compositionem et alterum sequitur illam per naturam.</p>

<p>Patet etiam hoc per operationes
  <lb ed="#T"/>anime, quia: Cum anima apprehendit rerum siimulitudines prius <del rend="erasure"></del>
  <lb ed="#T"/><del rend="erasure"></del>cognoscit res sibi invicem convenire et postea consentit
  <lb ed="#T"/>et deinde componit eas apud se et postea enuntiat unum de
  <lb ed="#T"/>altero. Cum ergo anima prius consentiat quam componat et prius convenientiam
  <lb ed="#T"/>videat quam consentiat et convenientia unius rei ad aliam rem
  <lb ed="#T"/>causetur per naturalem inclinationem unius ad aliam, ideo oportet quod
  natura<lb ed="#T"/>lis inclinatio <subst><del rend="expunctuation">actus</del><add place="margin-left">accidens</add></subst> inquantum est actus precedat compositionem actus cum
  <lb ed="#T"/>substantia. Et item cum anima apud se prius natura componat quam inclinet
  <lb ed="#T"/>se ad enuntiandum unum de altero mediante actu, ideo compositio actus cum
  <lb ed="#T"/>substantia natura precedit inclinationem actus per quam anima inclinatur ut actus sit
  <lb ed="#T"/>de substantia. Et per istam secundam inclinationem modus repperitur in verbo. </p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e235"><pc type="#pilcrow"/>Et ut planius pateat, nota quod eam verbum debebat imponi ad
  <lb ed="#T"/>significandum, tunc anima prius apprehendebat actum de substantia et postea
  aff<lb ed="#T"/>iciebatur ad enuntiandum actum eundem de substantia. Et per istum
  aff<lb ed="#T"/>ectum inclinabatur ad enuntiandum ipsum de substantia et per hanc
  inclinatio<lb ed="#T"/>nem enuntiabat jam ipsum actum de substantia. Unde post
  apprehen<lb ed="#T"/>sionem actus de substantia prius natura est affectus anime respectu ipsius actus
  <lb ed="#T"/>ut sit de substantia, quam inclinatio. Et per ipsum affectum causatur inclinatio
  <lb ed="#T"/>ipsius anime ad enuntiandum. Et per istam inclinationem indicat anima vel
  <lb ed="#T"/>imperat et sic de aliis. Ipsa autem indicatio vel imperatio vel
  op<lb ed="#T"/>tatio est modus. Unde quamvis ista tria, scilicet affectus et inclinatio et
  <lb ed="#T"/>indicatio causaliter ordinentur: quia tamen posteriora sunt et accidunt
  <lb ed="#T"/>ipsi actui qui est, vel esse debet, de substantia (et causa huius est quia tam
  <lb ed="#T"/>affectus quam inclinatio quam indicatio non possunt esse nisi in respectu ad <add place= "margin-left">quod</add><lb ed="#T"/>actum et ipse actus bene potest esse sine ipsis), — ideo signum imponebatur
  <lb ed="#T"/>ad significandum ipsum actum, principaliter dat intelligere ipsum actum
  <lb ed="#T"/>et predicta tria dat intelligere quasi accidentalia eidem actui. Et ideo
  di<lb ed="#T"/>cimus quod verbum significat agere vel pati et consignificat affectus et
  in<lb ed="#T"/>clinationes et modos. Et sic patet quod modus causatur ab inclinatione sicut a causa
  <lb ed="#T"/>proxima efficiente et inclinatio ab effectu et omnia ista
  <lb ed="#T"/>tria causantur a compositione actus cum substantia sicut a causa remota
  fi<lb ed="#T"/>nali. Et causantur etiam eadem tria ab anima sicut ab efficiente
  <lb ed="#T"/>remota vel initiali.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e238"><pc type="#pilcrow"/>Nota etiam quod hec diffinitio modorum, scilicet modi sunt
  <lb ed="#T"/>inclinationes animi varios affectus demonstrantes est causalis, sicut patet ex
  <lb ed="#T"/>predictis. Unde inclinatio non predicatur de modis sicut genus sed causaliter. Unde
  <lb ed="#T"/>inclinatio significat affectum sicut effectus suam causam et modus inclinationem
  <lb ed="#T"/>et affectum tam quam effectus causam. <pc type="#pilcrow"/>Nota etiam quod generalis
<cb ed="#T" n="b"/>
  <lb ed="#T"/>compositio in verbo debetur ipsi agere vel pati generaliter sumpto.
  <lb ed="#T"/>Specialis autem compositio debetur ipsi agere vel pati specialiter sumpto
  <lb ed="#T"/>et contracto.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e245"><pc type="#pilcrow"/>Si quis obiciat quod cum anima afficiatur et
  <lb ed="#T"/>inclinetur respectu significati cuiuslibet partis, Ut ipsum signilicet et representet
  <lb ed="#T"/>per suum signum, ergo quelibet pars orationis erit alicuius modi, cum propter hoc
  <lb ed="#T"/>modus accidat verbo, — dicendum quod hec obiectio fit propter predicta <add place="margin-right">male</add>
  intell<lb ed="#T"/>ecta, sive eoquod non intelligat ea que predicta sunt, quia non dixi
  <lb ed="#T"/>quod predictus affectus et inclinatio et modus essent in anima respectu ipsius
  <lb ed="#T"/>actus tantum sed respectu ipsius actus ut est de substantia (sive respectu ipsius actus
  in<lb ed="#T"/>quantum componitur cum substantia). Nulla autem pars orationis est de substantia nisi verbum,
  <lb ed="#T"/>quia in nulla intelligitur compositio ipsius actus cum substantia exterion nisi in verbo. Et
  <lb ed="#T"/>ideo modus solummodo accidit verbo et nulli alii parti orationis <add place="margin-right">et per istam secundam inclinationem reperitur></add>.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e248"><pc type="#pilcrow"/>Item.
  <lb ed="#T"/>Queritur qualiter intelligatur illa compositio quia dicit <ref><name>Aristotiles</name></ref> quod istam compositionem
  <lb ed="#T"/>sine suis compositis non est intelligere.Et dicendum quod compositio actus cum
  <lb ed="#T"/>substantia intelligitur per extrema, quia actus seipso inheret suo subiecto,
  <lb ed="#T"/>sicut quod libet aliud accidens seipso inheret subiecto in quo est. Et non aliquo mediante,
  <lb ed="#T"/>quia sic contingeret abire in infinitum, ut prius dictum est de qualitate
  <lb ed="#T"/>nominis. Unde compositio actus cum substantia fit per inclinationm ipsius actus ad ipsam
  <lb ed="#T"/>substantiam ut ad subiectuari suum. Et quia inclinatio unius ad alterum non
  <lb ed="#T"/>potest intelligi nisi per illud quod inclinatur et per illud ad quod inclinatur,
  <lb ed="#T"/><unclear reason="damage">ideo</unclear>compositio actus ad subiectum suum,que significat per verbum, non potest
  intelli<lb ed="#T"/>gi sine extremis. Ideo dicit <name>Aristotiles</name> quod <mentioned>est</mentioned> significat quandam compositionem quam
  <lb ed="#T"/>sine compositis non est intelligere, cum solum habeat intelligi per illud
  <lb ed="#T"/>quod inclinatur et per illud cui inclinatur,quia inclinatio verbi, que est
  <lb ed="#T"/>ipsius actus ad substantiam, remotis quod inclinatur et <del rend="erasure"></del> cui
  in<lb ed="#T"/>clinatur, nichil est. Et ideo compositio sine extremis nichil est. Et quia unumquodque
  <lb ed="#T"/>intelligitur per illud quod dat ei esse: cum extrema dent esse compositioni,
  <lb ed="#T"/>ideo compositio habet intelligi per extrema, ut dictum est.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e252"><pc type="#pilcrow"/>Nota etiam quod illa
  <lb ed="#T"/>compositio secundum suam veritatem est in re et est quoddam indivisibile, in verbo autm est illa
  <lb ed="#T"/>compositio ut in signo. Sicut sanitas secundum suam veritatem est in animali
  <lb ed="#T"/>sicut in suo subiecto et est in urina sicut in signo. <pc type="#pilcrow"/>Nota etiam quod
  <lb ed="#T"/>illa compositio est per inclinationem actus ad substantiam, inquantum actus
  <lb ed="#T"/>est accidens substantie; et precedit alteram inclinationem per quam actus est
  <lb ed="#T"/>de aliquo, ut dictum est. </p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e255"><pc type="#pilcrow"/>Item. Queritur utrum compositio verbalis sit ens simpliciter
<lb ed="#T"/>vel non. Et videtur quod non, quia: repperitur in rebus existentibus,ut <mentioned>homo est animal</mentioned>,
<lb ed="#T"/>et in rebus non existentibus, ut <mentioned>chimera est non-ens</mentioned>. Ergo repperitur in eis per aliquod commune repertum in ipsis,
<lb ed="#T"/>quia, ut vult <ref><name>Aristotiles</name> in fine <title>Priorum</title></ref>:
<lb ed="#T"/>si aliqua passio consequitur aliqua diversa, oportet quod consequatur ea per
<lb ed="#T"/>aliquod quod commune repertum in ipsis. Sed nichil est commune enti et non-enti nisi
<lb ed="#T"/>ens quodammodo. Ergo compositio sequitur ens quodammodo. Ergo et ipsa est ens
quodam<lb ed="#T"/>modo. Ergo non est ens simpliciter. <pc type="#pilcrow"/>Et dicendum quod compositio importata per
<lb ed="#T"/>communiter se habet entium et ad compositionem non-entium. Unde prius sequitur verbum
<lb ed="#T"/>ens quodammodo, ut obiectum est. Et ipsa in commnuni est ens quodammodo et non simpliciter.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e258"><pc type="#pilcrow"/>Item. Queritur utrum compositio verbalis in communi equaliter
<pb ed="#T" n="27-v"/>
<cb ed="#T" n="a"/>
<lb ed="#T"/>se habet ad compositionem entium (ut <mentioned>homo est animal</mentioned>) et ad
com<pc type="#pilcrow"/>positionem non-entium (ut <mentioned>chimera est non-ens</mentioned>) vel ipsa per
<pc type="#pilcrow"/>prius dicatur de una et per posterius de alia. <pc type="#pilcrow"/>Et
<lb ed="#T"/>dicendum quod compositio in communi per prius convenit compositioni entem et
<lb ed="#T"/>per posterius non-entium.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e267"><pc type="#pilcrow"/>Item. Videtur quod compositio in communi sit
<lb ed="#T"/>ens simpliciter et non quodammodo et sic non conveniat compositioni non
<lb ed="#T"/>entium, quia videtur quod extrema ponantur secundum
<lb ed="#T"/>exigentiam compositionis, ut compositio est ens simpliciter, et extrema. Unde videtur sequi:
<lb ed="#T"/><mentioned>homo est animal; ergo homo est et animal est</mentioned>. Et si compositio est ens quodammodo, et
<lb ed="#T"/>extrema<del rend="erasure"></del>. Unde non sequitur: <mentioned>chimera est non—ens; ergo chimera
<lb ed="#T"/>est</mentioned> vel <mentioned>non-ens est</mentioned>. Ergo si compositio in communi est ens quodammodo,
<lb ed="#T"/>oportet quod extrema sua sint entia quodammodo. <del rend="erasure"></del>
<lb ed="#T"/><del rend="erasure"></del>Ergo hec erit vera <mentioned>Antichristus est homo</mentioned>, cum ibi ponatur
<lb ed="#T"/><mentioned>homo</mentioned> quodammodo et hec est vera: <mentioned>Antichristus est homo quodammodo</mentioned>. Et ita iste due
<lb ed="#T"/>covertuntur: <mentioned>Antichristus est homo</mentioned> et <mentioned>Antichristus est homo quo dammodo</mentioned>. Quod falsum
<lb ed="#T"/>est. Ergo illud ex quo sequitur, est falsum, scilicet quod compositio in commnuni sit ens
<lb ed="#T"/>quodammodo et non simpliciter.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e270"><pc type="#pilcrow"/>Et dicendum quod compositio in commnuni est ens
<lb ed="#T"/>quodammodo, ut prius dictum est, et extrema eius in communi similiter sunt
<lb ed="#T"/>entia quodammodo. Sed compositio contracta ad illam partem eius que est compositio
<lb ed="#T"/>entium, est ens simpliciter. Unde in hac: <mentioned>Antichristus est homo</mentioned> contracta
<lb ed="#T"/>est ad compositionem entium. Unde non ponitur ibi <mentioned>homo</mentioned> quodammodo sed simpliciter.
<lb ed="#T"/>Et ideo hec <mentioned>Antichristus est homo</mentioned> non equipollet huic: <mentioned>Antichristus
<lb ed="#T"/>est homo quodammodo</mentioned>.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e273"><pc type="#pilcrow"/>Ad aliud autem quod obicit quod extrema ponantur
<lb ed="#T"/>secundum exigentiam compositionis, dicendum quod falsum est, quia cum extrema sunt,
<lb ed="#T"/>non propter hoc sequitur quod compositio sit. Ut cum dico <mentioned>homo est asinus</mentioned>, extrema
<lb ed="#T"/>sunt, non tamen compositio est. Et si compositio est, non propter hoc sequitur quod
extre<lb ed="#T"/>ma sint <del rend= "expunctuation">sibi invicem convenientia</del>; Ut <mentioned>chimera est non-ens</mentioned>: illa compositio
<lb ed="#T"/>est, non tamen extrema sunt. Sed hoc sequitur: <mentioned>ista extrema sunt sibi invicem
<lb ed="#T"/>convenientia; ergo compositio eorum est</mentioned>; et est locus a causa; et econverso sequitur: compositio
<lb ed="#T"/>est; ergo extrema sunt sibi invicem convenientia; et est locus ab
eff<lb ed="#T"/>ectu, quia convenientia compositionis extremorum est causa et compositio est
<lb ed="#T"/>effectus convenientie extremorum <!--Rijk says there is a correction here, but i do not see it in the ms-->.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e277"><pc type="#pilcrow"/>Item. Videtur quod compositio in communi
  <lb ed="#T"/>equaliter se habeat ad compositionem entium et ad compositionem non-entium,
  <lb ed="#T"/>quia: ille due sunt simpliciter vere: <mentioned>homo est animal</mentioned> et <mentioned>chimera est
non-ens</mentioned>.
  <lb ed="#T"/>Ergo veritas <seg type="correction">eorum
    <subst>
      <del>o</del>
      <add>a</add><!--not sure if this is the correct way of indicating this correction-->
    </subst>
    </seg> simpliciter est ens. Ergo subiectum veritatis in utraque est
  <lb ed="#T"/>ens simpliciter. Sed subiectum veritatis est compositio. Ergo compositio utrius simpliciter
  <lb ed="#T"/>est ens. Sed in una est compositio entium, in altera vero non-entium.
  <lb ed="#T"/>Ergo compositio non-entium simpliciter est ens. Ergo compositio in communi non magis se
  <lb ed="#T"/>habet ad unam quam ad alteram. <pc type="#pilcrow"/>Et dicendum quod compositio in communi
  <lb ed="#T"/>dicitur secundum prius et posterius de utraque iliarum compositionum, ut prius dictum
  <lb ed="#T"/>est, quia per prius dicitur de compositione entium et per posterius de
  compositio<lb ed="#T"/>ne non-entium.</p>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e280"><pc type="#pilcrow"/>Ad aliud autem quod obicit quod utraque earum est
  <lb ed="#T"/>simpliciter vera, ergo veritas earunt simpliter est ens, dicendum quod non sequitur, quia
  <lb ed="#T"/>veritas entium est ens simpliciter, veritas autem non-entium non
<cb ed="#T" n="b"/>
  <lb ed="#T"/> est ens simpliciter sed quodammodo.Quod patet, quia veritas entium
  <lb ed="#T"/>est per convenientiam extremorum,que est causa compositionis in affirmativa
  <lb ed="#T"/>(Ut <mentioned>homo est animal</mentioned>), vel per repugnantiam extremorum, que est causa
  divisio<lb ed="#T"/>nis in negativa <add place="margin-right">vera</add> (ut hic <mentioned>homo non est asinus</mentioned>). Unde veritas entium
  <lb ed="#T"/>erit per convenientiam ad compositionem vel divisionem; et etiam propter hoc quod
  ex<lb ed="#T"/>trema sunt simpliciter entia. Sed veritas non-entium non habet
  <lb ed="#T"/>nisi alteram istarum causam, scilicet convenientiam extremorum ad compositionem
  <lb ed="#T"/>vel divisionem. Et non habet entitatem eorundem, quia extrema non sunt
  <lb ed="#T"/>entia,immo sunt non entia. Et ideo veritas non entium est ens
  <lb ed="#T"/>quodammodo, veritas autem entium est ens simpliciter. Et ideo compositio entium
  <lb ed="#T"/>est ens simpliciter, compositio autem non-entium est ens quodammodo.</p>
</div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
