<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Introductio</title>
      	<author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Joana Gomes</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
        	<title>Tractatus Unus</title>
          <date when="2019-06-05">June 5, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="cod-u8776t">Tarragona, Library of the Palacio del Arzobispo, cod 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
    		<pb ed="#T" n="25-v"/>
        <pb ed="#T" n="b"/>
    	</div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="phsyn-t1">
        <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e107"><supplied>TRACTATUS PRIMUS</supplied></head>
        <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e111" type="question-title"><supplied>DE COMPOSITIONE</supplied></head>
        <div xml:id="phsyn-t1-Dd1e115">
          <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e117"><supplied>De compositione in communi</supplied></head>
          <p xml:id="phsyn-t1-d1e121">
            <pc type="#pilcrow"/>Sciendum est quod compositio ad aliquid<!--this is in italic--> est quia compositio est
            <lb ed="#T"/>compositorum compositio et composita sunt compositione composita;
quare compositio in predicamento Relationis<!--this is in italic-->est. Dividitur
autem compositio per duas partes. Compositionis autem alia
est rerum, alia modorum significandi. Compositio vero modorum
significandi pertinet ad gramaticum8 secundum quod in nomine
est compositio qualitatis cum substantia et in participio et in verbo
compositio11 actus cum substantia.</p>
</div>
<div xml:id="phsyn-t1-Dd1e129">
<head xml:id="phsyn-t1-Hd1e131">De specialibus compositionibus</head>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e134">Compositio autem rerum fit quinque modis. Quia quedam est
forme cum materia, ut anime cum corpore; alia accidentis1 cum
substantia, ut coloris cum corpore; alia est potentiarum sive virtutum
cum eo cuius sunt, ut intellectus et aliarum virtutum anime cum
anima; alia est partium integralium ad se invicem in suo toto, ut
partium linee in linea ad punctum et superficiei in superficie ad
lineam; alia est differentiarum cum genere ad constitutionem
speciei. Harum autem compositionum que sunt rerum, quedam
pertinent ad naturalem, quedam vero ad metaphisicam, alie vero
ad logicam. Item. Compositionis que est modorum significandi alia
est qualitatis cum substantia, et hec significatur per nomen, sicut in
hoc nomine 'homo' et in quolibet alio nomine; alia est actus cum
substantia, de qua postea dicetur. Sed prius dicemus de qualitate
nominis.</p>
</div>
<div xml:id="phsyn-t1-Dd1e138">
  <head xml:id="phsyn-t1-Hd1e140">De compositione substantiae cum qualitate</head>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e143">Omne ergo nomen significat substantiam cum qualitate. Verbi
gratia, ut ita dicam, est res habens humanitatem<!--this is in italic-->; Et res est
substantia eius, humanitas
<pb ed="#T" n="26-r"/>
<cb ed="#T" n="a"/>
<lb ed="#T"/>autem, secundum quod significatur per hoc nomen3‘homo’, est qualitas eius, et non secundum
quod significatur per hoc nomen ‘humanitas’, quia hoc nomen
‘humanitas’ est nomen aliud Et diversum ab hoc nomine ‘homo’, et
unum non est qualitas alterius neque econverso. Sed qualitas unius
cuiusque nominis per ipsum nomen significatur; ‘homo’ enim
significat suam substantiam et suam qualitateni et hec duo sunt
unita in eo, ita quod unum significatur in altero sive per alterum.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e152"> Sed obicitur circa1 qualitatem nommis, quia: Cum qualitas et
substantia sint diversa omne nomen significat substantiam cum
qualitate ,ergo omne nomen significat diversa; et est sillogismus
in primo prime. Sed omnis dictio significans diversa est equivoca.
Ergo omne nomen est equivocum. Et hoc est inconveniens. Non
ergo in nomine est compositio qualitatis cum substantia.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e155"> Solutio. Quatuor modis contingit significare diversa
per dictionem eandem. Primo quando diversa 5equaliter
significantur per eandem dictionem, Ut in hoc nomine’ ‘canis’.
Secundo quando diversa significantur secundum prius et posterius,
Ut in hoc nomine ‘sanum’, quod proprie non significat diversa sed
rem unam secundum 9modos diversos; et smiiliter ‘ens’. Tertio
modo significantur plura per dictionem unam quando unum significatur
ex impositione et reliquum ex transsumptione, ut in hoc
verbo ‘ridet’, quod ex impositione significat’ ridere et florere significat
transsumptive. Et isti tres modi faciunt equivocationem.
Quarto modo significantur diversa per dictionem unam quando
unum est ratio intelligendi alterum, quod idean est), Ut forma est ratio sive
principium intelligendi id cuius est, et cognosceridi ipsum.
Ut figura triangularis oblonga sic disposita est ratio sive principium
intelligendi cultellum et cognoscendi ipsum.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e158"> Et hoc modo significat substantiam cum qualitate
enim nominis est ratio sive principium intelligendi ipsum
nomen et suam substantiam. Et sic qualitas 3significatur per nomen
Ut thC11U intelligendi. Substantia vero 4significatur per ipsum
nomen ut quod intelligitur per ipsam qualitatem. Et quia unum
intelligitur per alterum, ideo non sunt ibi diverse significationes
sed una. Et propter hoc iste modus significandi plura non facit
equivocationem, sicut si video coloratum et suam magnitudinem
non sunt due visiones sed una, quia color est ratio et principium
videndi magnitudinem in qua est. Et ideo dictum antiquum:“ubi unum propter alterum ibi,tantum unum est”.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e162"> Item. Queritur utrum compositio qualitatis cum substantia sit’
aliquid vel non. Si non est aliquid ergo in nomine non est
compositio qualitatis cum substantia 3. Si est aliquid et non est
substantia neque qualitas, ergo est tertium ab istis. Ergo per nomen
significantur tria. Ergo debet dici quod nomen significat substan
dam cum qualitate et compositionem earum. Quod non est verum. </p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e165"> Solutio. Compositio qualitatis cur. substantia est aliquid. Et in
nomine non sunt nisi duo secundum rem, scilicet substantia et
qualitas, tria vero secundum rationem, scilicet substantia et
qualitas et compositio earum, quia qualitas se ipsa componitur cam
substantia propter inclinationem quam habet act substantiam. Omnis
enim forma et omnis qualitas, etiam et omne accidens, naturalem
habet inclinationem ad id in quo est, quia non. habent esse actuale
(sive esse in actu) nisi in eo in quo sunt. Unde de accidentibus dicit
Boetius quod’ accidentis esse est inesse, hocest: accidentis esse
<cb ed="#T" n="b"/> <!-- T26rb -->
<lb ed="#T"/>est esse in alio. Similiter esse actuale ipsius forme est esse
in materia. Unde qualitas nonimis per inclinationem quam habet
ad substantiam nominis, stat in ratione 11compositionis; ipsa autem
qualitas nominis secunduam se est unum compositorum. Et
ideo dicendum quod cum qualitas secundum se et qualitas mch
nata ad substantiam sint idem secundum rem et substantia
nominis sit alterum extremorum17, propter hoc in nomime non sunt
nisi duo secundum rem et tria secundum rationem, quia qualitas secundum se et qualitas inclinata, et substantia
est tertium. Et ideo diximus quod in nomine erant duo secundum
rem et tria secundum rationem. Unde quia gramaticus loquitur de rebus significatis per partes orationis,
ideo dicitur23 quod nomen significat substantiam cum qualitate et non debet dici quad
nomen 25 significat substantiam cum qualitate et compositionem
earum.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e174">Si autem aliquis querat quid est illa compositio, dicendum quad
iam patet ex predictis, quia est inclinatio qualitatis ad substantiam. Et
quia inclinatio unius ad alterum nichil est nisi per illud cuius est et
per illud ad quad est, ideo ista compositio quamvis sit aliquid, tamen
non est aliquid nisi per sua extrema. Non enim potest esse res
aliqua media inter qualitatem et substantiam que componat unum
cum altero, quia sic contingeret abire in infinitum. Oporteret enim
quad illa res media ant esset substantia vel qualitas. Et sic , si esset
substantia, oporteret ponere compositionem ipsius cum qualitate. Et
sic esset ulterius questio de illa compositione utrum res esset
aliqua; et simliter si esset qualitas.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e177">Item. Queritur de compositione qualitatis cum substantia in
nomine, quare non est duplex, scilicet unita et ut distans, sicut
est quedam compositio actus uniti cum substantia (Ut in
participio) et alia ut distans (sicut in verba). Quia 5videtur quod
aliquando sit qualitas Ut unita substantie (Ut ‘homo albus’), au
quando 8Ut distans (Ut ‘homo est albus’, quando ‘homo’ ponitur in
subiecto et ‘albus’ in predicato). Ergo debet esse duplex compositio qualitatis cum substantia.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e180">Et dicendum quod compositio actus cum substantia dicitur 1
dupliciter (et non compositio qualitatis cum substantia), quia ‘actus’
sumitur duobus modis. Uno modo sumitur secundum quad habet
inclinationem ad substantiam, secundum quam inclinationem
dicitur de altero. Verbum enim, Ut vult <ref><name>Aristotiles</name></ref>, est nota eorum
que de altero predicantur. Alio autem modo sumitur ‘actus’ privatus
illa inclinatione; et sic est in participio. Et quia ‘actus’ hiis duobus
modis sumitur, ideo duplex est compositio actus cum substantia, Et
una est in participio, alia in verbo, que est compositio actus ut distantis a substantia, eoquod verbum per eam est de altero ut
predicatum de subiecto. Sed quia predicta inclinatio non potest esse
in qualitate sed tantum in actu, eoquod anima non potest inclinari
ad res ut enuntiet unum de altero nisi mediante actu et non
niediante qualitate, idea qualitas non potest significari ut distans sed
semper significatur ut unita. Et ideo non potest esse duplex compositio
qualitatis cum substantia sedd tantum una. Que est in quolibet
nomine. </p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e183"> Ad illud autem quod obicitur de hac oratione imperfecta
‘homo albus’ et de hac perfecta ‘homo est albus’ quia in una
est qualitas unita et in alia distans, d2ico quod nulla est obiectio, q3uia
loquimur de qualitate unita que est essentialis 4et que est ratio intelligendi
illud
<pb ed="#T" n="26-v"/>
<cb ed="#T" n="a"/>
<lb ed="#T"/> cuius est, scilicet substantiam. Et sic ‘homo’
habet in se suam substantiam5 et suam qualitatem et ‘albus’ similiter
suam substantiam et suam qualitatem. Et non loquitur de qualitate
accidentali, de qua ipse obicit; ‘albus’ enim non dicit qualitatem
essentialem homini neque est principium intelligendi hominem
simpliciter sed hominem talem. Et ideo de qualitate accidentali
unita suo subiecto nichil est ad propositum. In alia enim
oratione perfecta que est ‘homo est albus’: quamvis sit qualitas
distans: quia t1am5en hoc non est per inclinationem qualitatis
ut sit de altero sed per inclinationem verbi ibi positi, similiter de
illa nichil est ad propositum. </p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e193"> Dicto de compositione in communi, cuius alia erat compositio
rerum et alia compositio modorum, et item compositio modorum
subdivitur, quoniam alia erat compositio qualitatis cum substantia, alia vero
compositio actus cum substantia: cum habitum sit
de compositione qualitatis cum substantia, consequenter dicendum
est de compositione actus cum substantia. </p></div>
<div xml:id="phsyn-t1-Dd1e197"><head xml:id="phsyn-t1-Hd1e198">De compositione actus cum substantia</head>

<p xml:id="phsyn-t1-d1e201">Compositionis vero actus cum substantia alia est actus uniti
(ut in participio), alia est actus 5distans (ut in verbo). Quod autem
in participio sit compositio actus uniti 7patet primo per significationem
participii, quia: Participium significat actionem vel passionem.
in subiecto vel substantiam sub passione et non significat
tantum substantiam neque tantum actionem vel passionem;
quare significat actum unitum substantie. Ergo in participio est
compositio actus uniti cum substantia. Patet etiam inductione,
quia: Hoc participium ‘legeris’ actionem significat cum substantia
infinita; ‘legens’ enim est ‘qui legit’. Sed ‘qui’ dicit substantiam
infinitam. Quare in eo intelligitur substantia infinita et actus determinatus.
Et hec duo unita sunt. Ergo ‘legens’ habet in se compositionem
actus uniti cum substantia; et sic de aliis participiis
specialibus. Ergo participium simpliciter’ habet in se predictam.
compositionem. Quod autem in verbo sit compositio actus 1u9t distantis
patet per hoc quod actus significatus per verbum semper2 significatur
ut de altero. Cum enim dico ‘currit’, oportet intelligere subiectum
determinatum vel indeterimnatum de quo dicam ‘currit’
et predicatum determinantum de suo subiecto.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e204">Sed queritur, cum sit inclinatio qualitatis ad substantiam et sit
inclinatio actus ad substantiam tam uniti quam distantis, qualiter
differunt a se invicem ille inclinationes. Et dicendum quod inclinatio
qualitatis nominis ad suam substantiam est inclinatio perfectivi
(sive perfectiones) ad perfectibile quod per ipsam
perfectionem perficitur. Quare substantialis qualitas complet et
perficit substantiam nominis. Unde inclinatio qualitatis ad substantiam
est inclinatio per quam perfectio unitur perfectibili ut site ex
eis unum, quod est nomen. Inclinatio vero actus ipsius participii ad
substantiam est inclinatio per quam actus unitur substantie infinite
Ut sit in illa sicut in subiecto infinito. Inclinatio vero actus
distantis sive verbi est inclinatio per quam actus sive verbum dicitur de
aliquo ut predicatum de subiecto. Sic sunt ille tres inclinationes
specie differentes. </p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e207">Si autem aliquis querat qualiter differat compositio verbi a
compositione nominis et a compositione que est in participio, dicen
dunt quod differunt iste tres compositiones sicut
<cb ed="#T" n="b"/> <!--[T26vb]-->
<lb ed="#T"/>inclinationes differunt supradicte. Et per se loquendo n2on differunt iste tres
compositiones sed differunt per hoc quod compositio verbi est subiectum veritatis
et falsitatis, alie vero non, quia illa thfferentia sumpta est a posteriori;
preterea compositio verbi non est in quodlibet modo subiectum veritatis et
falsitatis, quia hoc est tantum in indicativo modo et non in aliis
modis in quibus est compositio.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e216">Item. Queritur de compositione verbi, cum habeat componere
subiectum cum predicato quantum2 ad indicativum modum sive
suppositum cum apposito quantum ad alios tres modos, quare potius
importatur 5compositlo per alterum extremorum quam per utrum
que, quia compositio equaliter se habet ad extrema, ergo
compositio debet significari cum utroque extremorum, Item. Idem 8
videtur a simili, quod compositio qualitatis cum substantia significatur
cum utroque extremorum in nomine. Et in participio compositio
actus uniti cum substantia fit cum utroque extremorum.
Ergo in verbo debet esse similiter. Item. Habito quod ista
compositio significetur cum altero extremorum queritur quare
potius significatur per verbum (sive cum verbo) quam per nomen,
cum equaliter se habeat ad utrumque</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e219">Et dicendum ad primum quod compositio duplicem habet
comparationem. Unam enim habet ad substantiam et aliam ad
obiectum, sive ad obiecta, sicut v4isio comparatur ad subiectum in
quo est, sicut 5ad ipsum videns, et comparatur ad obiectumn
suum, quod es t res visa (scilicet coloratum). Similiter compositio 8
comparatur ad subiectum suum, quod est ipsum componens, et
comparatur ad obiectum suum (sive ad obiecta), que sunt ipsa composita vel opposita, quia composita recipiunt
supra se compositionem, sicut visibile visionem. Dico ergo quod
compositio secundum comparationem quam habet ad obiectum
(sive ad obiecta), equaliter se habet ad utrumque extremorum. Sed
secundum comparationem quam habet ad subiectum, quod est
ipsum componens, magis se habet ad unum quam ad alterum, quia ipsum componens sit anima et anima non possit compo
nere nisi mediante actu, ideo magis se habet compositio ad actum quam
ad reliquum extremorum. Et cum actus significetur per
verbum et non per nomen, idea magis debet significari compositio
per verbum quam per nomen. Et sic patet solutio prime et tertie
questionis. Ad secundum dicendum quod non est simile de nomine
et participio ad verbam, quia in verbo est compositio distantium, ut
dictum est prius; et ideo compositio verbi non potuit significari cum
utroque extremorum. Sed in participio et in nomine est compositio
unitorum; et ideo in illis significatur compositio cum utroque extremorum.
In verbo autem non potuit compositio significari cum utro
que extremorum, quia compositio actus distantis est compositio per
quam actus de altero ut predicatum de subiecto </p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e223">Item. Queritur, cum in verbo sit compositio et inclinatio ad
substantiam, utram compositio precedat natura inclinationem vel
econverso inclinatio compositionem. Et videtur quod inclinatio
precedat compositionem, quia: Cum actus non habeat esse nisi in
subiecto, vel a subiecto, eoquod est proprium accidentis substantie
inesse, ergo actus naturalem habet inclinationem ad substantiam,
etsi non uniatur ei. Sed compositio actus cumn substantia non est
nisi cum unitur actus substantie. Ergo inclinatio actus ad substantiam natura precedit compositionem actus cum substantia.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e226"> Et dicendum quod actus habet duplicem inclinationem ad
substantiam. Et una earum natura prior est’ compositione, alia vero
n2atura posterior, quia cum omnis actus
<pb ed="#T" n="27-r"/>
<cb ed="#T" n="a"/>
<lb ed="#T"/>sit a3ccidens et non
econverso, ipsi actui debetur quedam inclinatio inquantum est
accidens, cum omnne accidens naturaliter inclinetur ad
suum subiectum; Et hec inclinatio natura precedit compositionem.
Alia autem inclinatio debetur actui inquantum accidens est, non ut
in subiecto sed de subiecto, ut anima inclinat se ad enuntiandum unum de altero; et hec inclinatio natura posterior est compositione.
Et sic patet quod una inclinatio antecedit compositionem
et alterum sequitur illam per naturam.</p>
<p>Patet etiam hoc per operationes’ anime, quia: Cum anima
apprehendit rerum siimulitudines prius cognoscit res sibi invicem
convenire et postea consentit et deinde componit eas apud se et
postea enuntiat unum de altero. Cum ergo anima prius consentiat
quam componat et prius convenientiam videat quam consentiat et
convenientia unius rei ad aliam rem causetur per naturalem inclinationem
unius ad aliam, ideo oportet quod naturalis inclinatio
actus inquantum est actus precedat compositionem actus cum
substantia. Et item cum anima apud se prius natura componat
quam inclinet se ad enuntiandum unum de altero mediante actu,
ideo compositio actus cum substantia natura precedit inclinationem
actus per quam anima inclinatur ut actus sit de substantia. Et per
istam secundam inclinationem modus repperitur in verbo. </p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e235">Et at planius pateat, nota quod eam verbum debebat
imponi ad significandum, tunc anima prius apprehendebat
actum de substantia et postea afficiebatur ad enuntiandum actum
eundem de substantia. Et per istum affectum inclinabatur ad
enuntiandum ipsum de substantia et per hanc inclinationem enuntiabat
jam ipsum actum de substantia. Unde post apprehensionem
actus de substantia prius natura est affectus anime respectu ipsius
actus ut sit de substantia, quam inclinatio. Et per ipsum affectum
causatur inclinatio ipsius anime ad enuntiandum. Et per istam
inclinationem indicat anima vel imperat et sic de aliis. Ipsa autem
indicatio vel imperatio vel optatio est modus. Unde quamvis ista
tria, scilicet affectus et inclinatio et indicatio causaliter ordinentur:
quia tamen posteriora sunt et accidunt ipsi actui qui est,
vel esse debet, de substantia (et causa huius est quia tam affectus
quam inclinatio quam indicatio non possunt esse nisi in respectu ad
actum et ipse actus bene potest esse sine ipsis), — ideo signum
imponebatur ad significandum ipsum actum, principaliter
dat intelligere ipsum actum et predicta tria dat intelligere quasi
accidentalia eidem actui. Et ideo dicimus quod verbum significat
agere vel pati et consignificat affectus et inclinationes et modos. Et
sic patet quod modus causatur ab inclinatione sicut a causa proxima
efficiente et inclinatio ab effectu et omnia ista tria causantur
a compositione actus cum substantia sicut a causa remota finali. Et
causantur etiam eadem tria ab anima sicut ab efficiente remota
ve1 initiali.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e238">Nota etiam quod hec diffinitio modorum, scilicet modi sunt
inclinationes animi varios affectus demonstrantes est causalis, sicut
patet ex predictis. Unde inclinatio non predicatur de modis sicut
genus sed causaliter. Unde inclinatio significat affectum sicut
effectus suam causam et modus inclinationem et affectum tam
quam effectus causam. Nota etiam quod generalis
<cb ed="#T" n="b"/>
<lb ed="#T"/>compositio in verbo debetur ipsi agere vel pati generaliter sumpto.
Specialis autem compositio debetur ipsi agere vel pati specialiter sumpto
et contracto.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e245">Si quis obiciat quod cum anima afficiatur et inclinetur respectu.
significati cuiuslibet partis, Ut ipsum signilicet et representet per
suum signum, ergo quelibet pars orationis erit alicuius modi, cum
propter hoc modus accidat verbo, — dicendum quod hec obiectio fit
propter predicta male intellecta, quia non dixi quod predictus
affectus et inclinatio et modus essent in anima respectu ipsius actus
tantum sed respectu ipsius actus Ut est de substantia (sive respectu
ipsius actus inquantum componitur cum substantia). Nulla autem
pars orationis est de substantia nisi verbum, quia in nulla intelligitur compositio
ipsius actus cum substantia exterion nisi in verbo.
Et ideo inodus solummodo accidit verbo et nulli alii parti orationis12.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e248">Item. Queritur qualiter intelligatur illa compositio quam 2dicit
<ref><name>Aristotiles</name></ref> quad istam compositionem sine suis compositis non est intel
ligere. Et dicendum quod compositio actus cum substantia intelli
gitur per extrema, quia actus seipso inheret suo subiecto, sicut quod
libet aliud accidens seipso inheret subiecto in quo est 4.Et non aliquo
mediante, quia sic contingeret abire6 in infinitum,
ut prius dictum est de qualitate nominis. Unde compositio
actus cum substantia fit per inclinationm ipsius actus ad ipsam
substantiam ut ad subiectuari suum. Et quia inclinatio unius ad alterum non potest intelligi nisi per illud quod inclinatur et per
illud ad quod inclinatur, ideo compositio actus ad subiectum suum,
que significat per verbum, non potest intelligi sine extremis.
Ideo dicit <name>Aristotiles</name> quod ‘est’ significat quandam compositionem
quam sine compositis non est intelligere, cum solum
habeat intelligi per illud quod inclinatur et per illud cui inclinatur,
quia inclinatio verbi, que est ipsius actus ad substantiam, remotis
quod inclinatur et cui inclinatur, nichil est. Et ideo compositio sine
extremis nichil est. Et quia unumquodque intelligitur per illud quod
dat ei esse: cum extrema dent esse compositioni, ideo compositio
habet intelligi per extrema, ut dictum est.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e252">Nota etiam quod illa compositio secundum suam veritatem
est in re et est quoddam indivisibile, in verbo autm est illa compositio ut in signo.
Sicut sanitas secundum suam veritatem est in animali
sicut in suo subiecto et est in urina sicut in signo. Nota etiam quod
ista compositio est per inclinationem actus ad substantiam, inquantum
actus est accidens substantie8; et9 precedit alteram inclinationem per quam actus est de aliquo, ut dictum est. </p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e255">Rem. Queritur utrum compositio verbalis sit ens simpliciter
vel non. Et videtur quad non, quia: Repperitur in rebus existentibus,
Ut ‘homo est animal’, et in rebus non existentibus, ut ‘chimera est
non-ens’. Ergo repperitur in eis per aliquod commune repertum in
ipsis, quia, ut vult <ref><name>Aristotiles</name> in fine <title>Priorum</title></ref>: si aliqua passio
consequitur aliqua diversa, oportet quod consequatur ea per au
quod commune repertum in ipsis. Sed nichil est commune enti et
non-enti nisi ens quodammodo. Ergo compositio sequitur
ens quodammodo. Ergo et ipsa est ens quodammodo. Ergo non est
ens simpliciter. Et dicendum quod compositio imnportata per verbum
communiter se habet entium et ad compositionem
non-entium. Unde prius sequitur ens quodamumodo, ut
obiectum est. Et ipsa in commnuni est ens quodammodo et non simpliciter. </p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e258">Item. Queritur utrum compositio verbalis in communi equaliter
<pb ed="#T" n="27-v"/>
<cb ed="#T" n="a"/>
<lb ed="#T"/>se habeat ad compositionem entium (Ut ‘homo est
animal’) et ad compositionem non-entium (Ut ‘chimera est
non-ens’) vel ipsa per prius dicatur de una et per posterius de alia. Et
dicendum quad compositio in communi per prius convenit compositioni entem et per posterius non-entium.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e267">Item. Videtur quod compositio in communi sit ens simpliciter
et non quodammodo et sic non conveniat compositioni non
entiuiu, quia videtur quod extrema ponantur secundum exigentiam
compositionis, Ut compositio est ens simpliciter, et extrema. Unde
videtur sequi: ‘homo est animal'; ergo homo est et animal est’. Et si
compositio est ens quodammodo, et extrema. Unde non sequitur:
chimera est non—ens; ergo chimera est’ vel ‘non-ens est’. Ergo si
compositio in communi est ens quodammodo, oportet quod ectrema
sua sint entia quodammodo’°- Ergo hec erit vera ‘Antichristus
est homo’, cum ibi ponatur ‘homo’ quodammodo et hec
est vera: ‘Antichristus est homo quodammodo’. Et ita iste due
covertuntur: ‘Antichristus est homo’ et ‘Antichristus est homo quo
dammodo’. Quod falsum est. Ergo illud ex quo sequitur, est falsum,
scilicet quod compositio in commnuni sit ens quodammodo et non
simpliciter.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e270">Et dicendum quad compositio in commnuni est ens quodam
modo, ut prius dictum est, et extrema eius in communi similiter sunt entia
quodammodo. Sed compositio contracta ad illam partem e4ius que
est compositio entium, est ens simpliciter. Unde in hac: ‘Antichristus est homo’
contracta est ad compositionem entium. Unde non ponitur ibi ‘homo’ quodammodo sed’ simpliciter.
Et ideo hec 'Antichristus est homo' non equipollet huic: ‘Antichristus est homo quodammodo’.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e273">Ad i1llud autem quad obicit quod extrema ponantur secundum
exigentiam compositionis, dicendum quad falsum est, quia cum
extrema sint, non propter hoc sequitur quod compositio sit. Ut cum
dico ‘homo est asinus’, extrema sunt, non tamen compositio est. Et
si compositio est, non propter hoc sequitur quod extrema sint sibi invicem convenientia;
Ut ‘chimera est non-ens’: illa compositio est, non’ tamen extrema sunt.
Sed hoc sequitur: ‘ista extrema sunt sibi invicem convenientia; ergo
compositio eorum est’; et est locus a causa; et econverso sequitur:
‘compositio est; ergo extrema sunt sibi invicem convenientia; et est
locus ab effectu, quia convenientia composotionis extremorum est causa
et compositio est effectus convenientie extremorum.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e277">Item. Videtur quod compositio in communi equaliter Se’ habeat
ad compositionem entium et ad compositionem non-entium, quia:
ille due sunt simpliciter vere: ‘homo est animal’ et ‘chimera est
non-ens’. Ergo veritas earum simpliciter est ens. Ergo subiectum
veritatis in utraque est ens simpliciter. Sed subiectum
veritatis est compositio. Ergo compositio utrius simpliciter est
ens. Sed in una est compositio entium, in altera vero non-entium.
Ergo compositio non-entium simpliciter est ens. Ergo compositio in
communi non magis se habet ad unam quam ad alteram. Et
dicendum quod compositio in communi dicitur secundum prius et
posterius de utraque iliarum compositionum, ut prius dictum est,
quia per prius dicitur de compositione entium et per posterius de
compositione non-entium.</p>
<p xml:id="phsyn-t1-d1e280">Ad aliud autem quod obicit quod utraque earum est simpliciter
vera, ergo veritas earunt simpliter est ens, dicendum quod
non sequitur, quia veritas entium est ens simpliciter, veritas autem
non-entium non
<cb ed="#T" n="b"/>
<lb ed="#T"/> est ens simpliciter sed quodammodo.
Quod patet, quia veritas entium est p6er convenientiam extremorum,
que est causa compositionis in affirmativa (Ut ‘homo
est animal’), vel per repugnantiam extremorum, que est causa
divisionis in negativa (ut "hic" ‘homo non est asinus’). Unde
veritas entium erit per convenientiam ad compositionem
vel divisionem; et etiam propter hoc quod extrema sunt
simpliciter entia. Sed veritas non-entium non habet nisi alteram
istarum causam, scilicet convenientiam extremorum ad compositionem
vel divisionem. Et non habet entitatem eorundem, quia extrema non sunt entia,
immo sunt non entia. Et ideo veritas non entium est ens quodammodo,
veritas autem entium est ens simpliciter.
Et ideo compositio entium est ens simpliciter, compositio
autem non-entium est ens quodammodo.’ </p></div>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
